<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Udine, Biblioteca Civica "V. Joppi", <foreign>Processus in lite abbatiae
                        Sestensis</foreign>, ms. 1249</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1049</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0830-03-12">
                                <note type="displayed_date">830 March 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                                <note type="redaction_date">1426 May 23</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Silvis; monasterium (Sesto al Reghena;
                                Pordenone) </origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="ecinello">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei eterni. <persName
                            key="#Emperor/king #childOf" ref="#people/9">Hlotharius</persName>
                        augustus invictissimi <rs key="#Emperor/king">domni imperatoris</rs>
                        <persName key="#Emperor/king #parentOf" ref="#people/118"><rs
                                key="#parentOf">Hlodouici</rs></persName>
                        <rs key="#childOf">filius</rs>. Maximum regni nostri in hoc credimus
                        [augere] munimentum, si petitionibus servorum dei, in quo nostris auribus
                        fuerint prolate, libenti animo obtemperamus, regiam inquid exercemus
                        consuetudinem [et] hoc nobis ad remedium anime [nostre] in dei nomine
                        pertinere confidimus. Idcirco notum sit omnibus fidelibus sancte dei
                        ecclesie et nostris presentibus silicet et futuris, quia <rs key="#Abbots"
                            >vir venerabilis abbas</rs>
                        <persName key="#Abbots" ref="#people/632">Lupus</persName> de <rs
                            key="#Monasteries">monasterio </rs><orgName
                            key="#Public_exactions #Immunity #Monasteries #Abbots"
                            ref="#juridical_persons/66">sancte dei genitricis Marie nuncupate
                            Sexto</orgName>, quod est situm in <geogName key="#Fines"
                            ref="#estates/504"><rs key="#Fines">territorio</rs>
                            Foroiulensi</geogName>, [per] quendam monachum ex ipso monasterio
                            <persName key="#Intercessory #Priests"><name ref="Iohannes"
                                >Iohannem</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiterum</rs> nomine <rs key="#Immunity"
                            >inmunitatem</rs> pie recordationis <rs key="#grandparentOf">avi
                            nostri</rs>
                        <persName key="#Emperor/king #grandparentOf" ref="#people/14">Caroli
                        </persName>prestantissimi imperatoris obtutibus nostris ad relegendum
                        direxit, humiliter exposcens, ut super eandem inmunitatem nostram adderemus
                        auctoritatem, quatenus prefatum monasterium sub nostra inmunitate nostris
                        futurisque temporibus quiete consistere valeat. Cuius <rs
                            key="#Intercessory">petitioni</rs> assensum prebentes hanc nostram
                        auctoritatem circa eundem monasterium fieri decrevimus, per quam specialiter
                        decernimus atque iubemus, ut ipsum monasterium una cum rectoribus suis et
                        rebus ipsius monasterii in quibuslibet pagis et territoriis tam de donatione
                        regum seu ducum aut iudicum vel reliquorum deum timentium hominum, unde ipsa
                        casa modo vestita esse dinoscitur et in antea ibidem divina pietas ampliare
                        voluerit seu potestas ipsius nunc possidere videtur, sub nostra maneat
                        immunitatis tuitione atque defensione nostris futurisque temporibus,
                        quatenus nullus iudex publicus in curtes vel villas seu castella sive agros
                        ipsius monasterii, quas moderno tempore infra dictionem imperii nostri iuste
                        et rationabiliter possidet vel que deinceps iure ipsius loci divina pietas
                        augeri voluerit, ad causas audiendas vel freda exigenda seu mansiones aut
                        paratas faciendas nec fideiussores tollendos aut homines eiusdem ecclesie
                        tam ingenuos quam servos super terram ipsius commorantes iniuste
                        distringendos nec ullas redibitiones aut illicitas occasiones requirendas
                        nostris futurisque temporibus ingredi audeat vel ea, que supra memorata
                        sunt, penitus exigere presumat, sed liceat memorato abbati suisque
                        successoribus res predicti monasterii sub inmunitatis nostre defensione
                        quieto ordine possidere cum omnibus ad se iuste aspicientibus vel
                        pertinentibus, absque alicuius iniusta contrarietate; et quicquid exinde <rs
                            key="#Public_exactions">fiscus noster sperare potuerat</rs>, totum nos
                        pro eterna remuneratione prefato monasterio concessimus, ut [in] alimonia
                        pauperum et stipendia monachorum ibidem deo famulantium perhennis temporibus
                        proficiat in augmentum. Et quando quidem divina vocatione supra dictus abbas
                        vel successores eius de ipso monasterio ab hac luce migraverint, quamdiu
                        ipsi monachi talem inter se invenerint, qui eos secundum regulam sancti
                        Benedicti regere valeat, licentiam habeant eligendi abbatem, quatenus ipsos
                        servos dei ibidem deo famulantes pro nobis et coniuge proleque nostra atque
                        stabilitate imperii nostri iugiter domini misericordiam melius exorare
                        delectet. Et ut hec auctoritas confirmationis nostre firmior habeatur et
                        nostris futuris[que] temporibus inconvulsa permaneat, manu propria subter
                        eam firmavimus et anuli nostri impressione signari iussimus. Signum (M.)
                        Hlotarii gloriosissimi augusti. Data IIII idus marcii anno Christo propicio
                        imperii domni Hlodouici serenissimi imperatoris XVII regnique Hlotarii
                        gloriosissimi augusti in Italia VIIII, indictione VIII; actum <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/275">Mantua</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitate</rs>; in dei nomine feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH, DD Lo.I, n. 6 (830), pp. 64-66.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
