<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. A, 4 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, I, n. 111, pp. 139-140)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1602</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0899-08">
                                <note type="displayed_date">899-08</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-14" who="vlore">creation of record</change>
                <change when="2023-11-10" who="pmassa">major changes</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Dei salvatoris Ihesu Christi. Declaro ego <persName
                            ref="#people/90" key="#Princeps #Patricius">Wuaimarius</persName>
                        <rs key="#Princeps">princeps</rs> et imperialis <rs key="#Patricius"
                            >patricius</rs>, quia concessum est mihi a sanctissimis et piissimis <rs
                            key="#Emperor/king">imperatoribus</rs>
                        <persName key="#Emperor/king" ref="#people/4478">Leone</persName> et
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/4479">Alexandro</persName>
                        per berbum et firmissimum preceptum bulla aurea sigillatum integram sortem
                        Benebentane probincie, sicut divisum est inter <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/351">Sichenolfum</persName> et <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/3463">Radelchisum</persName>
                        <rs key="#Princeps">principem</rs>, ut liceret me exinde facere omnia, quod
                        voluero, sicut antecessores mei omnes principes fecerunt. Proinde
                        concessimus in <rs key="#Churches">ecclesia</rs><orgName
                            ref="#juridical_persons/77" key="#Churches #Private_foundations">
                            Beatissimi Maximi</orgName> pro nostre salutis anime, quem domnus
                            <persName key="#Princeps" ref="#people/3694">Waiferius</persName>
                        <rs key="#Princeps">princeps</rs> pater meus a nobo fundamine construxit
                        intus hanc nobam civitatem salernitanam, hunc <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Allocation_to_churches #Slave_labour #Slave"
                            >serbum</rs> sacri nostri palatii <name ref="Lupus">Lupus</name> filius
                            <name ref="Ragibertus">Ragimperti</name> cum uxore sua, et filiis,
                        filiabus, nuris et nepotibus suis, cum omnibus rebus substantia illorum,
                        movile adque immovile, et cum omnibus illorum pertinentiis, pro quo ipse
                        Lupus cum Saracenis ambulavit et pactuotes fuit, quando ipse storus super
                        hanc predictam civitatem resedit, et proinde supradictum Lupus concessimus
                        in predicta sancta ecclesia cum uxore sua et filiis, filiabus, nuris et
                        nepotibus suis, sicut supradictum est, pro eo quod postquam nobis culpatus
                        fuit, postea autem ipsa eiusdem mulier super annum spatium ipsum Lupum abuit
                        birum et ipsi filiis, filiabus et nepotibus suis postea genuerunt, et iusta
                        legem ad sacrum nostrum palatium perbenerunt potestatem, cum omnibus rebus
                        substantiis suis movile adque inmovile cum omnibus suis pertinentiis in
                        supradicta sancta ecclesia concessimus securiter abendum. et constituimus,
                        ut nullus basilico, nec stratigo, nec protospatarius aud spatarius,
                        candidatus, aud spatarius, aud gastaldeus, aud sculdais, aud qualiscumque
                        alius reipublice hactionarius, vel qualiscumque alius serbus sanctorum
                        imperatorum habeant potestatem in illos, vel in eorum rebus qualemcumque <rs
                            key="#Operae #Angaria #Immunity">angariam</rs>, vel <rs key="#Immunity"
                            >dationem</rs> exigendum, set ipsa iamdicta sancta ecclesia omni tempore
                        securiter illos possideant, sicut illorum sanctum berbum continet, quem
                        nobis concesserunt, ut omnes homines nostri licerent suos dominare serbos
                        cum omnibus rebus substantiis suis vel aldionibus, ut omnes residerent
                        subtus ficum suam habsque omni contradictione sancti imperii nostri. iterum
                        volumus, ut si rector suprascripte ecclesie illos vel illorum rebus
                        substraere voluerit de potestate iamdicte ecclesie, rebertantur in
                        potestatem de heredibus nostris, sicut per illorum suprascripte potestatis
                        nobis concessum est, et ab illo tempore, quo ipse lupus pactuotes fuit et ad
                        potestatem nostri palatii perbenit cum omnibus rebus substantie illorum et
                        usque modo cum omnia illorum pertinentiam, sic in integrum in prefata sancta
                        ecclesia concessimus, sicut supradictum est, ad securiter abendum. Quod bero
                        preceptum concessionis ex iussione suprascripte potestatis (+) scripsit ego
                            <persName key="#Notary" ref="#people/4199">Ursus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs>. Actum <placeName
                            key="#Cities #Fiscal_property #Slave" ref="#places/84"
                            >Salerno</placeName> de anno vicesimo tertio, et de anno septimo
                        principatus domni Waimarii principis filio meus, de mense augustus secunda
                        indictio.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, I, n. 111. <emph>Document summaries</emph>: Schipa
                    1887 [1968]*, n. 10, p. 744 [252]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Loré 2013a, p. 70.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/(DocumentiPID)/83D80578B6A17E22C125723F00703C4E!opendocument</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
