<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Benevento, Biblioteca Capitolare, cart. 32, n. 9</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1314</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1050-07">
                                <note type="displayed_date">1050 July</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ Nos <persName ref="#people/2903" key="#Princeps">Paldolfus</persName> et
                            <persName ref="#people/3401" key="#Princeps">Landolfus</persName> divina
                        ordinante providentja Langnobardorum &lt;sic> gentis <rs key="#Princeps"
                            >principes</rs>. <rs key="#Intercessory">Per rogum</rs>
                        <persName ref="#people/3448" key="#Intercessory #fidelisOf"
                            >Concilii</persName>
                        <rs key="#Sculdahis">sculdays</rs> dilectum nostrum <rs key="#fidelisOf"
                            >fidelem</rs>, damus atque concedimus et confirmamus tibi <name
                            ref="Landulfus">Landolfi</name> filius <name ref="Landulfus"
                            >Landolfi</name>
                        <rs key="#fidelisOf">fideli</rs> nostro tuisque heredibus integra <rs
                            key="#Houses">casa</rs> fabrita solariata que est intus hanc <placeName
                            key="#Cities #Houses #Fiscal_property" ref="#places/110"
                            >Beneventana</placeName> vetere cibitate, propinquo <rs
                            key="#Clusae/gates #Defensive_elements">Porta</rs> Summa et erga ipsa
                        trasenda puplica que vadit et exiit in platea maiore; et ipsa <rs
                            key="#Houses">casa</rs> olim fuit <name ref="Angelus presbiter"
                            >Angeli</name>
                        <rs key="#Priests">presbiteri</rs>
                        <rs key="#ancestorOf">abii</rs> tui: quod tibi est pertinente una cum ipsa
                        monimina exinde pertinentes et continentes et cum ipsum preceptum ex ipsa
                        trasenda continentes. ideo integram ipsa <rs key="#Houses">casa</rs>
                        qualiter hedificata est, tibi predicti Landolfi tuisque heredibus
                        concessimus et confirmabimus, cum inferius et superius, cum viis et anditis
                        suis et sciricidiis omnibusque suis pertinentiis. pariterque confirmamus
                        vobis ipsa <rs key="#Houses">casa et casalina</rs> vestra que coniuncta est
                        cum predicta casa vestra, quod tibi est pertinentes a <name
                            ref="Maraldus clericus">Maraldo</name> clerico filius <name ref="Mari"
                            >Marii</name>, cum inferius et superius, cum via et andito per eadem
                        trasenda et cum ipsa monimina exinde pertinentes et continentes omnibusque
                        suis pertinentjis. insimul et concedimus tibi prenominati Landolfi tuisque
                        heredibus ut omni tempore potestatem abeatis vos et missi vestri ponere <rs
                            key="#Walls">trabes</rs> supe[r] ipsa trasenda puplica que est erga ipse
                        case tue, et desuper ipsi trabes quod ividem posueritis, omnem hedificium
                        facere et semper abere quicquit vobis utile et necesse fuerit faciendum.
                        quam et co[n]cedimus vobis ut potesta[tem] abeatis de alia parte ex ipsa
                        trasenda, sibe in ipsa tr[a]senda, sibe ubi potueritis, facere et abere
                        cosse de arcora et de super ipsa trasenda potestatem abeatis hedificare <rs
                            key="#Clusae/gates #Walls">arcora et ponte</rs> sicuti vobis utile et
                        necesse fuerit, et omnia ibidem desuper fac[e]re et abere et agere
                        quemamodum &lt;sic> volueritis. et sic debeatis illut edificare, ut non sit
                        contrarium de ipso transitum de ipsa trasenda ad omines &lt;sic> qui exinde
                        transituri sunt. simulque et concedimus tibi predicto Landolfi et ad tuis
                        heredibus ut quiscumque <rs key="#Freeborn">liberos homines</rs> qui in
                        rebus vestris aut in case vestre abitaverint vel resederint et vos ibide
                        &lt;sic> illos ibidem ad abitandum vel residendum dederitis vel
                        ordinaveritis, ut nullum <rs key="#Servitium">serbitium</rs> neque <rs
                            key="#Datium">datione</rs> seu <rs key="#Census">pensione</rs>
                        <rs key="#Fiscal_property #Object #Outflow #Allocation_to_individuals">in
                            pars rei puplice facere aut persolbere debeant</rs>, nullius eam
                        facientes vel persolbentes, sed omnia vel in omnibus quicquit in pars
                        puplica facere vel persolbere debuerint, totum illud tibi iam nominati
                        Landolfi tuisque heredibus faciant atque persolbant, per hanc nostra
                        principalem concessione, absque ullius inbasione aut molestationem. Ea
                        etenim sanctione cuncta supra scripta nostra principalem concessione de
                        sicut superius legitur, tibi eidem Landolfi tuisque heredibus illud
                        concessimus adque confirmamus ad semper habendum et possidendum et securiter
                        permanendum, faciendum omnia quod volueritis amodo et perpetuis temporibus
                        absque ullius comitibus, gastaldeis, iudicibus vel sculdays nostris aut
                        cuiuscumque persone hominum aliqua contrarietatem vel inquietudine a nemine
                        in aliquo in vobis ingerente contrarium; sed amodo et semper e[a]dem nostra
                        concessione atque confirmatjone sicut prelegitur, tu ys dictu Landolfo et
                        tuos heredes illut habeatis et possideatis et exinde faciatis quicquit
                        volueritis, absque cuiuscumque contradictjone a pars rei nostre puplice vel
                        a quibuscumque persone hominum aliqua contrarietate. Scripsi ego <persName
                            ref="#people/3436" key="#Writer">Ysus</persName>
                        <rs key="#Writer">scriba</rs> ex iussione supra dicte potestati, in anno
                        quadragesimo principatus domni Paldolfi gloriosi principis et duodecimo anno
                        principatus domni Landolfi magni principis filius eius, mense iulio, tertja
                        indictione. (SI D).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Bartoloni 1953, pp. 306-307 n. II (con riproduzione
                    fotografica); Ciaralli, De Donato, Matera 2002, n. 40, pp. 127-130 (source of
                    the text reproduced here). <emph>Fac simile</emph>: API, XV/67, tav. 41.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bartoloni 1953, pp. 299.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento è emesso dai principi di Benevento Pandolfo III e Landolfo VI.
                    Per le caratteristiche di questo diploma, che rientra nella categoria dei
                    ‘privilegi semplici’, si vedano le osservazioni di Bartoloni nella premessa
                    all’edizione (cfr. Bartoloni 1953, pp. 299-301).    Sigillo impresso incassato
                    deperdito: diametro dell’alone bruno mm. 42 (cfr. Ciaralli, De Donato, Matera
                    2002, p. 128).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
