<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Torino, Archivio Arcivescovile (MGH, DD Ko II, n. 291)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1851</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1038-03-15">
                                <note type="displayed_date">15 March 1038</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Köln (DE)</note>
                                <note type="redaction_date">XI</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-14" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/261">Conradus</persName> dei miseramine <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs>. [Si] sanctarum ecclesiarum iura [et]
                        res disponere et ordinare intendimus, divinam nobis maiestatem atque
                        clementiam conciliari aliquantisper autumamus et regni statum mei augmentare
                        ac dirigere veraciter existimamus. Proinde omnibus presentibus pariterve
                        futuris ad sancte dei ecclesie gremium militantibus [sub] nostra quoque
                        potestate degentibus innotescat, quod petitione atque precamine Odolrici
                        Brixiane civitatis episcopi omnes res et proprietates predia servos et
                        ancillas mobile et immobile confirmamus et per huius significationis <rs
                            key="#Uncertain_tradition #Imperial/royal_diploma">preceptum</rs>
                        roboramus <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/412"
                            >ecclesie sancte Taurinensis</orgName> sedis, ubi maxilla sancti
                        Iohannis precursoris baptiste colitur atque aliorum sanctorum martirum vel
                        confessorum, Secundi scilicet, Solutoris, Adventoris et Octavii
                        confessorumque Martiniani, Iuliani atque Bricii [corpora requiescunt], unde
                        videtur <persName key="#Bishops" ref="#people/532">Vido</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> esse pastor, res videlicet illas, quas pro
                        anime mee remedio eidem ecclesie concedimus, in <rs
                            key="#Iure_proprietatis/pleno_iure">proprietate perpetua</rs> donamus,
                        episcopatum scilicet <orgName
                            key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#juridical_persons/414"><placeName
                                key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                                ref="#places/866">Morienensis</placeName></orgName> civitatis, domos
                        cum omnibus edificiis suis curtem vero sancti Andree cum castro et
                        districto, curtem sancti Michaelis cum castro et districto, curtem de
                        Signeriis cum castro et districto, curtem de Valle aurea cum castro et
                        districto, curtem de Albieso cum castro et districto, curtem de Monte
                        rotundo cum castro et districto, curtem de Aruaco cum castro et districto,
                        curtem de Camuseto cum castro et districto, curtem de Villa Raimberti cum
                        castro et districto, curtem de Malevardato cum castro et districto, curtem
                        de Cuina cum castro et districto, curtem de Argentina cum castro et
                        districto, curtem de Arpino cum castro et districto, curtem de Taloeria cum
                        castro et districto, curtem de Conflentia cum castro et districto, curtem de
                        Matono cum castro et districto, curtem de Armidonio cum castro et districto,
                        curtem de Ulgina cum castro et districto, curtem de Tonono cum castro et
                        districto simul cum monasterio sancte dei genitricis virginis Marie, curtem
                        de Vergneo cum castro et districto, curtem de sancto Iuliano, curtem de
                        Granduno, curtem sancti Remigii, curtem de Monte Aginoni, curtem de villa
                        que dicitur Gundrammi, curtem de Retullafollo, curtem Inter aquas, curtem
                        Mardarello, curtem Villariolo mediano, curtem Castelucio, curtem Villaricio,
                        curtem Sapeia, curtem Valleputa, curtem Bezo, curtem Arena, curtem Lavaono,
                        curtem Drantias, curtem de Cherignino cum castro capella et districto
                        decimas quoque ipsius episcopatus nec non ecclesias eidem episcopatui
                        pertinentes, montes vero et valles aquas aquarumque [decursus] molendina
                        piscationes foresta silvas pascua buscalia, omnia in integrum, quicquid
                        videtur esse [de] apendiciis supra dicte civitatis Morienne, donamus
                        concedimus atque delegamus iam dicte ecclesie sancti Iohannis baptiste
                        Taurinensis sedis. Omnia, ut dictum est, per imperialem paginam confirmamus
                        huic nostro fideli Guidoni episcopo pro remedio anime nostre nostrorumque
                        successorum et pro peticione supra dicti Odolrici nostri consciliarii
                        Brixianensis antistitis, eo vero ordine ut omni tempore in perpetuo maneat
                        firmum et stabile et investitura supra dicte civitatis Maurianensis a
                        Guidone presule et successoribus suis sit facta. Precipientes igitur
                        firmiter stabiliterque iubemus, <rs key="#Immunity">ut ammodo nemo archiepiscopus episcopus
                        abbas dux marchio consul proconsul nullaque regni nostri maxima minimaque
                        persona pretaxatum [episcopum] sancti Iohannis baptiste Taurinensis sedis de
                        prescriptis rebus</rs> et tam in urbibus quam in vicis et castris domibus
                        quocunque modo fabricatis familiis utriusque sexus, que superius recitantur,
                        disinvestire inquietare molestare causare perturbare presumat. Si quis
                        preterea hoc nostre auctoritatis preceptum et tutelle defensionis infringere
                        et annullare presumpserit, <rs key="#Penalty">auri optimi libras decem milia</rs> persoluturum
                        animadvertat, medietatem <rs key="#Camera">camere nostre</rs> et medietatem prenominato episcopo
                        seu successoribus suis, et, sicut superius iubetur, inconvulsum permaneat.
                        Ut autem huic pagine significationis nostre fides propensius adhibeatur,
                        manu propria roborantes signo ymaginis nostre et nominis decrevimus
                        insigniri. Signum domni Chonradi (M.) imperatoris invictissimi. <persName key="#Chancellor" ref="#people/3752">Kadelous</persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> vice domni <persName ref="#people/2129">Herimanni</persName> <rs key="#Archchancellor">archicancellarii</rs> recognovit. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH, DD Ko II, n. 291, pp. 411-413.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Casiraghi 1979; p. 46</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.dmgh.de/mgh_dd_ko_ii/index.htm#page/411/mode/1up</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il diploma in oggetto - nel quale Corrado II trasferiva alla chiesa torinese il
                    vescovato e la città di Moriana - è certamente un falso risalente al secolo
                    XI.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
