<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Novara, Archivio di Stato, fondo Manoscritti della Biblioteca Civica (MGH DD H II, doc. 306)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1845</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1014-01-01" notAfter="1014-12-31">
                                <note type="displayed_date">1014 January 1/December 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">1450</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-07" who="cciccopiedi">creation of record</change>
                <change when="2022-01-12" who="emanarini">minor changes</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/130">Henricus</persName> divina ordinante clementia
                        Romanorum <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si erga loca
                        divinis cultibus mancipata beneficia oportuna <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">largimur</rs>, premium nobis a deo eterne
                        retributionis rependi non ambigimus. Idcirco omnium fidelium sancte dei
                        ecclesie nostrorumque presentium scilicet et futurorum solertia noverit,
                        quia adiens serenitatem culminis nostri <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/530">Petrus</persName>
                        <placeName ref="#places/245"
                            key="#Riverbed #Shores #Landed_possessions #Fisheries #Gold #Ports #Periodic_markets #Teloneum #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Districtio"
                                ><orgName ref="#juridical_persons/406"
                                key="#Riverbed #Shores #Landed_possessions #Fisheries #Gold #Ports #Periodic_markets #Teloneum #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Districtio"
                                >Nouariensis</orgName> civitatis</placeName> venerabilis <rs
                            key="#Bishops">presul</rs> nosterque dilectus fidelis retulit quosdam
                        nostrorum parentum ac predecessorum regum et imperatorum, Ottonis scilicet
                        maioris filiique eius ac nepotis, omnem liberorum hominum predicte civitatis
                        Nouariensis ac per viginti quatuor in circuitu stadia pro tempore
                        cohabitatorum <rs key="#Districtio">districtum</rs> publice olim parti
                        pertinentem iuri sue ecclesie subdidisse prefatamque sedem in honorem sancte
                        dei genitricis nec non et beati Gaudentii confessoris Christi dicatam cum
                        rebus et omnibus hominibus ad eam legaliter pertinentibus sub sua recepisse
                        tuitione ac defensione. Relatum est quoque, <rs key="#Periodic_markets"
                            >mercatum</rs> ipsius Nouarie civitatis, quod omni die Iovis agitur, nec
                        non alterum mercatum in <placeName key="#Periodic_markets #Plebs"
                            ref="#places/525">Gaudiano</placeName> decimo die uniuscuiusque mensis
                        constitutum et annuale mercatum in eadem <rs key="#Plebs">plebe</rs> nono
                        kalendas novembrium, id est per omnes festivitates beatissimi Iuliani
                        confessoris Christi, aliud etiam mercatum in <placeName ref="#places/54"
                            key="#Periodic_markets">Ossula</placeName> omni die dominica
                        hedificatum, quod insuper annuatim in festivitate sanctorum martirum
                        Prothasii et Geruasii colitur, concessisse; <rs key="#Ports">portum</rs>
                        quoque qui vocatur <placeName ref="#places/107" key="#Ports"
                            >Bestanium</placeName> predicte ecclesie dedisse memoravit, preterea
                        tres <rs key="#Mansi">mansos</rs> in <placeName
                            key="#Rivers #Mansi #Fisheries #Churches" ref="#places/836"
                            >Orta</placeName> positos <orgName
                            key="#Rivers #Lakes #Mansi #Fisheries #Churches"
                            ref="#juridical_persons/410">ecclesie sancti Iulii</orgName> contulisse
                        et hostium <rs key="#Rivers">fluminis</rs> quod Piscona dicitur, quod
                        influit per villam que <placeName key="#Rivers" ref="#places/837"
                            >Pitinascum</placeName> vocatur, cum <rs key="#Fisheries">piscaria</rs>
                        <rs key="#Lakes">laci</rs> et fluminis ad ipsos mansos pertinente iuxta <rs
                            key="#Islands">insulam</rs> sancti Iulii; demandavit insuper quandam
                        terram olim de <rs key="#Curtes">curte</rs> regni nostri <geogName
                            key="#Curtes" ref="#estates/88">Romaniano</geogName> pertinentem secus
                            <rs>ripam</rs> laci qui dicitur sancti Iulii positam predicte Nouariensi
                        ecclesie perdonasse, cui ex omni parte res ipsius Nouariensis ecclesie
                        coherent, quin etiam ripam et <rs key="#Riverbed">alveum</rs>
                        <placeName ref="#places/4389" key="#Rivers #Riverbed">Ticini</placeName> ab
                        eo loco qui dicitur <placeName>Camariasco</placeName> usque ad locum qui
                        vocatur <placeName>Petra Maura</placeName> cum omnibus <rs key="#Mills"
                            >molendinis</rs>
                        <rs key="#Fisheries">piscationibus</rs> verum etiam <rs key="#Gold"
                            >aurificiis</rs> in ius et dominium sepe dicte ecclesie transfudisse, ut
                        nulli inibi aurum liceat laborare preter licentiam episcopi qui pro tempore
                        fuerit. Ideoque iam dictus presul nostram supliciter precatus est
                        celsitudinem, ut secundum predecessorum nostrorum regum vel imperatorum
                        auctoritates nostram addere dignaremur confirmationem. Nos denique pro dei
                        amore animeque nostre remedio et nostrorum animarum parentum digne memorati
                        presulis peticioni assentientes hoc nostre auctoritatis munimen fieri
                        decrevimus, per quod decernimus statuimus atque iubemus, ut nullus <rs
                            key="#Marquis/duke">marchio</rs>
                        <rs key="#Count">comes</rs>
                        <rs>vicecomes</rs>
                        <rs key="#Sculdahis">sculdasius</rs> vel quilibet ex iudiciaria potestate
                        nec aliquis regnorum nostrorum magne parveque persone infra prefatam
                        civitatem Nouariam prescriptumque spacium, id est trium in circuitu
                        miliariorum, ingredi sine ipsius licentia episcopi ad placita tenenda aut
                        liberos ipsius civitatis et predicti spacii habitatores homines alicubi
                        distringere audeat, nec aliquis eiusdem civitatis quandoque habitator muros
                        ipsius civitatis ad portas vel posterulas faciendas sine ipsius qui pro
                        tempore fuerit episcopi iussu frangere presumat nec aliquid de supra
                        nominatis suripere conetur, neque quisquam regnorum nostrorum, ut diximus,
                        prepotens mediocris aut parva persona in ecclesias castra loca vel agros seu
                        reliquas possessiones tam supra dictas quam alias, quas in quibuslibet pagis
                        et territoriis infra ditionem regni nostri iuste et legaliter predicta tenet
                        et possidet ecclesia sive que deinceps in iure sancti loci ipsius voluerit
                        divina pietas augeri, ad causas iudiciario more audiendas vel freda exigenda
                        aut mansionaticum vel paratas faciendas aut fideiussores tollendos aut
                        homines ipsius ecclesie distringendos nec ullas redibitiones vel illicitas
                        occasiones requirendas nostris et futuris temporibus audeat ingredi nec ea
                        que supra memorata sunt penitus exigere presumat. Sed liceat memorato
                        presuli suisque successoribus iam fate civitatis terminique prefati liberos
                        homines pro tempore inibi cohabitatores omnes in sua curte legaliter ante se
                        vel suos missos distringere et rationabiliter quicquit inter eos
                        contentionis emerserit diffinire, sicut diffiniendum esset ante nos vel
                        nostrum missum seu palatinum comitem, cunctasque iam dicte ecclesie res cum
                        omnibus hominibus ad eam pertinentibus vel aspicientibus sub tuicionis
                        nostre deffensione, remota omnis iudiciarie potestatis omniumque hominum
                        inquietudine, quieto ordine possidere et nostro fideliter parere imperio, et
                        quicquid in prefate ecclesie rebus de illicitis condicionibus aut servitiis
                        requirendis exigi poterit et teloneum ex omnibus eius villis in integrum
                        eidem concedimus ecclesie, quatenus id perpetualiter pro nostre anime
                        remedio nostrorumque parentum ad peragendum in eadem ecclesia dei servitium
                        augmentum et suplementum fiat. Volumus preterea atque firmamus, ut ea, que
                        ipse presul ipsi ecclesie sua acquisivit solertia, <rs key="#Teloneum"
                            >teloneum</rs> videlicet de villa que dicitur <placeName key="#Teloneum"
                            ref="#places/601">Galeate</placeName> et de
                            <placeName>Nemenonio</placeName> et <rs>piscarias</rs> tres fundatas in
                        fluvio Ticino -- una que dicitur Sumbrasca, altera que vocatur Niuiliola,
                        tercia que nominatur Piana prope castrum quod dicitur Sextum cum omnibus que
                        infra ipsum castrum et extra retinet -- et alias piscarias quattuor sitas in
                        flumine Tanso in valle Ausule et teloneum de <placeName key="#Teloneum"
                            ref="#places/845">Cerro</placeName>, firmiter teneat atque possideat,
                        remota omnium hominum contradictione atque molestia. Si quis igitur hanc
                        nostram auctoritatem quandoque violare temptaverit, centum libras auri
                        optimi componere cogatur, medietatem palatio nostro et medietatem pretaxato
                        episcopo vel suis successoribus. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD H II, n. 306</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Per quanto riguarda le due località situate sulle rive del Ticino ci è
                    impossibile identificarle: anche Cavanna (1967),  rinuncia all'identificazione
                    dei luoghi citati nel passo limitandosi a esprimere un giudizio negativo
                    (condivisibile) sull'identificazione di Camaracam con Cameri. Va rilevato che
                    inserita fra le concessioni alla chiesa vescovile, c'è la donazione di tre mansi
                    in Orta all'«ecclesia sancti Iulii»: pur considerandoli enti distinti, il re
                    giudica la chiesa di San Giulio e la chiesa di Novara in rapporti così stretti
                    da mettere a loro disposizione un solo diploma, da usare in comune. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
