<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, Vat. lat. 4939
                        (<foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>), ed. CSS, I, 38, pp.
                    401-403</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1353</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0970-12-03">
                                <note type="displayed_date">970 December 3</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            ref="#people/157" key="#Princeps">Paldolfus</persName> et <persName
                            ref="#people/167" key="#Princeps">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principali excellentia petitionibus dilectorum suorum omnibus iuste
                        petentibus clementer favet, igitur noverit omnium fidelium nostrorum omnium
                        presentium scilicet ac futurorum sagacitas quia <persName
                            key="#Intercessory #Count" ref="#people/1996">Grimoaldus</persName>
                        <rs key="#Intercessory #Count">comes</rs> dilectus noster nostram exoravit
                        excellentiam ut pro amore omipotentis Dei concederemus in <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/85"><rs key="#Monasteries"
                                >monasterio</rs> Sancte Sophie</orgName> sita intro <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/110">Beneventanam</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatem</rs>, ubi vir venerabilis <persName
                            ref="#people/3475" key="#Abbots #rectorOf">Azzo</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> regimen tenere videtur, <rs
                            key="#Parchment_documents #Marquis’/ducal/princely_diploma #Convenientia #Fiscal_property #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >omnes scriptiones et moniminas</rs> quas <persName ref="#people/3473"
                            key="#Judge">Sadelfrid</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> filium <name ref="Unzelgari">Unzelgari</name>
                        <rs key="#Convenientia">per convenientia</rs> tultas habuit a prephato
                        monasterio vel quod ipse monasterium apud eum remisi pro causandum ipse <rs
                            key="#Landed_possessions">terre</rs>
                        <placeName key="#Geographic_regions #Fiscal_property" ref="#places/605">de
                            finibus Laneo</placeName> in ipsum <geogName ref="#estates/3409"
                            key="#Gai #Fiscal_property"><rs key="#Gualdi">gualdum</rs> qui nominatur
                            de Albutzu</geogName>, sed propter quod ipsi filii predicti Sadelfrid
                        contra animam nostram cogita verunt et consiliaverunt et cum nostris
                        inimicis se coniunxerunt et nobis se periuraverunt et ipse scriptionibus et
                        aliis omnibus rebus et substantiis eorum <rs
                            key="#Fiscal_property #Mention #Inflow #Confiscation #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >ad potestatem nostri sacri palatii devenerunt</rs>, de quibus petiit a
                        nostra excellentia ut firmitatis apices in eodem sancto monasterio fieri
                        iuberemus. Cuius preces pro Dei amore exaudienes hos firmitatis apices
                        ibidem fieri iussimus, per quos omnino sancimus et perpetualiter habendum
                        nostris et futuris temporibus concedimus in prephato monasterio Sancte
                        Sophie, ubi vir venerabilis Azzo abbas regimen tenere videtur, omnes
                        scriptiones et moniminas illas quas nominatus Sadelfrid iudex <rs
                            key="#Convenientia">per combenientiam</rs> tultas habuit a prephato
                        monasterio Sancte Sophie vel quod ipso monasterio aput eum remisi pro
                        causandum ipsa terra de finibus Lanio in ipsum gualdum nominatur de Albutzu,
                        sed propter quod ipsi filii iam dicti Sadelfrid iudici contra animam nostram
                        cogitaverunt et consiliaverunt et cum nostris in ipsis se coniunxerunt et
                        nobis se periuraverunt predictis scriptionibus et aliis omnibus rebus et
                        substantiis eorum ad potestatem nostri sacri palatii devenerunt. Nunc autem
                        quemammodum predicte terre de iam dictu gualdu de Albutzu qualitercumquę
                        illas habere, detinere debuerunt insimul cum predictis scriptionibus
                        continentes iam dictis terris predicti filii iam dicti Sadelfrid iudicis in
                        prephato monasterio ipsos in integrum concedimus a presenti habendum et
                        possidendum ipsos pars prephati monasterii eiusque abbates rectores absque
                        omni contrarietate et molestatione de predictis filiis Sadelfrid iudicis et
                        de eorum heredibus vel a qualicumque persona hominis. Quod si quispiam anc
                        nostram concessionem quomodocumque violare presumpserit, tam filii predicti
                        Sadelfrid vel heredibus eorum, sciat se compositurus <rs key="#Penalty">auri
                            libras centum</rs> in prephato monasterio vel ad eiusque abbatibus et
                        rectoribus, et supra dicta concessio de qualiter continet firma permaneant
                        semper. Ut autem hec nostra concessio verius observetur manu propria
                        scripsimus et ex anulo nostro subter iussimus sigillari. Signum domni
                        Paldolfi gloriosissimi principis. <persName ref="#people/3474" key="#Writer"
                            >Adelchis</persName>
                        <rs key="#Writer">scriba</rs> ex iussione supra dicte potestatis scripsi.
                        Datum tertio nonus decembris anno vicessimo octabo principatus domni
                        Paldolfi gloriosissimi principis et anno secundo principatus domni Landolfi
                        eius filii, indictione quarta decima. Actum in <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/173">civitate Capuana</placeName>. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS1 VIII, col. 597D-599A; IS2 X-2, col. 439A-440A; CSS, I,
                    38, pp. 401-403 (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Di Meo 1795-1819, IV, p. 78; Poupardin 1907, Catalogue, I,
                    n. 127 (v. Smidt 1910, p. 23); Voigt 1902, 169; RIM, 1216.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini O. 1926, 145.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4939</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il cod. Vat. lat. 4939, noto come <title>Liber preceptorum Beneventani monasterii
                        S. Sophiae</title> o, più comunemente, come <title>Chronicon S.
                        Sophiae</title>, fu redatto nello <foreign>scriptorium</foreign> del
                    monastero di S. Sofia di Benevento e terminato nell'anno 1119. Il documento è
                    emesso dai principi Pandolfo III e Landolfo VI. Sulle ragioni per le quali si è
                    scelto di considerare le <foreign>scriptiones et moniminas</foreign> oggetto di
                    questo atto quali beni fiscali, cfr. il commento al doc. 1352 (CSS, I, 37, pp.
                    398-400). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
