<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, cod. Vat. lat. 4939
                        (<foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>), ed. CSS, II, 1, pp.
                    426-430</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1359</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0724-03">
                                <note type="displayed_date">724 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Dei Salvatoris nostri Iesu Christi. Firmavimus atque
                        concessimus nos domnus <rs>vir gloriosissimus</rs>
                        <persName>Romuvvald</persName> summus <rs>dux</rs> genti Langobardorum in
                            <rs>ęcclesia</rs> Beate Sophie quam Zacharia <rs>venerabilis</rs>
                        <rs>abbas</rs> noster a fundamentis edificare visus est in locum qui
                        nominatur ad Ponticello, quod fuit de quodam Vvadulfi, omnia et in omnibus
                        de quod nostra potesta predicti Zacharię abbati concessimus, unde et nostra
                        habet <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">firmata preceptora</rs>, id
                        est in primis <rs>casas</rs> cum <rs>cortes</rs> vel <rs>hortoras</rs>,
                            <rs>molino</rs> et <rs>balneo</rs>, <rs>clausurias</rs> ubi ipsa
                        ęcclesia edificata est, et <rs>terra bacua</rs> qui est trans <rs>rivo</rs>,
                        et alio horto qui esset videtur iuxta <rs>fluvium</rs> Sabbato, qui fuit de
                        quodam Trasoaldi, <rs>casale</rs> in Quintodecimo qui fuit de quodam
                        Pergoaldi, <rs>casas</rs>, <rs>terras</rs>, <rs>vineas</rs>, <rs>pratas</rs>
                        et <rs>clausurias</rs>, cultum vel incultum, omnia et in omnibus in quantum
                        in eodem locum habere visus fuit, simul et omnem substantiam quam Totoni
                        Transpadano, casas, terras, vineas, cultum vel incultum, movilia atque
                        inmovilia, qui habitare visus fuit erga Sancto Balentino,
                            <rs>territurio</rs> in locum qui dicitur Salitoli de rivo qui descendit
                        de Monte Benedicti et usque fluvium Sangro et de alio latere a rivo Sonolo
                        qui mergit de Castello Urso et usque in nostro fluvio Sangro et desuper fini
                        habet una in capo de ripa et usquem in ipsum fluvium Sangro, et omnem
                        substantiam qui fuit Alcaldi filio quoddam Sasoli, tam casas infra
                        Beneventana civitatem quam casalis et domui cultas, vineas, terras, cultum
                        vel incultum, movilia atque inmovilia, territurio in locus qui nominatur
                        Fluvium Lauri, quas cum Paulo et Deusdedi venerabilis abbatis habere visus
                        fuisti, et substantia qui fuit quodam Iuliani, omnia et in omnibus in
                        quantum eius portio fuit, quas cum Deusdedi abbate habere visus fuisti,
                        pecoras cum mandras et pastoris suos quim fuerunt de Iohannis et alias
                        pecoras cum mandras et pastoris suos quia fuerunt de Vigili, ammessario uno
                        cum iomentas suas, caballos domitos capitas quindecim, armentum de baccas et
                        bobes domitos, carras ferratas, argentum, heramentum ad omnia quicquid ipse
                        abbas Zacharias sua expontanea voluntatem in ipsum veneravilis locum Beate
                        Sophię offerri voluerit, in ea vero rationem de hec omnia in beneravilis
                        ecclesia Sancte Sophię nostrum preceptum firmavimus, eo quod ab omnis
                        subiugationis hominibus ea absolvimus ut nęque ab episcopum dominetur, nęque
                        ad monasteria subiugata, neque a sinodochio defendatur, sed sacerdos qui in
                        eodem monasterium deservierit absoluta securitas ei permaneat, exceptum ad
                        nostrum sacrum palatium obedientia habeat; et si quis contra hunc preceptum
                        firmationis atque offertionis temtare voluerit, habeat portionem cum Iudas
                        traditore Domini nostri Iesu Christi, quatenus ab hodierna die sit nostre
                        preceptum firmum et stabilito et ab omnis subiugationem absolutus et in
                        perpetuis temporibus firmum et inviolatus permaneat. Quod vero preceptum
                        firmationis atque offertionis ex iussione nostre potestati dictavi ego
                        Persus vice dominus et referendario tibi Theodoald notarius scribendum. Acto
                        Benevento in palatio mense martio per indictione septima. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS1 VIII, coll. 607-608; IS2, X, coll. 445-446; TROYA, CDL
                    III, n. 384, pp. 105-108; Bertolini P. 2002, n. 44, pp. 358-371; CSS, II, 01,
                    pp. 426-430 (source of the text reproduced here); CDL, IV/2, n. 12, pp. 41-45.
                        <emph>Document summaries</emph>: Assemanus 1751-1753, II, p. 578; Di Meo
                    1795-1819, II, p. 230; Bethmann, Holder-Egger 1878, 76 (v. Smidt 1910, p. 136);
                    Chroust 1888, n. 10; RIM, n. 239.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>De Vita 1764, p. 96; Bertolini O. 1926, n. 44.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4939</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il cod. Vat. lat. 4939, noto come <title>Liber preceptorum Beneventani monasterii
                        S. Sophiae</title> o, più comunemente, come <title>Chronicon S.
                        Sophiae</title>, fu redatto nello <foreign>scriptorium</foreign> del
                    monastero di S. Sofia di Benevento e terminato nell'anno 1119. Il documento è
                    emesso dal duca Romualdo II.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
