<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, cod. Vat. lat. 4939
                        (<foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>), ed. CSS, I, 23, pp.
                    371-373</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1339</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0742-09">
                                <note type="displayed_date">742 September</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Dei Salvatoris nostri Iesu Christi. Dum divina omnipotentis
                        Domini nostri Iesu Christi desuper inspirante misericordia nostris piissimis
                        dominis reges nos in nostro solio revocare dignati sunt firmavimus atque
                        concedere previdimus nos domnus vir gloriosissimus Gisolfus summus dux
                        gentis Langubardorum ea que in primordio ducati nostri per nostrum preceptum
                        vobis reverentissimo Zacharia abbati firmavimus, secundum qualiter a bone
                        recordationis domno Romvvald genitor noster vobis per suum preceptum
                        concedere visus fuit, hoc est sinodochium ubi monasterium Sancti Benedicti
                        Deo auxiliante tenere videris, tam domorum edificia cum corte et omnibus
                        adpertinentibus vel omnem censum quod ibidem decessores parentes nostri
                        concesserunt de quicquid in eodem venerabilem locum adpertinere videntur, ut
                        omnia et in omnibus in tua sit potestate et quem tu ipse in vita tua
                        decerneris abbate post tuum discessum ipse abbas esse inveniatur, et nulli
                        episcoporum aliquando subiaceat dicioni, sed in suo permaneat libertatem
                        arbitrii et sub privilegii roboream firmitatem tenendum ad sacrum nostrum
                        audiendiam habeat, et hoc vobis firmare previdimus ut nęque filios et
                        posteros nostros nęque nullus iudex palatii nostri nunquam habeant licentiam
                        vobis aut ad posteris vestris qualiber hominum in sinodochio et ad abitandum
                        aut ad ospitandum mittere aut introducere nisi quem tu nominatus Zacharias
                        aut posteris tuis11 abbas qui ibi prefuerit et monachi ad habitandum aut ad
                        hospitandum spontanea voluntate sua susceperit, sed ne securiter et firmiter
                        per hunc nostrum firmissimum renovationis pręceptus in nominata prisca
                        concessione stabilem debeat permanere. Quod vero preceptus renovationis ex
                        iussione nominate potestatis dictavi ego Ermemari [****] tibi Gratiano
                        notario scribendum. Actum Beneventum in palatio mensi septembrio per
                        indictionem undecimam. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS2 VIII, coll. 589-590; IS2, X, coll. 433-434; Assemanus
                    1751-1753, II, p. 580 (parziale); TROYA, CDL, IV, 554, pp. 105-107; Bertolini P.
                    2002, 50, pp. 423-432; CSS, I, 23, pp. 371-373 (source of the text reproduced
                    here); CDL, IV/2, n. 18, pp. 63-66. <emph>Document summaries</emph>: Di Meo
                    1795-1819, II, p. 347; Bethmann, Holder-Egger 1878, 140 (v. Smidt 1910, p. 136);
                    Chroust 1888, 16 (v. Smidt 1910, p. 142); RIM, 268.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini O. 1926, 50</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4939</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il cod. Vat. lat. 4939, noto come <title>Liber preceptorum Beneventani
                        monasterii S. Sophiae</title> o, più comunemente, come <title>Chronicon S.
                        Sophiae</title>, fu redatto nello <foreign>scriptorium</foreign> del
                    monastero di S. Sofia di Benevento e terminato nell'anno 1119. Il documento è emesso dal principe Gisulfo II.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
