<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare della Basilica di San Gaudenzio di Novara (DD L, n.
                    16)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1713</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0950-06-04">
                                <note type="displayed_date">950 June 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-27" who="lmotta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(X) In nomine sancte individuveque Trinitatis <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/72">Lotharius</persName> divina ordinante clementia <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs> si sanctis ac venerabilibus locis digna
                        conferimus munera animae nostre proficuum esse minime ambicimus quo circa
                        omnium Sanctae Dei Ecclesiae fidelium nostrorumque presencium scilicet ac
                        futurorum industria noverit nos per nostri nos precepti paginam contulisse
                        quondam <persName key="#fidelisOf" ref="#people/1307">Heriberto</persName>
                        <rs key="#fidelisOf">fideli</rs> nostro aream unam <rs
                            key="#Petiae #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Redistributive"
                            >terre iuris regni nostri</rs> infra <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/245">novariensem</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitate</rs> positam que est per mensuram iustam iugis
                        una iuxta ipsius civitatis <rs key="#Local_markets">mercatum</rs> cui
                        coheret ab una parte terra sancte Mar…… publica a tercia terra <orgName
                            key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/114">sanctae
                            Mariae</orgName> et terra de ….. via publica atque <rs
                            key="#Mansi #Fiscal_property #Object #Redistributive">mansum</rs> unum
                        iuris regni nostri in <placeName key="#Villages/settlements #Fundi"
                            ref="#places/1616">Saciago</placeName> in <placeName
                            key="#Villages/settlements #Fundi" ref="#places/842"
                            >Carbania</placeName> item <rs
                            key="#Mansi #Fiscal_property #Object #Redistributive">mansum </rs>unum
                        in <placeName key="#Fundi" ref="#places/1615">Brinate</placeName> …… mansum
                        una <rs key="#Slave">cum servis et ancillis</rs> omnibusque rebus mobilibus
                        et immobilibus ad ipsos integre pertinentibus qui pro nostra fidelitate sub
                        moenibus <placeName key="#Cities" ref="#places/356">Cumane</placeName> urbis
                        spiritum exalavit vitae itaque filiorum prole orbatum se intuens ante quam
                        ab hac luce migrasset nostram suplicanter adivit clemenciam deprelibatis
                        terris ac rebus cum suis omnibus pertinenciis preceptum sibi concessum nobis
                        reddens et supplicibus precibus nostram exorans celsitudinem ut pro Dei
                        amore animeque eiius remedio prelibatam aream terre infra Novariensem
                        civitatem iuxta mercatum positam atque mansos tres ut dictum est iuris regni
                        nostri unum in Saciago alterum in Carbania tercium in Brinate cum suis
                        omnibus pertinentiis per nostri precepti inviolatam paginam Deo <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/115">sanctoque Gaudentio
                            novariensis episcopii</orgName> concedere ac largiri atque offerre
                        studeremus ad usum et subsidium canonicorum presencium ac futurorum inibi
                        Deo famulaucium cuius dignis precibus assensum prebentes et interveniente
                            <persName key="#Bishops" ref="#people/1308">Rodulfo</persName>
                        venerabili <rs key="#Bishops">episcopo</rs> pretaxate ecclesie dilectoque
                        fideli nostro hoc nostrum preceptum prout iuste ac legaliter possumus
                        concedimus donamus largimur atque offerimus Deo sanctoque Gaudentio
                        supradictam aream terre et res iuris regni nostri sicut fuerit per nostri
                        precepti paginam iuris suprascripti quondam Heriberti cum omnibus rebus et
                        utriusque sexus familiis ad eas pertinentibus in integrum pariterque de
                        prenominatis rebus incisum preceptum paginam nobis ab eodem oblatum quatinus
                        canonici presentes et futuri inibi, Deo sanctoque Gaudencio servientes
                        prelibatas res cum suis omnibus pertinenciis ad partem ipsius ecclesiae
                        habeant teneant atque fruantur in perpetuum omnium hominum vel partis
                        nostrae reipubblicae contradiccione remota si qua igitur regni nostri magna
                        parvaque persona prefatam sanctam ecclesiam eique famulantes canonicos de
                        prelibatis rebus inquietare aut disvestire presumpserit aut in aliquo hanc
                        nostri precepti paginam infringere temptaverit sciat se compositurum auri
                        optimi libras quinquaginta parti ipsius ecclesie ….. canonicis inibi Deo
                        fa….. ab omnibus observetur manu propria roborantes anulo nostro subter
                        iussimus insigniri Signum domni Lotharii (M) piissimi regis <persName
                            key="#Priests"><name ref="Paulus">Paulus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> ad vicem <persName key="#Archchancellor"
                            ref="#people/1309">Bruningi</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs>
                        <rs key="#Archchancellor">archicancellarii </rs>recognovi et subscripsi.
                        Data pridie nonas iunias anno dominice incarnationis DCCCC.L. Regni vero
                        domni Lotharii piissimi regis XVIIII actum <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/65">Papie</placeName> feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD L n. 16, pp. 286-288, BSSS (77/1), n. 6, pp. 15-16.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
