<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verona, Archivio Capitolare, Cart. I, 4 (CDV, I, n. 181, pp.
                    263-272)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1022</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0846-05-28">
                                <note type="displayed_date">846 May 28 </note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Erbé (Verona)</note>
                                <note type="redaction_date">IX pm (uncertain)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="ecinello">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Ihesu Christi. Imperante domno nostro Hlothario
                        magno imperatore anno vigesimo primo et domno Hlodovico filio eius rege anno
                        septimo, quinto kalendas iunii, indictione nona feliciter. Meminere debit
                        unusquisquis quod evangelica vox nos admonet dicens: - dies Domini sicut fur
                        ita in nocte veniet, et vos estote parati, quia cum venerit Dominus
                        invenerit vigilantem-. Quam admonitionem vel exortacionem commotus sum ego
                        in Dei nomine <persName ref="#people/602" key="#childOf"
                            >Engelbert</persName>, <rs key="#childOf">filius bone memorie</rs>
                        <persName ref="#people/609" key="#parentOf"><rs key="#parentOf"
                                >Grimuald</rs></persName> de Erbeto quaquam in lectulo recubens
                        infirmitate detentus licet sanus mente et intellectu mea decrevit voluntas
                        ut res meas mihi legibus pertinentibus ordinare studeam pro animola mea
                        qualiter subter designavero iuvante Domino volo ut firmum permaneat. Primum
                        omnium statuo ut omnes res meas quecumque habere visus sum deveniat in
                            <persName ref="#people/603" key="#childOf"> Grimaldo <rs key="#childOf">
                                filio meo</rs></persName> et in eius sit potestatem, et si Dei
                        iudicius superveniente quod ipse Grimuald fiulius meus infra etatem mortus
                        fuerit et si filius vel filias de legitimo matrimonio tunc volo ut post eius
                        discessum <rs key="#Curtes">curte mea</rs> quam habere visus sum in
                            <geogName key="#Fines" ref="#estates/1450">
                            <rs key="#City_territory">territorio mantuano</rs></geogName> ubi
                        vocabulum est <placeName key="#Curtes"><geogName key="#Curtes"
                                >Cereti</geogName></placeName> et curte mea <placeName key="#Curtes"
                                ><geogName>in Pretoriano</geogName></placeName>
                        <geogName key="#Fines"><rs key="#City_territory">finibus
                            sermonense</rs></geogName> et curte mea <geogName key="#City_territory"
                            ref="#estates/124"><rs key="#Fines"> finibus territorio
                            veronense</rs></geogName> et in <geogName key="#Curtes"
                            ref="#estates/501"><rs key="#Curtes"><placeName key="#Curtes"
                                    ref="#places/902">Colata</placeName></rs>
                        </geogName> et in <placeName key="#Curtes"><geogName key="#Curtes">Possigis
                                vico</geogName></placeName> deveniat in potestate <persName
                            key="#childOf" ref="#people/604">Ingelbergi filie mee </persName> vel de
                        filiis aut filias eius que de ea procreati sunt aut fuerint; ipsas autem
                        curtes domui coltiles cum <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casis
                            massariciis </rs>superius nominatas cum omnem <rs
                            key="#Storage_buildings">edificiis earum</rs>, cum curtis <rs
                            key="#Fruits/vegetables">ortis</rs> areis <rs key="#Cereals">terris</rs>
                        <rs key="#Wine">vineis</rs>
                        <rs key="#Hay/fodder">pratis pascuis</rs>
                        <rs key="#Forests">silvis</rs>
                        <rs key="#Wood">salectis</rs> sacionibus <rs key="#Mountains">montibus</rs>
                        vel planiciis cum omnia sicut ad ipsas curtes vel massericias pertinet et me
                        legibus competit iudicandi in suprascripta Angelberga filia mea vel filiis
                        aut filias aius que de ea nati sunt aut fuerint deveniant potestatem,
                        anteposito servo vel ancillas in tali tinore ut ipsa filia mea aut filii aut
                        filiae eius dare debeat ipsis rebus pro animabus nostris post decessum
                        Grimaldo filio meo <rs key="#Price">solidos duecenti</rs> infra anni spacium
                        in rogatores meos quorum nomina subter leguntur, et si dare neglexerint
                        ipsas curtes et casis massariciis cum pertinentiis suis cum rogatores meos
                        deveniat potestatem vendendi et pretium tollendi et dandi pro animas
                        nostras. curte mea que habere visus sum in <geogName
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos #Curtes #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Storage_units #Cereals #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder"
                            ref="#estates/303"><placeName key="#Curtes" ref="#places/622"
                                >Villapincta</placeName></geogName> finibus veronensis deveniat in
                        potestate <persName ref="#people/610">Dominatori filio bone memorie Petro de
                            Brexia</persName> et in <persName key="#marriage"><name ref="Erimberga"
                                >Erimperga</name>
                        </persName><rs key="#marriage">coniuge eius</rs>cum casis et cum omnem
                        edificiis eorum casis massariciis et cum ortis et areis et terris vineis
                        pratis pascuis silvis salectis sagionibus hanc <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludibus</rs> cum omnia ad ipsa curte
                        manibus meis pertinet et legibus iudicare possum in ipso Dominatore et
                        Erimberga coniuge eius vel eorum heredibus deveniat potestatem in tale
                        tinore ut ipse Dominator et Erimperga aut eorum heredes dare debeant pro
                        anima mea vel filio meo Grimaldo<rs key="#Price"> argentum solidos
                            quadrigentos </rs>infra anni spacium vel post Grimaldo decessu centum de
                        ipsis solidos dare debeant in<orgName>
                            <rs>monasterio</rs> Sancti Benedicti in Leones</orgName><geogName>
                            finibus Bresciane </geogName>et <rs>centum solidos</rs>
                        <orgName>in monasterio Sancti Zenonis</orgName>
                        <geogName>finibus veronensis</geogName> et <rs>centum solidos</rs>
                        <orgName>in monasterio Sancte Marie ubi dicitur ad Porta Organi</orgName>,
                        et <rs>centum solidos</rs> in <orgName>Scola sacerdotum sancte veronensis
                            Ecclesie</orgName> ad <rs>archipresbiterum</rs> vel
                            <rs>archidiaconum</rs>, et ipsis dipendant inter ipsis presbiteris
                        ipsius Scole, et si noluerit ipse Dominator et Erimberga aut eorum heredes
                        intra anni spatium post Grimualdi decessum ipsos solidos in suprascripta
                        monasteria et scola dare sicut supra legitur, tunc ipsa curtis cum
                        pertinentiis suis ad suprascripta monasteria vel Scola deveniat potestate et
                        dividant sicut ipsos solidos habere ordinavi. Curte mea domui cultile ubi
                        comanere videor <geogName><placeName>in vico Erbeto
                        </placeName></geogName>deveniat in potestate <persName>Grimaldo</persName>
                        et <persName>Walcario</persName> et <persName>Isoni</persName>
                        <rs>germaniis filiis</rs> bone memorie <persName>Grimani</persName>
                        <rs>germane meae</rs> cum casis et edificiis earum cum curtes ortos areas et
                        terris vineis pratas pascuis silvis salectis sagionibus cum casas
                        massaritias <placeName>in Campolongo</placeName>, anteposito colonicas illas
                            <placeName>in Aspus</placeName> vel <placeName>Padule Mala</placeName>
                        que est subtus <placeName>Rovorello</placeName> et que et que ad vassalli
                        mei […] aut hic subter designavero et me compedet legibus iudicandum in
                        superscritpos nipotes meos deveniat potestatem. Similiter et curte mea
                                <placeName><geogName>de Puuiliano</geogName></placeName> loco ubi
                        dicitur <placeName>Quadrubio</placeName> tam domui cultiles et casas
                        massaricias cum terris vineis prata silvis sicut in ipso loco. In alio loco
                        Pupiliano vel ad ipsa curte Pupiliano ubi dicitur
                            <placeName>Turminas</placeName> et legibus exinde iudicare possumus in
                        vos suprascriptis nepotibus meis deveniat potestatem, ea vero tinore ut ipse
                        Grimald et Valcari et Iso dare debeant pro animabus nostris infra anni
                        spacium post filio meo Grimaldo decessum in argento solidos quadrigentos ad
                        rogatores meos cum eorum nomina subter leguntur et si noluerint ipsis
                        suprascriptis nepotes mei vel eorum heredes ipsos quatuorcenti solidos ad
                        rogatores meos dare sicut supra legitur tunc ipsa curtis in pertinentiis
                        suis sicut eorum habere dixi ad ipsos rogatores meos deveniat potestatem ad
                        vendendum et pretium tollendum et dandum pro anima mea. curticella mea
                            <placeName>in valle Preturiensis </placeName>ubi dicitur
                                <placeName><geogName>Puliano</geogName></placeName> deveniat
                            <orgName>in monasterio sancte Marie semperque virginis ubi dicitur ad
                            porta Organi</orgName> cum casis et edificiis eorum et casis massariciis
                        in ipso locum ad ipsa curticella pertinente et casa una massaricia
                            <placeName>in Cantiliagus</placeName> et alia casa massaricia
                            <placeName>in Varanum </placeName>et casas massaricias duas
                            <placeName>in Gebitus in Insula Levanense</placeName> cum curtis ortis
                        areis et terris vineis pratis vel pascuis montibus vel planiciis sicut ad
                        ipsa curticella vel massaricias pertinet et legibus iudicare possumus in
                        suprascripto monasterio deveniat potestatem <rs>abbati</rs> qui est aut pro
                        temporibus fuerit ordinandi qualiter iuxta Deo melius previderit ut nobis
                        peccatoris proficiat salute. Colonicella mea <placeName>in valle
                            Pruvinianense </placeName>locus ubi dicitur
                            <placeName>Arcele</placeName> qui regitur <persName>per
                            Gundiberto</persName>
                        <rs>libero hominem </rs>deveniat <persName>in Gotescalco</persName>
                        presbitero filio quondam <persName>Gundalibo</persName> cum casa curte horto
                        area terris vineis pratis pascuis monte plano sicut ad ipsa collonica
                        manibus meis pertinet et legibus me competit iudicandi in suprascripto
                        Godescalco presbitero deveniat potestatem et pro nobis oratione facere
                        studeat si filius meus infra etate mortuus fuerit collonica meas
                            <placeName>in Aspus </placeName>vel <placeName>Padule Mala
                        </placeName>que regitur per <rs>libellarios</rs> liberis hominibus deveniat
                        in potestatem <persName>Grausoni <rs>notario</rs>
                        </persName><rs>parente meo</rs> una cum casas curtes hortos areos et terris
                        vineis pratis pascuis silvis salectis sagionibus hanc paludibus cum omnia
                        sicut ad ipsas colonicas in Aspus vel Padule Mala pertinet vel per ipsis
                        massariis recte sunt, et ego legibus iudicare possum in suprascripto
                        Grausone notario presente meo vel eius heredes sicut mihi debetur et
                        pertinet legibus iudicandi deveniat potestatem, in tali tinore ut ipse
                        Grausus vel eius heredes dare debeant pro ipsis rebus pro animas nostras
                            <rs>solidos ducenti</rs> infra anni spacium post Grimaldo decessu et si
                        noluerit ipsos ducentos solidos in rogatores meos dare eorum nomina subter
                        leguntur. Tunc ipsas colonicas sicut illius Grausoni habere dixi in ipsos
                        rogatores meos deveniat potestatem distribuendi pro animas nostras.
                            <persName>Adulfus</persName><rs> vassallus meus</rs> volo ut habeat
                            <rs>colonica</rs> illa que ipse in <rs>beneficium</rs> habet que posita
                        est <placeName>in vico Erbeto</placeName> et
                            <placeName>Martoraga</placeName> quem ipse Adulfus laborat cum casa
                        curte horto area terris pratis pascuis sicut ad ipsa colonica pertinet et
                        antea per <persName>Armado</persName> recta fuit, et <rs>vinea</rs> illa
                            <placeName>in valle Pretoriense</placeName>
                        <placeName>trans Anclus locus, ubi dicitur Campanola</placeName>, quem ipse
                        in <rs>beneficium</rs> habet, cum omnia ad ipsa colonica manibus meis
                        pertinet et me legibus compedit iudicandum vel de ipsa vinea ut supra
                        legitur habeat ipse Adelfe vel suis heredibus et dare debeant ipse Adelfo
                        vel suis heredes <rs>solidos treginta</rs> pro animas nostras infra anni
                        spacium post nostrorum amborum decessum ad rogatores meos eorum nomina
                        subter leguntur. Et si neglexerint dare infra anni spatium post filio meo
                        decessum ipsa colonica vel ipsa vinea sicut illi hebere dixi in rogatores
                        meos deveniat potestatem. <persName>Waltegrinus</persName> habeat
                            <rs>colonica</rs> illa quem ipse habet in <rs>beneficium</rs> qui est
                        posita in <placeName>Campo Mediano </placeName>que antea recta fuit per
                            <persName>Barolo</persName> cum casa et casale et terris vineis prata
                        pascuis sicut ad ipsa colonica pertinet et exinde legibus compedit
                        iudicandum, et det ipse Waltegrinus pro animas nostras <rs>solidos viginti
                        </rs>ad rogatores meos, eo tinore sicut Adulfo dixi et si noluerit ad
                        rogatores meos deveniat potestatem. <rs>Casa mea </rs>infra
                            <rs>civitate</rs>
                        <placeName>Verona</placeName> cum curte orto et broilo que mihi pertinet
                            <rs>de bone memorie coniuge mea</rs> et casas meas infra ipsa civitatem
                        quem habeo <rs>de genitore meo </rs>cum ortos sicut mihi pertinet iudicandum
                        deveniat in potestate <persName>Dominatori</persName> et <persName>Grausoni
                            notario</persName> et <persName>Godescalco presbitero</persName> seu
                            <persName>Adulfu vassallo </persName>meo rogatores mei ut ipsi rogatores
                        mei <rs>vendant</rs> ipsas casellas vel ipsos ortos et precium tollant et
                        cartulas securitatis emittant et cuique dederint firmam permaneat et ipsum
                        precium <rs>distribuant in sacerdotes vel pauperes Christi</rs> qualiter
                        melius previderint. De <rs>servis vero et ancillas</rs> meas seo <rs>aldii
                            aldianes</rs> menibus meis mihi legibus pertinentes et me lex mea
                        tribuerit ut iudicare possem post meo et Grimald filio meo decessum <rs>volo
                            ut omnes sint liberi et liberas</rs> ob omne condicione servili tamquam
                        si per manus sacerdoti circa sacrum sanctum altarium in ecclesia deducti
                        fuissent et recolo meo ego Engelbertus cuiuscumque curtes meas cum
                        territoriis et pertinentiis suis habere dixi sicut supra legitur servos meos
                        et ancillas aldii aldianes illorum non dedi non ex mea voluntas ut ipsi
                        pertinentes meos habeant set vadant ubi voluertint liberi et absoluti ut ad
                        heredibus posterisque nostris nullam habeant reprehensionem,
                            <persName>Audiberto qui Beto vocatur</persName> et
                            <persName>Lupone</persName> et <persName>Lupara</persName> et
                            <persName>Boniverga</persName> sicut eorum <rs>cartola libertati</rs>
                        feci volo ut liberi permaneant post meum decessum et a filio et heredibus
                        posterisque nostris nullam habeant reprehensionem. Nam si Domino auxiliante
                        Grimualdus filius meus ad legitimam pervenerit etatem aut filios aut filias
                        de legitimo reliquerit, tunc omnia et ex omnibus rebus meis vel mea
                        substantia sive servis vel ancillis aldii aldianes mobile vel immobile in
                        eius sit potestate faciendi quod illius placuerit anteposito de ipsis
                        quattuor personis hominum ut supra legitur idest Audiberto et Lupara et
                        Lupone Lupara et Boniverga que presenti die obiti mei liberos dixi permanere
                        et <rs>tertiam partem de mea mobilia</rs> idest vocas <rs>porcis</rs>
                        <rs>pecoras</rs>
                        <rs>capras</rs> vascua <rs>lignea maiores minores</rs>
                        <rs>grano</rs>
                        <rs>vino</rs>
                        <rs>lardo</rs> quod a die transitus mei inventum fuerit aut de grano vel
                        vendemia que Dominus in ipso anno dederit que tunc tempus fuerit
                        recoligendum volo ut presenti die obiti mei deveniat in rogatores meos idest
                            <persName>Audiberto</persName>
                        <rs>abbati</rs>
                        <orgName>Sanctae Mariae de Organo </orgName>et in <persName>Ebone</persName>
                        abbati parente meo et in Gotescalco presbiterum et in Grausone notario
                        parente meo et in Adulfo vassallo meo. Similiter volo ut deveniant in ipsos
                        rogatores meos baugos duos, balcio uno, forsele argenteo uno, sperones
                        argenteos duos, betramo aureo uno, curtina una, spata una, coclare argentea
                        una, busele argentea una, faticergio uno, blaiones duos, mapa una, orecio
                        uno, camiso uno cum vuintingas vestido caterno uno, vueta una, camisile uno,
                        mudandas duas, culcedra una, plumacio uno, caballos duos opario ereo uno,
                        urciolo ereo uno, cordereses duo, corios de cervos duo ut ipsis suprascripti
                        rogatores mei ipsa mobilia sicut supra legitur presenti die obiti mei seu
                        ipsum aureum vel argentum distribuat in sacerdotes vel pauperes Christi
                        qualiter melius previderint ut illis recte disponentes mihi proficiat ad
                        salutem et gaudium sempiternum. Haec autem omnia superius comprehensa
                        qualiter superius ordinavi quod mihi legibus iudicandum pertinet in
                        suprascriptis personis vel eorum heredibus deveniat potestatem sicut supra
                        statui post meo et Grimaldo filio meo decesso si ipse infra etate mortuus
                        fuerit aut filios vel filias de legitimo matrimonio non reliquerit et sicut
                        lege possum aut lex mea langobardorum mihi tribuat ut omnes res meas
                        ordinare posse si ipse filius meus infra etate mortus fuerit, tunc volo ut
                        omnes res meas per singula loca sicut superius dixi in suprascriptis
                        personis vel eorum heredibus deveniat potestate ut supra legitur et si lex
                        mea non est ut omnes res meas iudicare posse eo quia Domino prestante filio
                        esse invenior nolo contra lege ordinare ut mea ordinatio inanis sit, sic
                        tantum habeat suprascriptas personas vel eorum heredes vel suprascripta
                        monasteria in suprascriptis locis sicut eorum dixi habere quantum mea est
                        portio post meum et Grimaldo decessum si ipse infra etate mortuus fuerit aut
                        filios vel filias de legitimo non reliquerit et servis vel ancillas meas
                        aldii aldianes tantum sint liberi quantum mea est portio. Et omnia qualiter
                        supra dixi quod pro ipsis rebus dare deberent cuius res meas ordinavi habere
                        similiter donet de ipso pretio sicut supra legitur quod pro ipsis rebus dare
                        deberent medietatem in tantum quantum de ipsas res habuerint in rogatores
                        meos id est Audiberto et Ebone abbates et in Dominatore et in Grausone
                        notario et in Gotescalcum presbiterum et in Adulfum ut ipsis rogatores mei
                        ipsum pretium infra anni spatium pro animas nostras spendant sicut supra
                        legitur qualiter iuxta Deo previderint, et qui neglegentes fuerint ipsum
                        pretium infra anni spatium dare sicut supra dixi ipsas res que illi dixi
                        haberes ad ipsos rogatores meos deveniat potestatem distribuendi pro animas
                        nostras. Hac tamen dum in hoc seculo Deo iuvante vivere meruero omnibus
                        rebus meis vel mea substantia in mea reservo potestate ordinandi et
                        disponendi qualiter mihicumque opus aut voluntas fuerit et de que per alia
                        ordinatione non dedero aut non emisero, tunc omnia qualiter superius
                        ordinavi secundum lege mea firmam et stabile debeat permanere. Exempla de
                        autentico relevata. Quam enim paginam ordinationis Gariberto notario
                        scribendum rogavi testes similiter. Hacto <geogName
                            key="#Houses #Curtes #Domuscultae" ref="#estates/259"><rs
                                key="#Houses #Curtes #Domuscultae">in curte mea</rs>
                            <placeName>Herbeto</placeName></geogName> feliciter. Ego Engelbertus in
                        hac ordinatione a me facta manu mea subscripsi. Signum manibus
                            <persName>Petroni</persName>
                        <rs>sculdasio</rs> filio bone memorie <persName>Peredeo de Gaio</persName>
                        <rs>testi</rs>. Signum manu <persName>Eriprando</persName> filio
                            <persName>Petroni</persName> testi. Signum manu
                            <persName>Leoni</persName> filio quondam <persName>Feraino</persName> de
                        vico Erbeto testi. Signum manu <persName>Teudelabo</persName> filio
                            <persName>Tenderammo </persName>de ipso vico testi. Signum manu
                            <persName>Austreberto</persName> filio quondam
                            <persName>Arkiberto</persName> testi. Signum manu
                            <persName>Gausseberto</persName> filio quondam <persName>Ursoni de Modio
                        </persName>testi. Signum manu <persName>Draculfo</persName>
                        <rs>ferrario</rs> filio quondam <persName>Gunteramo de vico
                            Erbeto</persName> testi. Signum manu <persName>Odelberto
                        </persName>filio <persName>Trasoni</persName>
                        <rs>selvano</rs> testi. Ego <persName>Boniperto</persName> notarius rogatus
                        ad Ingelberto manu mea subscripsi. Ego <persName>Firminus
                        </persName>presbiter rogatus ad Ingelberto manu mea subscripsi. Signum manu
                            <persName>Luponi</persName> filio quondam <persName>Anderado de
                            Septimo</persName> testi. Ego <persName>Garibertus</persName> notarius
                        rogatus ad Ingelberto qui hac ordinationis scripsi et post tradita complevi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDV, I, n. 181, pp. 263-272.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bolisani 1958; Castagnetti 1975. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>In apertura al testo, "exemplum ex autentico releuatum". L'editore e gli autori
                    che hanno studiato il documento lo ritengono una copia sincrona dell'originale,
                    ma si tratta di un giudizio da verificare. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
