<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, cod. Vat. lat. 4939
                        (<foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>), ed. CSS, I, 39, pp.
                    404-406</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1354</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0961-07-19">
                                <note type="displayed_date">961 July 19</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei terni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principali excellentia petitionibus dilectorum suorum omnnibus iuste
                        petentibus clementer favet, igitur noverit omnium fidelium sancte Ęcclesie
                        presentium scilicet ac futurorum sollertia <persName ref="#people/3475"
                            key="#Intercessory #Abbots">Azzonem</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilem</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbatem</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/85"><rs
                                key="#Monasteries">monasterii</rs> Sancte Sophie</orgName> per
                            <persName ref="#people/405" key="#Intercessory #Count"
                            >Landolfum</persName>
                        <rs key="#Intercessory #Count">comitem</rs> dilectisimum <rs
                            key="#uncle/auntOf">barbanum</rs> nostrum nostram addidisse a Deo
                        protegendam principalem dignitatem, deprecans ut pro augmento sanctissimi
                        ipsius loci nostreque patrie salvatione concederemus in eodem sancto
                        monasterio cuncta qualiter hic inferius declaratur possidendum iure quieto,
                        de quibus petiit a nostra excellentia munitionem fieri in eodem monasterio.
                        Et ne religiositati eius inaudita fieret postulatio, petitionis eius
                        libenter assensum prebentes, hos nostre munitionis apices in eodem
                        venerabili loco fieri iussimus, per quos omnino sancimus et per presens hoc
                        nostrum roboreum preceptum perpetualiter concedimus in prephato monasterio
                        Sancte Sophie omnibus <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Property_of_persons_without_heirs"
                            >rebus exfundatis</rs> quantum infra rebus eiusdem monasterii fuerit
                        atque in ipsis rebus coniunctum; pariterque concedimus in predicto
                        monasterio omnes illos <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Freeborn"
                            >liberos homines</rs> qui res proprias non habent et in rebus eiusdem
                        monasterii resident ad laborandum vel illos quos sponte ibidem ad laborandum
                        introierit et res proprias non habent, ut sint <rs
                            key="#Privileges #Exemption">defensi ab omni datione et exactione et
                            cuncto servitio puplico</rs>; simulque concedimus in eodem monasterio
                        omnes illas <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Freeborn"
                            >liberas feminas qui servis eiusdem monasterii sibi sociaverunt
                            maritos</rs> vel ille qui in antea ex ipsis sibi viros copulaverint
                        pariterque et ipsis servis cum filiis filiabus illorum in ipso monasterio
                        concedimus ut quomodo omnes legaliter <rs
                            key="#Fiscal_property #Mention #Inflow #Confiscation #Freeborn">ad
                            nostrum sacrum devenire debuerunt palatium</rs> sic ipsis et ille in
                        eodem monasterio eveniant serviendum et dominandum. Hec omnia qualiter
                        superius legitur in eodem venerabili monasterio concessimus quatenus amodo
                        et deinceps partem prephati monasterii eiusque rectoribus predicta omnia
                        qualiter dicta sunt habendum et possidendum sine ullius comitis, gastaldeis
                        seu iudicibus nostris vel cuiuscumque persone contrarietatem, facientes inde
                        omnia quodcumque voluerint, a nemine aliquid contrarium ingerente, sed a
                        presenti et deinceps perpetuis temporibus illa omnia possidentes sine aliqua
                        molestatione cuiuscumque persone. Porro ut hoc quod iubemur atque concedimus
                        ab omnibus inmobiliter obserbetur manu propria scripsimus et anulis nostris
                        iussimus sigillari. Signum domni Paldolfi gloriosissimi principis. <persName
                            ref="#people/3476" key="#Writer #Other_clerics">Adelmari</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs>
                        <rs key="#Writer">scriba</rs> ex iussione supra dicte potestatis scripsit.
                        Data quarto decimo kalendas agusti in anno octabo decimo principatus
                        superius dicti domni Paldolfi gloriosi principis et in primo anno
                        principatus supra dicti domni Landolfi excellentissimi principis, quarta
                        indictione. Actus in sacratissimo <placeName key="#Cities #Fiscal_property"
                            ref="#places/110">Beneventano</placeName>
                        <rs key="#Palatium">palatio</rs>. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS1 VIII, col. 599A-600B; IS2 X-2, col. 440A-D; CSS, I,
                    39, pp. 404-406 (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Poupardin 1907, Catalogue, I, n. 108; Voigt 1902, 152.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini O. 1926, 142.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4939</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il cod. Vat. lat. 4939, noto come <title>Liber preceptorum Beneventani
                        monasterii S. Sophiae</title> o, più comunemente, come <title>Chronicon S.
                        Sophiae</title>, fu redatto nello <foreign>scriptorium</foreign> del
                    monastero di S. Sofia di Benevento e terminato nell'anno 1119. Il documento è emesso dai principi Pandolfo I e Landolfo III.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
