<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Benevento, Archivio Storico Provinciale - Museo del Sannio, fondo S. Sofia,
                    perg. XII, 8</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1302</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1014-10">
                                <note type="displayed_date">1014 Octuber</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[+] In nomine Domini. Vicesimo octavo anno principatus domni <persName
                            ref="#people/2902" key="#Princeps">Landolfi</persName> gloriosi <rs
                            key="#Princeps">principis</rs>, et quarto anno principatus domni
                            <persName ref="#people/2903" key="#Princeps">Paldolfi</persName> magni
                            <rs key="#Princeps">principis</rs> filius eius, mense octubris, tertia
                        decima indictione. Ego superius dictus domnus Landolfus gloriosus princeps,
                        filius quondam bone recordationis domni <persName ref="#people/2486"
                            key="#Princeps">Paldolfi</persName> excellentissimi <rs key="#Princeps"
                            >principis</rs>, clarefacio quam per successione superius dicti domni
                        Paldolfi genitori mei, qui olim fuit princeps ab eo <rs
                            key="#Landed_possessions">hereditatem</rs> in loco <placeName
                            key="#Villages/settlements" ref="#places/2354">Caudi</placeName> ubi
                        dicytur Curti de Cauci et Turnunchi. Nunc autem de predicta mea hereditate
                        pro Dei amore et pro anima supradicti domni Paldolfi, genitori mei, [q]ui
                        defunctus est, cum nimio amore cupio exinde offerire in <orgName
                            key="#Landed_possessions #Monasteries" ref="#juridical_persons/85"><rs
                                key="#Monasteries">monasterio</rs> vo[ca]bulo Sancte
                        Sofie</orgName>, situm infra Beneventanam Veterem civitatem, iuxta Palatium
                        nostrum. In qua vero cenovio ipse supradictus domnus genitor meus sepultus
                        est, et ubi in eodem cenovio <persName key="#Abbots" ref="#people/3402"
                            >Gregorius venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs></persName> preesse
                        dinoscitur. Quapropter ter &lt;sic> ego sepius dictus domnus Landolfus
                        princeps filius prefati domni Paldolfi qui olim fuit princeps, ideo sicut
                        michi congruum esse videtur, bona si quidem mea voluntate ob amore superno
                        ductus ante nobiliorum et <rs key="#Boni_viri/boni_homines">bonorum
                            hominum</rs>, qui subter scripti sunt, per hanc quoque videlicet <rs
                            key="#Cartula #Offersio/donatio">cartulam</rs> offero Deo et in predicto
                        cenovio de predicta hereditate mea de iam dicto loco Caudi, ubi dicitur
                        Curti de Cauci et Turnunchi, et quibus eadem hereditate esse videtur, iusta
                        hec <rs key="#Fines">finis</rs>: de una parte fine via illa, qui vadit inter
                        hec rebus et rebus <rs key="#Mother_churches">archiepiscopis</rs>
                        Beneventanis sedis, de alia namque parte fine ipso <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">pantano</rs>, qui dicitur <placeName
                            key="#Rivers #Marshes/lagoons/tombolos" ref="#places/3434"
                            >Rebullo</placeName>, de alia videlicet parte fine <rs key="#Rivers"
                            >fluvio</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/3435">Bisercha</placeName> et fine
                        rivotello, [de] alia scilicet parte fine alio <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">pantano</rs>, qui est a parte de
                            <orgName ref="#juridical_persons/3429" key="#Churches"><rs
                                key="#Churches">ecclesia</rs> vocabulo <placeName ref="#places/2354"
                                key="#Cities">Sancti [Cl]ementi</placeName></orgName>, et vadit et
                        coniungit se in prioras fines. Infra hec vero finis ex ea rebus tantum
                        exinde offero in eodem cenovio per <rs key="#Size">mensuras</rs> modia
                        quinquaginta ita ut omnem modium ab ead&lt;em> per mensura passi triginta ad
                        iusto passu mensuratum in omni facie, tam longnum, quam et latum, si ad
                        mensuratum ipsa terra erga predicta via. Et de predicta terra per iam dictas
                        mensuras, qualiter per ordinem legitur, que est mea oblatione, nec michi,
                        nec cuicumque alteri homini nullam dico remaneret, set in integrum ipsa
                        terra per iam dictas mensuras, erga predicta via una cum inferius et
                        superius, cum via et andito suo per iam dicta via ad ibidem intran(i) et
                        exiendi pars ipsius cenovii cum omnibus suis congruitatibus, atque cum
                        omnibus suis pertinentis eadem hereditate per iam dictas mensuras illut
                        offerui in predicto cenovio. Ea ratione ut amodo et semper eodem monasterio
                        [eius]que <rs key="#Abbots">abbati</rs> predicta mea oblatione, sicut
                        prelegitur, abere et possidere debeant, sine contradictione mea et de meis
                        heredibus et sine cuiuscumque requisitione. Quod si aliquando tempore ego
                        qui supra Landolfus princeps, aut meis heredibus cum parte supradicti
                        cenovii, aut cum eius abbate de supradicta mea oblatione qualitercumque
                        causare, aut contendere presumserimus volendum inde tollere, aut contrare,
                        aut si de predictas mensuras de infra predictis finis ex ea rebus amminuare
                        quesierimus, ideo ante omnia quadraginta solidos Const(antinos) ego et meis
                        heredibus ad pars ei&lt;us>dem cenovii eiusque abbati <rs key="#Penalty"
                            >componere</rs> obligo, et in antea omni tempore exinde ad versus partem
                        predicti cenovii per invitis tacitis permaneamus. Igitur autem obligo me ego
                        iam dictus Landolfus princeps et meis obligo heredibus ad partem predicti
                        cenovii eadem mea oblatione uti prelegitur amodo et semper ab omnibus
                        hominibus ab omnique partibus antistare et defendere secundum Langobardorum
                        legem per iam dicta obligata pena. Quam te <persName key="#Notary"
                            ref="#people/3411">Madelbertus <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et
                                <rs key="#Notary">notarius</rs></persName> taliter scribere rogavi.
                        Actum <placeName ref="#places/110" key="#Cities">Beneventi</placeName>.
                        Feliciter. (ST). + Ego <name ref="Pandenolfus">Pandenolfus</name> me
                        subscripsi. + Ego <name ref="Lambertus">Lambertu</name> me subscripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Cuozzo, Esposito, Martin 2021, n. 34, pp. 159-162 (source
                    of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>CSS, I, p. 88.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>L'emittente è il principe di Benevento Landolfo V, il quale dispone dei suoi beni
                    personali: il documento ha le tipiche forme del documento privato
                    beneventano.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
