<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verona, Archivio di Stato, S. Maria in Organo, Appendice* Diplomi, 2</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1050</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0832-11-30">
                                <note type="displayed_date">832 November 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">IX m</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni.<persName
                            key="#Emperor/king #childOf" ref="#people/9"> Hlotharius
                        </persName>augustus invictissimi <rs key="#Emperor/king">domni
                            imperatoris</rs>
                        <persName key="#Imperial/royal_diploma #Emperor/king #parentOf"
                            ref="#people/118">Hludouuici</persName>
                        <rs key="#childOf">filius</rs>. Si erga loca divinis cultibus mancipata
                        propter amorem dei eiusque in eisdem locis sibi famulantibus beneficia
                        oportuna largimur, praemium nobis apud dominum aeternae remunerationis
                        rependi non diffidimus. Igitur notum sit omnibus fidelibus sanctae dei
                        ecclesiae et nostris praesentibus scilicet et futuris, quia adiens
                        serenitatem nostram vir venerabilis <persName key="#Patriarchs"
                            ref="#people/662">Maxentius</persName>
                        <orgName
                            key="#Landed_possessions #Cereals #Animals #Decima #Fodrum #Albergaria/gifori #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Immunity #Tuitio/bannum/mundeburdium #Churches #Mother_churches #Cells/hermitages #Patriarchs"
                            ref="#juridical_persons/92">Aquiligensis <rs key="#Mother_churches"
                                >ecclesiae</rs></orgName>
                        <rs key="#Patriarchs">patriarcha</rs>, quae est in honore sanctae dei
                        genetricis Mariae et sancti Petri principis apostolorum seu et sancti Marci
                        constructa, detulit nobis quasdam <rs key="#Imperial/royal_diploma"
                            >praeceptiones</rs> auctoritatum domni et <rs key="#parentOf">genitoris
                            nostri</rs> Hludouuici prestantissimi imperatoris, in quibus
                        continebatur, eo quod bonae memoriae <persName
                            key="#Imperial/royal_diploma #Emperor/king" ref="#people/14"
                            >Karolus</persName> piissimus augustus idemque domnus et genitor noster
                        praefatam ecclesiam cum <rs key="#Churches #Cells/hermitages">cellulis</rs>
                        et <rs key="#Landed_possessions">rebus</rs> sibi subiectis sub <rs
                            key="#Immunity">inmunitatis</rs>
                        <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">suae defensione</rs> consistere
                        fecissent et quod licentiam dedissent eiusdem civitatis clero et populo
                        secundum canonicam institutionem de pontifice sibi elegendo et in praefata
                        sede substituendo. Continebatur etiam in eisdem ab eis sancitum, ut nec
                        homines eiusdem ecclesiae de <rs key="#Cereals">anona</rs> et <rs
                            key="#Animals">peculio</rs> suo <rs key="#Decima">decimam</rs>
                        <rs key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Inflow">in partem
                            fisci </rs>darent nec de <rs key="#Animals #Churches">peculio ipsius
                            ecclesiae</rs>, quod in <geogName
                            key="#Hay/fodder #Animals #Fines #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#estates/555"><rs key="#Fines">partes</rs>
                            <placeName
                                key="#Hay/fodder #Animals #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                ref="#places/957">Histrienses</placeName></geogName> in <rs
                            key="#Hay/fodder">pascuis</rs> mittebatur, ullum solverentur <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">herbaticum</rs> et quod a
                        praefate ecclesiae hominibus <rs key="#Albergaria/gifori">mansionatici</rs>
                        vel <rs key="#Fodrum">fodorus</rs> nullatenus acciperetur vel exigeretur,
                        nisi quando eorum aut filiis suis adventus ad eandem fierent <rs
                            key="#Cities">civitatem</rs> vel quando <rs key="#Army">praesidium</rs>
                        illic propter inimicorum insidias arcendas poneretur. Pro firmitatis namque
                        studio postulavit nobis idem venerabilis patriarcha, ut morem praedecessorum
                        sequentes nostram etiam auctoritatem circa ipsum sanctum locum fieri
                        decerneremus. Cuius petitioni ob amorem dei et animae nostrae salutem
                        libenter annuimus et hoc nostrae auctoritatis praeceptum circa ipsum sanctum
                        locum fieri censuimus, per quod constituimus atque perenniter firmum fore
                        volumus, ut memoratae civitatis clerus et populus licentiam habeant secundum
                        institutionem canonicam eligendi sibi pontificem. Praecipimus etiam atque
                        iubemus, ut nemo fidelium nostrorum vel quilibet exactor aut aliquis ex
                        iudiciaria potestate nec de peculio praefate ecclesiae herbaticum nec de
                        anona et peculio hominum ipsius ecclesiae decimam nec ab eis mansionaticus
                        aut fodorus penitus accipere vel exigere praesumat, nisi forte quando noster
                        aut alicuius filii nostri illuc fuerit adventus vel quando illic praesidium
                        positum fuerit ad inimicorum infestationem propellendam, sed et nullus
                        quilibet ex fidelibus nostris vel iudex publicus in monasteria praefatae
                        ecclesiae subiecta et xenodochia et ecclesias parrochiales et titulos earum
                        vel ceterorum possessiones, quas moderno iuste et rationabiliter in
                        quibuslibet <rs key="#Pagus">pagis</rs> et <rs key="#Fines">territoriis</rs>
                        infra ditionem imperii nostri memorata tenet vel possidet ecclesia tam ex
                        munere regum vel ducum quamque ex conlatione ceterorum fidelium nec non et
                        ex oblationibus, emptionibus et commutationibus, vel in eas res, quas
                        deinceps eidem a catholicis viris conlatae fuerint ecclesiae, ad causas
                        audiendas vel freda aut tributa exigenda aut mansiones vel paratas faciendas
                        aut fideiussores tollendos nec homines ipsius ecclesiae tam ingenuos quam
                        servos super terram eiusdem commanentes distringendos nec ullas redibitiones
                        aut inlicitas occasiones requirendas ullo umquam tempore ingredi audeat vel
                        ea, quae supra memorata sunt, penitus exigere praesumat; sed liceat praefato
                        pontifici suisque successoribus res praedicte ecclesiae sub inmunitatis
                        nostrae tuitione quiaeto ordine possidere et nostro fideliter parere imperio
                        atque pro incolomitate <rs key="#marriage">nostra coniugis</rs> ac <rs
                            key="#childOf">prolis</rs> vel totius imperii a deo nobis conlati atque
                        per inmensum conservandi stabilitate una cum clero et populo sibi subiecto
                        dei misericordiam iugiter exorare. Et quicquid de rebus praefate ecclesiae
                            <rs key="#Public_exactions">fiscus exigere poterat, in integrum
                        </rs>praedictae concessimus ecclesiae, ut nostris futurisque temporibus in
                        eodem loco ibidem deo famulantibus ad dei servitium peragendum augmentum et
                        supplementum fiat. Hanc vero auctoritatem, ut pleniorem in dei nomine
                        optineat vigorem et a fidelibus sanctae dei ecclesiae et nostris verius
                        certiusque credatur, manu propria subter firmavimus et anuli nostri
                        inpressione sigillari iussimus. Signum (M.) Hlotharii gloriosissimi augusti.
                        (C.) <persName><name ref="Liudualdus">Liuthadus</name></persName> advicem
                                <persName><name ref="Ermenfredus">Ermenfridi</name></persName>
                        recognovi et (SR. NN.) Data II kl. decemb. anno Christo propitio imperii
                        domni Hludouuici serenissimi imperatoris XX regnique Hlotharii gloriosissimi
                        augusti in Italia tertio decimo, indictione XI; actum <placeName
                            key="#Cities #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            ref="#places/65">Papia</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >palatio publico</rs>; in dei nomine feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH, DD Lo.I, n. 9 (832), pp. 70-71. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><rs>http://cdavr.dtesis.univr.it/index.php/santa-maria-in-organo/smo-appendice-diplomi</rs></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>L'ed. MGH individua nel X secolo il periodo di redazione della copia, che è
                    invece anticipato al IX secolo nella scheda del documento contenuta nel recente
                    Codice Digitale degli Archivi Veronesi (a. c. A. Brugnoli). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
