<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Venezia, Archivio di Stato, S. Maria di Sesto, <foreign>Autographa
                        vestustissima</foreign></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">1039</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Silvis; monasterium (Sesto al Reghena;
                                Pordenone)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="ecinello">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>* Iam dudum animis nostris inserit monachorum singularem prepositum
                        declarare atque omnium meritorum preconia recensere, quo et ipsi maiore *
                        studio in Domino crescamus, et aliis formam esse possimus ad exemplum, et
                        quibus generatim fundamentum omne atque profectum dominum Christum esse
                        apostolo contestatur dicens: fundamentum aliud nemo potest ponere preter id,
                        quod positum est, quod est Christus. his itaque intra mentis humanę archana
                        fundatis, statim universa uicia cędunt, et omnis corruptelę carnis uelut
                        cęra sumpta igni liquescunt, tunc temptationes atque omnis uersucias diaboli
                        protinus extinguuntur, nec ultra potest resistere ubi uictorumque possedit
                        non invenit loçum, quia tamdiu in homine dominatur sathanas, quamdiu
                        possessionis suę instrumenta cognoscit. depulsis autem partibus inimici ab
                        homine christiano, templum incipiat esse Dei, et tamquam pulcherrimum
                        habitaculum Spiritus sanctus exultans ingreditur. Quapropter Erfo, et Anto
                        seu Marco germani, in laico ante constituti, diuina inspirante gratia,
                        ędificauimus monasteria dua in finibus Foroiulanensis: unum in locum quę
                        vocatur Sexto, ad honorem semperque uirginis Dei genitricis Marię et
                        beatorum Iohannis Baptistę et Petri apostoli Christi, et statueramus ut
                        inibi cum fratres sub iugo regulę in Dei seruicio uiueremus; et alio
                        monasterio ędificauimus in ripa que uocatur Salto, supraḍictorum semperque
                        uirginis dei genitricis Marię et Iohannis Baptistę et Petri apostoli Christi
                        sanctorum honore, ubi Piltruda domina et genitrix nostra cum agregatis
                        feminis [m]onachorum habitu habitare deberent. sed quia diuinam illam
                        audientes propheticam uocem in quadragesimo quarto psalmo Deus loquitur ad
                        animam huma[na]ṃ: audi, filia, et uide, et inclina aurem tuam, et
                        obliuiscere popolum tuum et domum patris tui; hanc nos secuti uocem,
                        exiuimus de terra et de cognatione nostra, et disposuimus habitare in Tuscię
                        partibus; sed, quia de has nominatas monasterias nos homines nostri hac
                        fratres, quos in monasterio reliquimus, inquietare non dissimulet, quod in
                        nostra potestate eos habuimus, ideoque preuidimus nos Erfo et Marco, quamuis
                        indegni abbates, per hanc presentem paginam omnes res nostras iudicare seu
                        in suprascripta monasteria dispensare et dono nostro decerneret. primum
                        omnium, in monasterium in ripa Salto, ubi dǫmina et genitrix nostra cum
                        reliquas monachas esse dinoscitur, donamus atque concedimus curte nostra ubi
                        ipse monasterius a nobis fundatus est, cum omni laboratione sua, terris
                        aratoriciis, uineis, pratis, pascuis, siluis, astalariis, et medietate de
                        casteneto in Ausiniano, unde reliqua 151 medietate in monasterio Sexto
                        donauimus; nec non et molino in Palaçịolo medietate, et medietate in
                        monasterio predicto uirorum concessimus; ita tamen dum domina et genitrix
                        nostra aduixerit, ipsum frumentum in integrum in eius pertineat potestate,
                        grano uero rustico ęqualiter amododiuidant; post uero eius disceso, oṃnia
                        ç[o(m)muni]t(er) de ipso molino habeant, et medietate monasterius monachorum
                        habeant, et medietate monasteius in Sexto: ụ[olunt insimul] pascere, uolunt
                        diuidere, eorum sit potestas. de casas quidem massaricias nominatiue
                        decerimus quę ad ipsum monasteium puellarum pertinere debeant, ide est:
                        casas in Sog[iaco, casas in Magretas, casas in Campo maiore, casas in Muras,
                        casas in Fara iuxta turionem, casas in Adelliaco, casas in Mauticulo, casas
                        in Duas Basilicas, casas in Aureliano, casas in Accinị[aco], casas in
                        Graciolaco, casas in Carinia in uicọ Ampicio, et casa Iohanni et Marciolo.
                        itaque et concedimus tibi reddito ipso quod annue debent dare casas in
                        Ramaceto, et terras et uineas uel prata quod habemus in Daunino, et quicquid
                        habere uisi sumus in Coloniola, et uinea in Grobanges quem tenent filii sẹu
                        nep[otes Au]doni. et addemus tibi curte nostra in Medegia cum omnia
                        pertinentia sua; similiter casas in Cisiano, secundum qualiter cartas eorum
                        continent; .c. amphoras uino ad ipso monasterio puellarum iungant; quod
                        superfuerit annue, concedimus in ṃonasterio Sexto. feno faciant in Mariano,
                        et ad molino laborent in Paḷaciolo sicut consueti sunt. Simulque habeant
                        siluas in Uetreto et Cornariola puellarum monasterius. porci de senedochio
                        qui prope est positus, sine omne scatico, cum porci de predicto monasterio
                        pabulent. in monasterio quidem uirorum in Sexto, uolumus ut dono nostro
                        habeat inter fluuio Taliamento et fluuio Liquentia quicquid inter ipsos ad
                        nostra potestate pertinere dinoscitur, siue curte in Laurenciaca cum
                        oratorio Domini et Saluatoris qui ibi situs est, seu et curte in Sancto
                        Focate cum casis, curtis, campis, pratis, uineis, siluis astalariis,
                        montibus, riuis, pascuis, atque paludibus, nec non et molinas, seu mobilia
                        uel immobịlia, quicquid ad ipsas curtes supernominatas uel nostro iure inter
                        ipsa fluminapertinere dinoscitur, similiter et casas massaricias in uico
                        Maċciano in territorio Ueronense, uel casas in Belluno iudiciaria Cetenense,
                        et trans fluuio Tiliamento casa in Ramusello, cum omni pertinentia sua seu
                        et salecto uel quicquid inibi ex iura coniugi meę habere uidentur, unde ego
                        Erfo exinde uegaria feci; et si super ipsa uegaria inibi fuerit, iuxta
                        consideratione sua, ipse abba, qui pro tempore fuerit, pro animę exinde in
                        elemosina uel missas aut psalmodia annue persoluant; et prato quam iam ante
                        in ipso pertinuit monasterio, et casas in Carnos in Uincaretum, seu et casa
                        nostra in Mariano cum omni p(er)ṭinentia sua, et medietate de casteneto in
                        Ausiniano, et medietate de molino in Palatiolo, sicut superius definiuimus,
                        et monte in Carnia, qui ad nos pertinuit, medietatem in omnibus ipsa
                        monasteria ęqualiter possideat. de seruis nostris uel ancillas aldiones uel
                        aldianas utrisque sexus, omnes liberos liberas dimisimus; et cartas eorum de
                        libertate fecimus, similiter et de casaria ipsorum seu et ad eos qui iam
                        antea liberi fuerunt fecimus cartas; et uolumus atque definimus, ut nullus
                        eorum superimpositione faciant, set, sicut eorum continent cartę, ita facere
                        debeant. Abbas uero uel successores eius, qui pro tempore in ipso monasterio
                        in Sexto ordinatus fuerit, regulariter cum ipsis uiuat monachis, et
                        ordinando atque disponendo de monasterio feminarum in Sal[to] seu
                        sinodochio, regente atque disponente ipso abbate. abbas uero cum monachis
                        sibi commissis regulariter ḍẹgẹ debeat, et sub nulla deinceps nostra uel
                        hereduum nostrorum redigatur pọ[testate, sed] ṣuper sit sanctus ipse
                        monasterius uirorum. excepto, defuncto abbate, iusso Dei fieri solet,
                        monachi unum consensum in unum concordarent personam; aut, quod absit, malum
                        sibi elegerint ca[put, tunc sedi]ṣ Aquilegensis pontifex eos ad una redeant
                        concordia ḥac meliorem de ipsis monachis constituant abbatem. humiliter ipse
                        abbas, cum consensu pontificis sedi Aquilegenis, ordinare debeat abbatissa,
                        quod est quem una consors elegerit aut pars que melior fuerit, ut exinde
                        eorum magna merces adueniat; et ipsas sine morsu diabolico in Dei persistant
                        seruicio. nam nulla alia eorum uel earum habeat licentia superimpositione
                        facere; neque sibi receptu neque missum suum aut aliqua imparatione, neque
                        in monasteiro neque in rebus monasteriorum, nisi si inuitatus fuerit
                        pontifex ab ipso abbate uel abbatissa. et si, quod absit, ipsa congregatio
                        regulariter uiuere neglexerit, ipse pontifex eos commoneat, quatenus sicut
                        concedet uiuant; quod, si contempserint, correpti iterum atque iterum sub
                        allegatione eos distringi debeat. et si, quod non optamus, in deterius
                        creuerint qui de eodem monasterio, tunc mutetur ipse monasterius in
                        sinodochio, regente atque disponente ipso abbate, una cum consensu sedis
                        Aquileiensis pontificis, sicut superius diximus de monasteiro puellarum. nam
                        alia in ipsis rebus uel monachis seu monachas nullam faciat lesionem. te
                        uero, qui presens pontifex et Deo dignus esse et dignosceris, domno Siguald
                        patriarcha, per Patrem et Filium et sancutu adiuramus Spiritum et per beatum
                        Petrum principem apostolorum, ut nulla ei uel earum permitti patiaris
                        uiolentias, nec ipse facias; sed hanc cartam perpetualiter firma sit, sub
                        anathemate scripta, ut tui successores maiorem habeant cura et tibi magna
                        merces accrescant; quod si facere contempseris, Deum cum suis angelis
                        formida. Hanc cartam ad nos facta Ansperto monacho scribere rogauimus. Hoc
                        actum ad monasterium Nonantulas, territorio Motinense, anno dominorum
                        nostrurum Desiderii et Aldechis regibus sexto et tercio, mense madio,
                        inditione quinta decima. Ego Erfo indignus monachus in hanc cartam a me
                        factam manu mea scripsi, et qui subscrivere rogaui. Ego Marcus indignus abba
                        in hanc consentiens manu mea subscripsi. Ego Anto indignus monachus manu mea
                        subscripsi. Ego Uictorianus peccator abb(as) in hanc cart(am) manu mea
                        subscripsi. Ego Silvester indignus abb(as) uocatus rogatus ab Erfone in hanc
                        cart(am) manu mea subscripsi. Ego Gaidulfus indignus monachus Sanctorum
                        Apostolorum rogatus ab Erfone per iussione domni Siluestri abbatis in hanc
                        cart(am) manu mea subscripsi. Ego Ursus licet indignus presbiter et monachus
                        aut Christi Archangeli Michaelis rogatus ab Erfone in hanc cart(am) manu mea
                        subscripsi. Ego Beatus indignus diaconus Sanctorum Apostolorum rogatus ab
                        Erfone manu mea subscripsi. Ego Theophilus indignus monachus Sanctorum
                        Apostolorum rogatus ab Erfone per iussu domni Siluestri abbatis in hanc
                        cart(am) manu mea propria subscripsi. Ego Ansbertus licet indignus monachus
                        Sanctorum omnium Apostolorum rogatus ab Erfone suprascripto abbate ex
                        iussione domni Siluestri abbatis in hanc cartulam donationis atque
                        definitionis istam ad monasterium monachorum in Sexto conscripsi, simulque
                        alia carta pari tinore et sensu quem debent habere monasterius monacharum in
                        Salto. Unde et reliquas duas cartas, una per Ursone presbitero et alia per
                        Beato diacono, scripta sunt, quod insimul fiunt quatuor. Ista data est ad
                        monasterium in Sexto, et alia data est ad monasterium feminarum in Salto,
                        tercia in monasterio domno Uictoriani abbati in monasterio Sancti Archangeli
                        Michaelis, quarta quidem in monasterio domni Erfoni in Tuscia, ut absque
                        aliqua fraude perhenniter ipse uerendi loci persistant. Explicit Deo
                        gratias, amen. Orate pro nobis omnes Sancti.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDL, II, n. 162 (762), pp. 98-109. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
