<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Benevento, Biblioteca Capitolare, Pergamene a parte, n. VI</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1312</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1012-12-18">
                                <note type="displayed_date">1012 December 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus a Pantano; monasterium
                                (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/2486">Paldolfus</persName> et <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/2902">Landolfus</persName> et <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/2903">Paldolfus</persName> divina ordinante providentia
                        Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum principali
                        excellentia petitionum dilectorum suorum omnibus iuste petentibus clementer
                        favet. Igitur noverit omnium fidelium sancte Dei Ecclesie nostrorumque
                        presentjum scilicet ac futurorum agnoscant sollertja <persName
                            ref="#people/3435" key="#Monasteries #Abbots">Amatum</persName>
                        venerabilem abbatem <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3424"
                            >ecclesie Sancti Benedicti</orgName>, que constructa est extra hanc
                        Beneventanam civitatem iuxta <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName ref="#places/2315" key="#Rivers">Caloris</placeName>
                        <rs key="#Intercessory">per</rs>
                        <persName key="#Count" ref="#people/3434">Madelfridum</persName>
                        <rs key="#Intercessory #Count">comitem</rs> dilectum nostrum, et filius
                            <persName key="#Count" ref="#people/3428">Madelfrid</persName> nostram
                        adiisse a Deo protegendam principalem dignitatem, deprecans ut pro augmento
                        predicti sui monasterii in qua ipse Amatus regimen tenere videtur, nostreque
                        patrie salbatjone concederemus atque confirmaremus in <orgName
                            ref="#juridical_persons/3412" key="#Churches #Monasteries"><rs
                                key="#Churches">ecclesia</rs> Beati Pauli apostoli</orgName> subdita
                        eiusdem sue ecclesie atque monasterii que constructa esse videntur intus
                        hanc <placeName
                            key="#Cities #Residences #Fiscal_property #Clusae/gates #Walls #Aqueducts"
                            ref="#places/110">Beneventanam</placeName> veterem civitatem secus murum
                        huius Beneventane civitati &lt;sic> in qua et ipse regimen tenere videtur ad
                        perpetualiter easdem ecclesias habendum eiusque rectores, atque possidendum
                        cuncta qualiter hic inferius declaratur iure quieto; de quibus etenim petiit
                        &lt;ip>sa nostra celsitudine ut in eadem ecclesia sancta pro perhenni
                        tuitjone, ut mos est, antecessorum nostrorum principum munitjonem inde fieri
                        iuberemus. quapropter ne eius inaudita fieret postulatjo eiusdem petitjonis
                        usquequaque assentjentes ex ipsis omnibus eius petitjonibus in ipsa sacra
                        ecclesia, hos nostre munitatis apices fieri precepimus, per quos videlicet
                        omnino sancimus et perpetualiter per presens hoc nostrum roboreum preceptum
                        damus atque concedimus et confirmamus in prelate ecclesie Sancti Benedicti
                        et iamdicti Beati Pauli apostoli omnia que a regibus et ab antecessorum
                        nostrorum principum in eadem ecclesia concessa sunt vel confirmata per
                        preceptora vel ratjones. Unde moniminas habent pars ipsius ecclesie vel
                        ratjones ut semper pars eiusdem ecclesie eiusque rectores illud semper
                        abeant et possideant absque cuiuslibet contrarietate. similiterque
                        concedimus et confirmamus in prephata ecclesia vocabulo Sancti Pauli
                        quatenus pars eiusdem ecclesie eiusque rectores potestatem abeant de quantum
                        continere videtur <rs key="#Houses">casis</rs> eiusdem ecclesie in eodem <rs
                            key="#Walls #Defensive_elements">murum</rs> huius nostre civitati
                        rumpere et cosse de <rs key="#Clusae/gates">arcora</rs> et aliud hedificium
                        in eodem murum facere et desuper platea illa que vadit erga eodem murum
                        arcora volvere et aliud hedificium desuper eadem platea facere quem ammodum
                        voluerit et necesse fuerit ad pars eiusdem ecclesie ita ut in predictum
                        murum pars eiusdem ecclesie eiusque rectores potestatem habeat <rs
                            key="#Clusae/gates #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >foramina</rs> facere unde semper discurrat ipsa aqua foras eodem
                        muru[m] tam quod discurserit a balneum ipsius monasterii quam et quod
                        discurserit a pars eiusdem ecclesie totum per predicta foramina discurrat
                        semper foras eundem murum, iterum concedimus in eundem venerabile locum
                        omnibus <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Property_of_persons_without_heirs"
                            >rebus exfundatis</rs> que fuerunt de hominibus que ex hoc seculo absque
                        heredes migraverunt et cum rebus eiusdem ecclesie coniuncta est ut semper
                        pars eiusdem ecclesie eiusque rectoribus illud abeant et possideant una cum
                        monimina inde pertinentes et continentes ad faciendum quod voluerint nec non
                        et concedimus in prephata ecclesia Sancti Pauli ut omnes <rs key="#Freeborn"
                            >guareghant</rs> qui de exteris finibus venerint aut <rs key="#Freeborn"
                            >homines</rs> qui se nostro principatu subiciunt in eadem ecclesia
                        optulerit seu oblatum fuerit aliquit ut semper pars eiusdem ecclesie eiusque
                        rectoribus omnia que hibidem optulerit vel oblatum fuerit una cum monimina
                        inde pertinentes, illud abeant et possideant faciendum quod voluerint;
                        iterum concedimus in eundem venerabile locum omnibus illis hominibus qui in
                        rebus eiusdem ecclesie sponte ad habitandum introierint ut semper illos
                        defensos abeatis ab omni <rs key="#Servitium">servitjo puplico</rs> set
                        quicquit in pars puplica facere debunt totum illud in pars predicte ecclesie
                        eiusque rectoribus faciant atque persolbant; pariterque concedimus ut pars
                        eiusdem ecclesie semper sint soluta ab omni datjone et <rs key="#Servitium"
                            >servitjo puplico</rs> cuiuscumque facientes vel persolventes set semper
                        sint exinde soluta atque quieta, ea etenim sanctjone cuncta iam dicta nostra
                        concessione, velut prelegitur, amodo et perpetualiter pars eiusdem ecclesie
                        eiusque rectoribus ea omnia abeant et possideant per hanc nostram
                        principalem concessionem faciendum omnia quod voluerint absque ullius
                        comitibus, gastaldeis, iudicibus vel sculdays nostris aut cuiuscumque
                        persone hominum aliqua con[tr]arietate vel inquietudine a neminem aliquit
                        contrarium in aliquo ingerente. Ut autem hec nostra concessio ab omnibus
                        immobiliter observetur manu propria scripsimus et anulis nostris supter
                        iussimus sigillari. Signum (M) domini Paldolfi gloriosi principi. <persName
                            ref="#people/3433" key="#Writer #Other_clerics">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Writer">scriba</rs> ex
                        iussione predicte potestati scripsi. Datur enim vobis quintodecimo kalendas
                        ianuarii in anno tricesimo secundo principatus Paldolfi gloriosi principis
                        et vicesimo sexto anno principatus domni Landolfi magni principis filii
                        [eius et secun]do anno principatus domni Paldolfi filius supradicti domni
                        Landolfi, undecima indictjone. Actum in sacro <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/110">[Be]neventano</placeName> Palatjo.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS2, VIII, coll. 54-55; Ciaralli, De Donato, Matera 2002,
                    n. 30, pp. 89-93 (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Bartoloni 1953, pp. 302. <emph>Fac simile</emph>: API,
                    XV/67, tav. 36.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento, emesso dai principi di Benevento Pandolfo II, Landolfo V e Pandolfo
                    III, è redatto <foreign>transversa charta</foreign>.    Inchiostro rosso nella
                    piccola parte visibile del monogramma.     Sigillo impresso incassato deperdito:
                    alone bruno del diametro di mm. 58 (cfr. Ciaralli, De Donato, Matera 2002, p.
                    90).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
