<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Archivio Apostolico Vaticano, Reg. Vat. 18, f. 253r
                    (Papsturkunden, nr. 312)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1547</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession (papyrus)</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0992-06-25">
                                <note type="displayed_date">992 June 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1236</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-20" who="dinternullo">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Iohannes episcopus servus servorum Dei reverentissimo et sanctissimo
                        Gregorio fratri et coepiscopo sancte Portuensis ecclesie et per te in eodem
                        venerabili episcopio tuisque successoribus in perpetuum possidendum. Quoniam
                        semper sunt concedenda que rationabilibus congruunt desideriis, oportet ut
                        devotioni in nobis petitoris humiliter acquisite in privilegiis concedendis
                        minime denegetur nostra clementia. Et ideo petitionem nos vobis per hanc
                        presentem nostri privilegii paginam concedimus atque offerimus simulque et
                        confirmamus in suprascripto venerabili episcopio pro omnipotentis Dei amore
                        nostreque anime redemptione ac nostrorum omnium venia delictorum videlicet
                        terram nostri Sacri Lateranensis Palatii ad fossatum fatiendum, sicut
                        incipit per longitudinem a flumine recte iuxta murum Portuensis civitatis
                        ante eiusdem portam que dicitur Maior et exinde pergente usque in lacum
                        Traianum et ab ipso Traiano remeante per aliud fossatum usque in supradictum
                        flumen. Itemque licentiam a nostra apostolica maiestate vobis concedimus
                        tollendi aquam ex ipso fluvio et per litus eius mittendi in eodem fossato,
                        quantum vobis vestrisque successoribus placuerit et opus fuerit omni tempore
                        ad utilitatem iam dicti laci qui dicitur Traianus ad pisces congregandum, et
                        exinde decurrente aqua ipsa per fossatum usque in predicto flumine et
                        quicquid in ipso fossato sive aqua facere volueritis, licentiam et
                        potestatem vobis concedimus faciendi posito territorio Portuensi iuris
                        Sancte Romane cui Deo auctore deservimus ecclesie vestrisque successoribus
                        ad tenendum emissa preceptione concedere et confirmare debeamus. Inclinati
                        precibus tuis per huius precepti seriem supradictam terram ad fossatum
                        faciendum et aquam in predicto fluvio omni tempore per ipsum fossatum
                        decurrentem in Traianum et exinde ducentem per fossatum usque in supradictum
                        fluvium et cum omnibus ad ipsum fossatum seu aquam pertinentibus, ut
                        superius legitur, a presenti quinta indictione vobis vestrisque
                        successoribus ad ius et potestatem ipsius sancte matris Portuensis ecclesie
                        concedimus et in perpetuum confirmamus detinendum, ita sane ut a vobis
                        vestrisque successoribus singulis quibus annis pensione nomine nostre
                        ecclesie denarios numero sex recipiamus. Statuentes apostolica censura sub
                        divini iuditii obtestatione et anathematis interdicto, ut nulli unquam
                        nostrorum successorum pontificum aut quibuslibet intervenientibus
                        potestatibus vel iudicibus aut comitibus sive castaldis, qui in ipsa
                        civitate Portuensi per tempora dominatum tenuerint, de quocumque fuerint
                        ordine, vel alie cuilibet magne parveque persone predictum fossatum sive
                        aquam fluminis exinde currentem a iure et ditione supradicti episcopii
                        auferre vel alienare liceat, sed potius in usu et utilitate iam dicti
                        episcopii supradicta permaneant. Si quis autem, quod non credimus, tam
                        impius et iniquus temerario ausu in quoquam vel in partem contra hoc nostrum
                        apostolicum privilegium venire temptaverit et in omnibus non observaverit et
                        custodierit, sciat se anathematis vinculo esse innodatum et a regno Dei
                        alienum atque cum Iuda, traditore domini nostri Iesu Christi, et cum omnibus
                        impiis eterno incendio deputatum et insuper ad penam vite presentis legalem
                        compositurum auri purissimi libras decem ad episcopum, qui in eodem
                        venerabili episcopio per tempora fuerit. Porro qui custos et observator in
                        omnibus fuerit huius nostri apostolici privilegii, benedictionis gratiam
                        vitamque eternam a misericordissimo Domino Deo nostro consequi mereatur.
                        Scriptum per manus Stephani scriniarii sacri palatii in mense Iunio et
                        indictione suprascripta quinta. BENE VALETE. Datum .VII. kalendas Iulii per
                        manus Iohannis episcopi sancte Nepesine ecclesie et bibliotecarii sancte
                        sedis apostolice anno pontificatus domini nostri Iohannis, sanctissimi .XV.
                        pape .VII., in mense et indictione suprascripta V. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Papsturkunden, nr. 312, pp. 605-606</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
