<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montevergine, Archivio dell’Abbazia, perg. n. 47</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1315</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1041-06-20">
                                <note type="displayed_date">1041 June 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatori Iesu Christi Dei aterni &lt;sic>. <persName
                            ref="#people/339" key="#Princeps">Guaimarius</persName> divina ordinante
                        providentia Langovardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>, cum
                        principalis excellentia petitione dilecti sui petenti clementer favet.
                        Quapropter noberit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac
                        futororum sagacitas quoniam <persName ref="#people/2452"
                            key="#Intercessory #Palatium #Count">Landenolfus</persName>, <rs
                            key="#Count">comes</rs>
                        <placeName ref="#places/3483" key="#Cities">Caiatiensis</placeName> dilectus
                        noster filius quondam <persName key="#Count" ref="#people/2467"
                            >Landoni</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs> nostras clementias quatinus concederemus et
                        confirmaremus <persName ref="#people/2493" key="#Count">Grimoaldo</persName>
                        <rs key="#Count">comiti</rs> palatii ex <rs key="#Cities">cibitate</rs>
                        nostra <placeName ref="#places/173" key="#Cities #Fiscal_property"
                            >Capua</placeName> dilectissimo parenti nostro, filio quondam <persName
                            key="#Count" ref="#people/3439">Madelmi</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs> suique heredes hos subscriptos hebreos,
                        habitatores prephate nostre Capue cibitatis: <name ref="Vitalis"
                            >Vitalem</name> filium quondam <name ref="Ionas">Iona</name> hebrei, et
                            <name ref="Samuel">Samuelem</name> generum suum, et <name ref="Iudas"
                            >Iuda</name> filium quondam <name ref="Sambatus">Sambati</name> heb[rei,
                        et <name ref="Manuel">Man]uelem</name> nepotem suprascripti Iude filium
                        videlicet Iona germani sui, quia ipse Iona christianus effectus est, et
                            <name ref="Ioseph">Iosep</name> et <name ref="Ionas">Iona</name> germani
                        filii quondam <name ref="Habraam">Habraam</name> hebrei et <name
                            ref="Manuel">Manuelem</name> et <name ref="Sambatus">Sambati</name>
                        germani filii quondam <name ref="Maio">Maioni</name> hebrei, qui fuerunt
                        ipsi quondam Sambati et Abraam et Maio germani predicti Vitali, et <name
                            ref="Dunissus">Dunissum</name> filium quondam <name ref="Sedicia"
                            >Sidicie</name> hebrei, et <name ref="Nathaniel">Nathanielem</name>
                        filium quondam <name ref="Vitalis">Vitali</name> hebrei medici, et <name
                            ref="Habraam">Habraam</name> filium quondam <name ref="Achacius"
                            >Achaci</name> hebrei, qui fuerunt ipsi quondam Vitali medicus et Achaci
                        germani, filii quondam <name ref="Habraam">Abraam</name> hebrei, et ipsi
                        quondam Sedicia et Abraam fuerunt generi quondam Dunissi hebrei, simul cum
                        omnibus rebus eorum et terris et presis et casis fabritis et infabritis
                        eorum et que fuerunt et pertinuerunt suprascripti Iona, qui christianus
                        effectus est, et scole eorum hebraice et reliqua in omni ratione et ordine,
                        quemammodum hic supter dicturi sumus. De quibus petiit a nostris
                        excellentiis ut nostre emunitatis apices eidem Grimoaldo comiti inde fieri
                        iuberemus. Cuius preces veningnissime exaudientes, hos nostre firmitatis
                        apices ei exinde fieri iussimus; per quos omnino sancimus et perpetualiter
                        habendum nostris et futuris temporibus per hoc nostrum rovoreum preceptum
                        concedimus et confirmamus tibi supranominati Grimoaldo comiti palatii,
                        dilectissimo parenti nostro, et ad tuos heredes, id est ipsos prenominatos
                        hebreos: [Vita ]lem et Samuelem et Iudam et Manuelem et Iosep et Ionam et
                        Manuelem et Sambati et Dunissum et Nathanielem et Abraam, simul cum omnibus
                        rebus eorum et terris et presis et casis fabritis et infabritis eorum, et
                        que fuerunt et pertinuerunt ipsius Iona, qui christianus effectus est, et
                        scole eorum hebraice, ut <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Allocation_to_individuals"
                            >omnia <rs key="#Servitium">servitia</rs> et <rs key="#Operae"
                                >in[ope]rationes</rs>, <rs key="#Census">censora</rs> et <rs
                                key="#Datium">dationes</rs>, <rs key="#Horses">cavallos</rs> et data
                            et <rs key="#Public_exactions">portaticum</rs> et <rs
                                key="#Public_exactions">plateaticum</rs> et vigilias cibitatis</rs>,
                        ceteraque omnia que ipsis prenominatis hebrei et heredes eorum parti rei
                        publice facere et dare atque persolvere debuerint, et que ipsis prenominatis
                        soliti sunt facere seu dare et persolvere, et omnem iudicaliam et
                        scaditiones atque cetera omnia que de ipsis prenominatis hebreis et de eorum
                        heredibus sive de predictis rebus eorum et terris et presis et casis
                        fabritis et infabritis [eo]rum et scole eorum parti rei publice pertinentes
                        inbeniuntur quibuscumque modis in integrum in tua et de heredibus tuis
                        existant potestates. Hec autem omnia, que et qualiter supra leguntur nostris
                        fisci et parti rei publice pertinentes, tibi qui supra Grimoaido comiti
                        palatii tuique heredibus <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_individuals"
                            >concessimus et confirmabimus</rs> una cum sigillato precepto et
                        sigillato scripto inde continentes et pertinentes et cum eorum continentiis
                        ad possessionem tuam et de tuis heredibus ad havendum et possidendum
                        firmiter a nunc et semper et faciendum exinde omnia, que vobis placuerint,
                        absque contrarietatem comitum castaldeorum iudicum sculdachorum vel de
                        cuiuscumque persona hominum con[tradictione]m vel inquietudinem nemine vobis
                        exinde in aliquo molestia ingerenti. Quod si quispiam homo, magna vel parba
                        persona, anc nostra concessione atque confirmationem nostri precepti in
                        quomodocumque violari presumserit sciat se esse compositurus tibi, qui supra
                        Grimoaido comiti palatii, tuisque heredibus <rs key="#Penalty">auri
                            purissimi libras quinquaginta</rs> et, post solutam penam, hec nostra
                        concessio atque confirmatio firma permaneat semper, quod ut verius credatur
                        diligentiusque ab omnibus obserbetur, manus nostra propria scripsimus et ex
                        anulo nostro impressione supter iussimus sigillari. (S). [Signum] (M) domini
                        Guaimarii excellentissimi principis. (SID). <persName key="#Notary"
                            ref="#people/3440">Adenolfus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ex iussione predicte serenissime potestatis
                        scripsi (S). Datum decima secunda kalendas iulias, an[no vi]cesimo tertio
                        principatus Salerni predicti domni Guaimarii, gloriosi principis ac tertio
                        anno principatus eius Capue et tertio anno ducatus illius Amalfis et tertio
                        anno eius Surrenti, indictione nona. Actum in <rs key="#Cities"
                            >cibitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuana</placeName> (S).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 44, pp. 757-759 [262-264]*; CDV,
                    I, pp. 180-183, n. 47 (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Mongelli 1956-1962, I, p. 33, n. 47. <emph>Fac
                        simile</emph>: CDV, I, p. 181.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Voigt 1902, p. 71, n 224; Poupardin 1901, pp. 171, 175; Pratesi 1959, p. 521;
                    Hirsch, Schipa 1968, pp. 188 nota 8, 191 nt. 15.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento è emesso dal principe di Salerno Guaimario IV.    Sigillo cereo
                    impresso incassato deperdito.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
