<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Benevento, Biblioteca Capitolare, cart. 376, n. 3</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1310</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1001-05">
                                <note type="displayed_date">1001 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domin[i]. Anno vices[imo pri]ncipatus domni <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2486">Paldolfi</persName> gloriosi <rs
                            key="#Princeps">principis</rs> et quinto decimo anno principatus domni
                            <persName key="#Princeps" ref="#people/2902">Landolfi</persName> magni
                            <rs key="#Princeps">principis</rs> filii eius, mense magio, quartadecima
                        indictjone. Ego superius dictus Paldolfus Domini gratja <rs key="#Princeps"
                            >princeps</rs>, filius bone recordationis domni <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfi</persName> qui holim fuit <rs
                            key="#Princeps">princeps</rs>, [c]l[a]refacio quoniam in supradicto
                        mense magio donaberunt michi <persName key="#Count" ref="#people/3428"
                                ><placeName key="#Cities" ref="#places/700"
                            >Madelfrid</placeName></persName> et <persName key="#Count"
                            ref="#people/3429"><placeName key="#Cities" ref="#places/700"
                                >Dauferi</placeName></persName> et <persName key="#Count"
                            ref="#people/3430"><placeName key="#Cities" ref="#places/700"
                                >Maghenolfus</placeName></persName>
                        <rs key="#siblingOf">germanis</rs> adqu[e] <rs key="#Count">[co]mit[es</rs>
                        <rs key="#cousinOf">co]nsobrini</rs> fratres mei et filii quondam <persName
                            key="#Count" ref="#people/3427"><placeName key="#Cities"
                                ref="#places/700">Dauferi</placeName></persName> qui fuit <rs
                            key="#Count">comes</rs>,<rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Inflow #Gift #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            > integris omnibus rebus</rs> quantum ipsis concessum habuerunt per unum
                            <rs key="#Diploma">preceptum</rs> suum in <rs key="#Gualdi">gualdo</rs>
                        qui vocatur <placeName key="#Gualdi #Fiscal_property" ref="#places/3439"
                            >Airola</placeName>, propinquo monte Domoaldi, finibus Caudense, per
                        fines de sicut in omnibus ip[sa m]ea continet <rs
                            key="#Cartula #Offersio/donatio">carta</rs> quod scripsit <name
                            ref="Petrus clericus et notarius">Petrus</name>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Notary">notarius</rs>.
                        Modo v[e]ro congruum habeo eadem rebus donare <persName ref="#people/3445"
                            key="#Writer">Madelberti</persName>
                        <rs key="#Writer">scriba</rs> nostro filio quondam <persName
                            ref="#people/3446" key="#Writer #Notary #Other_clerics">Ysi</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clerici</rs> et <rs key="#Notary">notarii</rs>
                        adque <rs key="#Writer">scriba</rs>. sed dum hoc intelli[g]at <persName
                            ref="#people/3426" key="#Principissa">Adeltruda</persName>
                        <rs key="#Principissa">principissa</rs> coniux mea, ide[o] valde me
                        obsecrare cepit ut ipsam quartam suam partem, quod exinde legibus tollere et
                        habere debet per ipsum suu[m] <rs key="#Morgengabe">scriptum
                        morgincaph</rs>, a me ei emissum alia die nostre copulatjonis, pariter
                        donaremus s[u]pradicto Madelberti scriba. ego autem obsecratjonem eius
                        b[e]nigne exaudivi, velut ipsa me obsecravit. Quapropter ego qui supra
                        Paldolfus Domini gratja princeps, quam ego nominata Adeltruda principissa,
                        que sum uxor eius, dum nobis congruum [esse] videtur, bona etenim nostra
                        voluntate ante <rs key="#Boni_viri/boni_homines">nobiliorum testium</rs>, et
                        michi predicte mulieri iuxta legem consentjente eidem vir et mundoald meus,
                        in cuius <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">mundium</rs> me subiacere
                        cognosco, per hanc quoque videlicet ambo u[n]animiter pariterque consensu
                        donavimus tibi nominati Madelberti scriba integris ipsis rebus quod
                        sup[e]rius [p]atefeci ego qui supra Paldolfus princeps pertinentem habere in
                        ipso gualdo qui vocatur Airola, propinquo monte Domoaldi, finibus Caudense,
                        per ipsa iam dicta carta quod scripsit eodem Petrus clericus et notarius. et
                        ipsa rebus quod tibi donavimus, per circuitu hos dicimus habere <rs
                            key="#Fines">finis</rs>: incipiente a bia illa que venit a <placeName
                            ref="#places/728" key="#Cities">Sancta Agat[ha]</placeName>, et a
                        termine qui positum est erga eadem via, et qualiter descendit per <rs
                            key="#Aqueducts">aqueducto</rs> qui per tempore aqua decurrit, usque in
                        alio termine qui positum est erga eodem aqueducto, et in horo de alia via,
                        et ab ipsa via revolbente et vadit usque in alio rivotello, et trans ipso
                        rivotello qualiter vadit per alia via usque in rivo maiore, et per eodem
                        rivo descendente in alio termine qui positum est subtus Badoplano, inter hec
                        rebus quod tibi donavimus, et rebus que nostre reservamus pot[esta]ti, et ab
                        ipso termine revolbente et vadit usque in ipsum locum ubi se coniungunt alia
                        duobus rivotella, ab ipsa via [et] p[er]gere videtur ad Flabianu et per ipso
                        uno rivotello qualiter ascendit usque in alio termine qui positum est in
                        horo de alio aqueducto, et per ipso aqueducto ascendente usque in alio
                        termine qui positum est propinquo eodem aqueducto, et ab &lt;ip>so termine
                        revolbente et directum vadit in alio termine qui positum est propinquo ripa
                        maiore, et ab inde directum descende[n]te usque in alio termine qui positum
                        est in oro de alio rivotello qui per tempore aqua decurrit, qui esse videtur
                        inter hec rebus quod tibi donavimus, et rebus que fuit <name
                            ref="Petrus iudex">Petri</name> iudici et <name ref="Iohannes"
                            >Iohanni</name> fratri sui et modo esse videtur de heredibus illorum, et
                        per eodem rivotello ascende[n]te et coniungente se in ipsa prioras fines.
                        infra hec vero om[nia s]upra dicta[s] fines nec nobis nec cuicumque alteri
                        homini nullam [e]xinde reservabimus habendum, set in integrum ipsis rebus
                        per iamdictas finis una cum inferius et superius, cum viis et anditis suis
                        et cum omnibus suis pertinentjis tibi illut donavimus habendum et
                        possidendum. quam et donabimus tibi ipsa iam dicta carta per quod illut
                        nobis pertinet, et ipsum iam dictum preceptum ad habendum illos vobis pro
                        defensionem, in tali ordine sicut hic subter legitur. unde pro confirmandam
                        hanc nostra donatjone, iuxta legem recepimus a te exinde <rs
                            key="#Meritum/launechild">launegild</rs> mantellum unum, ea ratjone ut,
                        amodo et semper tam tu quam et tuis heredibus et illis hominibus cui per vos
                        datum paruerit, et illorum heredibus eadem nostra donatjone sicut
                        prelegitur, habere et possidere debeatis securiter, inde omnia faciatis quod
                        volueritis, sine contradictjone nostra et de nostris heredibus et sine
                        cuiuscumque requisitjone. quod si aliquando tempore nos aut nostris
                        heredibus tecum aut cum tuis here[dibus .. a]ut cum illis hominibus cui per
                        vos datum paruerit, aut cum illorum heredibus ex predicta nostra donatjone,
                        per quali[tercum]que inventa ratjone, causare aut contendere presumserimus,
                        aut si inde vobis tollere aut contrare quesierimus, ideo ante omnia <rs
                            key="#Penalty">quingentos solidos constantinatos nos et nostris
                            heredibus tibi et ad tuis heredibus et ad illis hominibus cui per vos
                            datum paruerit, et ad ill[orum] heredibus componere obligamus</rs>, et
                        inantea omni tempore exinde adversus vos per invitis taciti et contemti
                        permaneamus. et quando volueritis per vos ipsis inde fieri auctores et
                        defensores, potestatem habeatis vos et vestris heredibus et illis hominibus
                        cui per vos datum paruerit, et illorum heredibus ipsum preceptum et ipsa
                        carta ad legem ostendere et cum causatoribus vestris inde contendite et
                        omnem definitjonem exinde facite sicuti nos facere debuissemus, et predicta
                        nostra [a]ptatjone per vos ipsos illut vobis defendite et securiter
                        posside[ati]s, et si ita facere nolueritis vice qu[ali]bet oporte fuerit,
                        remittite aput [n]os ipsum preceptum et [i]psa carta, tales ut non sint
                        falsate, nec cassate ad habendum illas pro defensionem mensis duos ad
                        causandum cum ea et finem faciendum. et tam nos quam et nostris heredibus
                        a[n]tistemus et defensemus vobis et ad vestris heredibus et ad illis
                        hominibus cui per vos illut datum paruerit, et ad illorum heredibus ab
                        omnibus hominibus secundum Lango[bar]dorum legem per eadem obligata pena. et
                        semper post ipsis duobus menses remittamus aput vos et ipsa iam dicta carta
                        et eodem preceptum, tales quales vos nobis illas dederitis. Quam te
                            <persName ref="#people/3418" key="#Notary #Other_clerics">Petrus <rs
                                key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Notary"
                                >notarius</rs></persName> taliter scribere rogavimus. Actum
                            <placeName key="#Cities" ref="#places/110">Beneventi</placeName>;
                        feliciter. + Ego <name ref="Adalferius">Adelferi</name> me <rs
                            key="#Witness">subscripsi</rs>. + Ego qui super <rs key="#Witness"
                            >Madelfrid</rs>. + Ego qui super <rs key="#Witness">Dauferi</rs>. + Ego
                        qui super <rs key="#Witness">Magenolfus</rs>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Bartoloni 1953, pp. 303-305 n. I; Ciaralli, De Donato,
                    Matera 2002, n. 27, pp. 80-83  (source of the text reproduced here).
                        <emph>Document summaries</emph>: Muzzioli 1943, n. 603, pp. 50 (con la data
                    1031).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Garms-Cornides 1973, pp. 416 nt. 95.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento è emesso dal principe di Benevento Pandolfo II e da Adeltruda sua
                    consorte, che dispongono dei propri beni personali. Sottoscrivono i cugini del
                    principe, i conti <foreign>Madelfrid</foreign>, <foreign>Dauferius</foreign> e
                        <foreign>Maghenolfus</foreign>, figli del conte Dauferio I, cioè coloro che
                    avevano precedentemente donato i beni oggetto dell'atto al principe stesso.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
