<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Benevento, Biblioteca Capitolare, cart. 32, n. 7</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1306</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0936-01-12">
                                <note type="displayed_date">936 January 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Iohannes; ecclesia (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatori &lt;sic> nostri Iesu Christi Dei eterni.
                            <persName key="#Princeps" ref="#people/305">Landolfus</persName> et
                            <persName key="#Princeps" ref="#people/154">Atenolfus</persName> nec non
                        et <persName key="#Princeps" ref="#people/304">Atenolfus</persName> divina
                        ordinanante &lt;sic> providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps"
                            >principes</rs>. Cum principalis excellentia petitionibus dilectorum
                        suorun &lt;sic> omniu &lt;sic> iuste petentium clementer favet. Igitur
                        noverit omnium fidelium nostrorum presentjum scilicet ac futurorum sollertja
                        quoniam <persName ref="#people/1945" key="#Bishops">Iohannes <rs
                                key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                            <rs key="#Bishops">episcopus</rs></persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1913" key="#Mother_churches">sanctę
                            Beneventanæ sedis</orgName> dilectus noster nostram <rs
                            key="#Intercessory">postulavit</rs> excellentjam ut concederemus
                            <persName key="#Priests" ref="#people/3407">Odelprando</persName>
                        <rs key="#Priests">sacerdoti et custodi</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3407">ecclesie sacri Palatji vocabulo Sancti
                            Iohannis</orgName>, que sita est intro hanc veterem <placeName
                            ref="#places/110" key="#Cities #Fiscal_property"
                            >Beneventanam</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatem</rs> non longe a Porta Aurea, qualiter liceat
                        eum vel successores eius, qui in eadem ecclesia die noctuque deservierint
                        sicut ipse, causare et contendere et omnem finem face&lt;re> de rebus
                        predictę æcclesię Sancti Iohannis que habet in finibus <placeName
                            ref="#places/173" key="#Cities #Fiscal_property">Capue</placeName> seu
                        in finibus <placeName ref="#places/728" key="#Cities #Fiscal_property"
                            >Sanctæ Agathe</placeName> et in <placeName ref="#places/2354"
                            key="#Cities #Fiscal_property">Caudi</placeName> &lt;sic> et <placeName
                            key="#Villages/settlements #Fiscal_property" ref="#places/3437"
                            >Furcle</placeName> atque et in <placeName
                            key="#Villages/settlements #Fiscal_property" ref="#places/3438"
                            >Squille</placeName> per d&lt;i>versa loca nec non in <placeName
                            ref="#places/84" key="#Cities #Fiscal_property">Salerno</placeName> et
                            <placeName ref="#places/3436" key="#Cities #Fiscal_property"
                            >Abellino</placeName> et aliis locis; et non eis inpediatur in aliquo
                        pro abbate ipsius æcclesię sed per se ipsos licitum habeant cum munimine
                        eiusdem ecclesiae causare et omnem finem facere usque dum illas redigant ad
                        potestatem eiusdem ecclesie Sancti Iohannis. cum autem res ipse hab eis ad
                        potestatem de ipsa ecclesia revocate fuerint, nulli abbatum vel custodum
                        licitum sit ex eis quicquam auferre quolibet modo aut vendere aut donare vel
                        qualitercumque alienare ab ipsa ecclesia, sed semper habeant et possideant
                        illas custodes ipsius æcclesię et deveniant de successore in successorem qui
                        ibi die noctuque deservient sicut predictus Odelprandus presbiter ibi
                        deservit, ad faciendum inde utili[t]atem de ipsa ecclesia et se ipsos inde
                        nutrire in aliquo valeant. unde expetiit fieri munitjonem a nostra
                        excellentja, ad uiu[s] petitjonem libuit nobis usquequaque sensum &lt;sic>
                        prebere; quapropter, ne eiusdem religiosi antistitis cassa maneret,
                        obsecratjo petitjoni eius benigne assensimus exindeque hos nostre
                        munificentjæ apices exarari precepimus, per quos videlicet omnino sancimus
                        et perpetualiter tibi Odelprando sacerdoti et tuis successoribus, qui ita
                        deservierint in prephata æcclesia Sancti Iohannis pertinente sacri palatji
                        non longe sita a Porta Aurea, concedimus in omnibus licentjam ut a nunc et
                        deinceps potestatem per vos ipsos habeatis causare et contendere cum
                        munimi&lt;ni>bus de ipsa ęcclesia de omnibus rebus predicte ęcclesię quas
                        habet in finibus Capue et in finibus Sanctę Agathe seu in Caudi, in Furcle
                        et Squille, in Salerno et Abellino et aliis pluribus locis et per vos eas
                        legaliter contendendo debeatis vincere et ad potestatem eiusdem æcclesie
                        revocare, et q&lt;uo>d exinde Deus donaverit annualiter ad utilitatem de
                        ipsa ecclesia et vestra habeatis et possideatis absque contrarietate sacri
                        nostri palatji vel de qualicumque [ab]bate quorum a sacro palatjo eadem
                        ęcclesia tradita paruerit. et hoc siquidem censemus ut nulli aliquando
                        abbatum seu rectorum licitum si[t] quocumque modo vel quocumque ingenio ex
                        eisdem rebus quicquam aut vendere aut commutare aut in quolibet alienare, et
                        quicumque hoc facere presumpserit sive abbas seu quiscumque eiusdem æcclesię
                        rector sancimus atque firmamus ut persolvere debeat compositjonem sacro
                        palatjo auri puri libram unam et venditjones seu commutatjones aut
                        obligatjones seu quamlibet scriptjones quas quodcumque modo factas invenerit
                        de eisdem rebus modis omnibus potenter evacuentur a sacro palatjo et ad
                        potestatem predictę ęcclesiæ eas revocet sub custodibus et servientibus
                        eiusdem ęcclesiæ in ratjone suprascripta, ita ut de successore in
                        successorem deveniat qui in eadem ecclesia servierint ad habendum eas pro
                        ipsius ecclesię¸ utilitatem suamque nec[essitat]em prucurandam &lt;sic>, eo
                        quidem ut hęc nostra concessio plenius in Dei nomine habeat vigorem manu
                        propria scripsimus et anulis nostris iussimus sigillari. Signum (M) domni
                        Atenolfi eximii principis. (SI D). <persName key="#Writer #Other_clerics"
                            ref="#people/3415">Petrus <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs
                                key="#Writer">scriba</rs></persName> ex iussione supr[adict]e
                        potestati scripsi. Datum pridie idus mensis ianuarii in tricesimo sexto anno
                        principatus domni Landolfi gloriosi principis et vicesimo sexto anno
                        principatus domni Atenolfi eximii principis atque quarto anno principante
                        domno Atenolfo filio domni Landolfi gloriosi principis, indictjone nona.
                        Actum sacro <placeName key="#Cities" ref="#places/110"
                            >Beneventano</placeName> Palatjo.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS2, VIII, coll. 48-50; Ciaralli, De Donato, Matera 2002,
                    n. 8, pp. 23-27 (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Bartoloni 1953, pp. 301. <emph>Fac simile</emph>: API,
                    XV/67, tavv. 30-31.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Sarnelli 1691, pp. 53-57.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Nessun dubbio circa l'attribuzione del documento al 936, data la concordanza di
                    ben tre elementi, riguardanti i due principi più anziani: l’anno XXXVI di
                    principato di Landolfo I (eletto certamente prima del 12 gen. 901: cfr.
                        <foreign>Annales Beneventani</foreign>, p. 119 e le osservazioni di
                    Bartoloni 1953, pp. 298 e ss.), corrisponde con l’anno XXVI di Atenolfo II
                    (eletto nel set. 910: cfr. <foreign>Annales Beneventani</foreign>, p. 119) e con
                    l’indizione, ostando solo l’anno di Atenolfo III, la cui associazione deve porsi
                    dopo il 30 gen. 933 in quanto in due documenti del 30 gen. 943 (Archivio di
                    Montecassino, X, 21 e XI, 31, cfr. Voigt 1902, nn. 137 sg. e Leccisotti 1965,
                    II, pp. 41, 70) e in un diploma del gen. 943 (Voigt 1902, n. 139) è riportato il
                    X anno del suo principato; non pare possibile ipotizzare l’uso
                        dell’<foreign>annus incipiens breviatus</foreign> solo per il computo dei
                    suoi anni di principato.     Il documento è redatto <foreign>transversa
                        charta</foreign>.     La sottoscrizione monogrammatica di Atenolfo II,
                    coregnante, (e non di Landolfo) potrebbe suggerire la presenza nel palazzo
                    dell’uno e non dell’altro, oppure una delega – non altrimenti nota – al principe
                    associato sugli affari beneventani.     Sigillo impresso incassato deperdito;
                    alone bruno: diametro orizzontale di mm. 43, verticale di mm. 47 (cfr. Ciaralli,
                    De Donato, Matera 2002, pp. 21-24).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
