<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Venezia, Archivio di Stato, San Zaccaria, pergamene, busta 28, numero
                    1</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1048</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0955-07-10">
                                <note type="displayed_date">955 July 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ronco</note>
                                <note type="redaction_date">X m</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Zacharias; monasterium</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="ecinello">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Ihesu Christi. Regnantes domnos nostros <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/233">Berengarius</persName> et
                            <persName key="#Emperor/king #childOf" ref="#people/234"
                            >Adelberto</persName>
                        <rs key="#childOf">filio eius</rs>* <rs key="#Emperor/king">reges hic in
                            Italia</rs> anno quinto sub die decimo ingrediente mense iulii,
                        indictione terciadecima feliciter. In Dei nomine illud omnibus providendum
                        est unicuique quod Dominus per evangelium vox admonet dicens. Dies domini
                        sicut fur ita in nocte veniet et vos estote parati. Beatus servuus ille quem
                        cum venerit dominus invenerit vigilantem. Quam ammoniciomen vel exortationem
                        commotus sum. Igitur ego quidem in Dei omnipotentis nomine <persName
                            key="#Marquis/duke #Salian #childOf" ref="#people/625">Milo</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">marchio</rs> et <rs key="#childOf">filius bone
                            recordacionis</rs>
                        <persName key="#Salian #parentOf" ref="#people/657"><rs key="#parentOf"
                                >Mainfredi</rs></persName> qui <rs key="#Salian">lege salica</rs>
                        vivere visus sum sicut ipse suprascriptus genitor meus vivere visus fuit,
                        talis mihi decrevit voluntas ut sine ordinacione de hoc seculo non transeam,
                        sed iuxta Dei misericordia volo ut sic permaneat quomodo hic subter fuerit
                        declaratum et meum decrevit animus atque voluntas. Igitur omnium volo et
                        statuo atque per meam hac paginam testamenti et iudicati et <rs
                            key="#Public_rituals">per wassonum terre ramum arborum sistutum notatum
                            atque cultel[h]um et duos wantos</rs> totum in simul iuxta legem meam
                        salicha hac tradere visus sum et confirmo ut presenti die hobitus mei
                        deveniat in <persName key="#Count #siblingOf" ref="#people/656"
                            >Mainfredus</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs>
                        <rs key="#siblingOf">germanus meus</rs> et <persName
                            key="#Count #childOf #nephew/nieceOf" ref="#people/655"
                            >Enricus</persName> item <rs key="#Count">comes </rs><rs key="#childOf"
                            >filius</rs> eius <rs key="#nephew/nieceOf">nepote meo</rs> sub tali
                        protestu sicut hic subter legitur. Presenti die hobitus mei ad sume
                        proprietatem et potestatem habendum. Hoc est ex integris tamque in omnibus
                        rebus cum <rs key="#Castle">castris</rs> et <rs key="#Churches"
                            >capellis</rs> cuctaque et omnibus rebus iuris proprietatis meae que ego
                        habere et possidere visus sum hic in <rs>regno</rs> Italico per ceteris
                        quibuscunque locis et notabiliter ab ipsis iam prenominatis castris et
                        rebus. Id est in primis castris et omnibus rebus illis qui mihi ante os
                        annos advenit <rs key="#Venditio">per cartulas vendicionis </rs>pro accepto
                        pretio da <persName key="#Viscount #fidelisOf" ref="#people/660"
                            >Sigualdus</persName>
                        <rs key="#Viscount">viscomes</rs><rs key="#fidelisOf"> fidele meo</rs> et
                        eodem Sigualdo vitecomes advenit per cartulas venditionis pro accepto pretio
                        da bone recordante <persName key="#marriage" ref="#people/659"
                            >Hwalperga</persName> honesta qui fuit <rs key="#marriage">coniugem meam
                        </rs>per meum consensu ad eam advenit seu et quicquid nichi <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">per paginas preceptarias</rs> da bono
                        memorie domino <persName key="#Imperial/royal_diploma #Emperor/king"
                            ref="#people/21">Berengario</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">Imperatore</rs> seu et de domino <persName
                            key="#Imperial/royal_diploma #Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugone</persName> et <persName
                            key="#Imperial/royal_diploma #Emperor/king #childOf" ref="#people/72"
                            >Lothario</persName>
                        <rs key="#childOf">filiiis</rs> eius <rs key="#Emperor/king">reges</rs>
                        advenit vel quidquid ad me devolutum vel possessum est per cocumque ius
                        ingenium et michi pertinet iuri habere. In primis castris et omnibus rebus
                        illis iuris proprietatis meae quem ego habere et possidere visus sum infra
                            <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities #Clusae/gates" ref="#places/59">Verona</placeName>
                        non longe a <rs key="#Clusae/gates">Porta</rs> Sancti* Sancti Firmi atque
                            <rs key="#Churches/religious_bodies #Private_foundations"> capella</rs>
                        mea propria que ego ipse a fundamento fieri rogavi foras <rs key="#Walls"
                            >muros</rs> civitatem Veronense non longe ad <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs> Santi Firmi ubi dicitur Carnario que est dedicata ad
                        honore beati Petri Apostolorum Principis adque castro meo que vocatur
                            <placeName>Runco</placeName> cum <rs key="#Tower">turre</rs> inhibi
                        habente atque capella dedicata in honore Beata Maria Virginis seus <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">casis</rs>
                        <rs key="#Landed_possessions">terris</rs>
                        <rs key="#Wine">vineis</rs>
                        <rs key="#Forests">Silva</rs> qui vocatur Colunnellas cum patras insimul
                        tenente cum omnia et ex omnibus sicut ibidem habere visus sum. Nec non et
                        alio castro meo cum <rs key="#Houses">casa solariata</rs> cum sala et
                        caminata atque <rs key="#Laubia/topia">labia</rs> uel subtessoras atque
                        capella inibi constructa in honore Sancti Bonifatii et de foris inhibi in
                        circuitu casis terris pratis silvis et* cum omnia sicut ibidem habere visus
                        sum et mihi legibus per[ti]net.Tercio namque castro meo qui positus est in
                            <rs key="#Fines">finibus</rs> Veronense in loco et <rs key="#Fundi"
                            >fundo</rs>
                        <placeName>Begozio</placeName> cum casis terris et vineis cum omnia et ex
                        omnibus sicut ibidem habere et possidere visus sum. Nec non et casis et
                        omnibus rebus illis iuris proprietatis meae quem ego habere uel possidere
                        visus sum in finibus veronense in <rs key="#Other_administrative_unit"
                            >valle</rs>
                        <placeName>Prominianense</placeName> prope <placeName>Castorupto</placeName>
                        tam infra castro quamque et ibi prope locus ubi dicitur<placeName>
                            <rs key="#Mountains">Monte</rs> Talminiano </placeName>vel inibi circa
                        cum casis terris vineis cum omnia sicut ibidem habere vel possidere visus
                        sum et de foris vero aliis terris assalivis et <rs key="#Cereals"
                            >sediminas</rs> earum cum <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casis
                            massariciis </rs>cum <rs key="#Curtes">curtis</rs>
                        <rs key="#Fruits/vegetables">ortis</rs> et <rs key="#Cereals">terris
                            aratoriis</rs> seu vigris vineis campis pratis <rs key="#Hay/fodder"
                            >pasquis</rs> silvis <rs key="#Wood">saletis</rs> sacionibus <rs
                            key="#Rivers">rivis</rs> hac <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos"
                            >padulibus</rs> tam in montibus quamque et in planitiis <rs
                            key="#Census">pinsionibus</rs>
                        <rs key="#Fisheries">piscationibus</rs> venationibus <rs key="#Rent_in_kind"
                            >redditis tributariis</rs> montibus vallibus <rs key="#Mills"
                            >molendinis</rs> cum <rs key="#Canals">canales</rs> et aquimolis suis
                        cum omnia et ex omnibus sicut supra legitur ubicumque de res mea inventa est
                        aut inventa fuerit tam <rs key="#Cartula">per cartulas </rs>vel extra
                        cartulas tam <rs key="#heirTo">de iura paterna vel materna</rs> vel
                        undecumque mihi legibus pertinet per covis ingenium iuri habere in integrum.
                        Iterumque volo et iudico atque per hanc meam paginam iudicati et
                        hordinacione seu testamenti confirmo. Ut presenti die hobitus mei deveniat
                        in iam dictis Mainfredo comes germano meo et Egelrich item comes filius
                        eius. Hoc est ex integras omnes mobilias meas mobilibus et inmobilibus
                        quicquid habere uel possidere visus sum. Anteposito quod ego alicui pro
                        anima mea iudicare et ordinare desidero isto sit antepositum. Nam alium da
                        omnia ex omnibus casis et rebus subtantie meae mobilibus uel inmobilibus
                        sicut supra legitur ego iam dictus Milo marchio per hanc per presentem
                        paginam iudicare et ordinare visus sum sub tali pretextu [ … ]iam dictus
                        Milo marchio in hoc seculo advixero in mea sit potestate diebus vite meae
                        tantummodo sub <rs>usufructuario</rs> nomine habendi et post autem meum vero
                        discessum corporis quandoque Domino placuerit quod de hoc seculo transitus
                        fuero presenti die et hora in integrum deveniat in predictis Mainfredo comes
                        et Egelrich item comes filius eius sub tali protestu sicut subter legitur.
                        Eo videlicet ordinare et ratione ut* usque dum predictus Mainfredus comes
                        germano meo in hoc seculo advixerit in eorum sit pariter potestatem. Habendi
                        tenendi et ad usufruendi et post autem eidem predicto Mainfredo comes
                        germano meo dicesso corporis quandoque Domino placuerit qu(e) de hoc seculo
                        transitus fuerit tunc presenti die et hora in integrum deveniat in Gelricus
                        comes nepote meo vel ad suis filiis filiabus et suos heredes diebus vite
                        illius usque imperpetuum. Nam non habeant ipsas res meas potestatem vendere
                        nec donare nec per colibet titulo alienare nisi semper in illorum sit
                        potestatem. Habendi tenendi et possidendi et si ipsis filiis filiabus iam
                        dicti Engerici comes nepote meo<rs key="#childOf"> filio aut filia de
                            legitimo matrimonio </rs>habuerit et ipsi infra etate aut sine filii
                        filiabus mortuus fuerit tunc predicte ipse omnes res quas superius legitur
                        in integrum deveniat in potestate et hordinatione de <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs> beati Zacharie de loco <placeName>Venetie</placeName>
                        et de <rs key="#Abbesses">abbatissas</rs> qui per tempora ibi fuerint et de
                        tota illarum congregationem usque in perpetuum hordinandi iudicandi freundi
                        secundum illarum voluntatem pro remedium anime meae et uxori meae vel
                        parentorum nostrorum. Si non fuerint de mea prole ab hoc seculo de
                        matrimoniis et si vivi fuerit de mea prole ad hoc seculo de legi[ti]mo
                        matrimonio totas res quod supra legitur sit in illorum potestatem retinendi
                        et ad usufruendi non alicui alienandi. Precipio ad eis ut per omnique anno
                        dent ipsis de totas meas res in iam dicto monasterio Sancti Zacharie scito
                        inventus vel […]* monasterio vobis inquisierit <rs key="#Maiores #Census"
                            >modias de frumento centum </rs>et <rs key="#Wine #Census">centum modias
                            de vino</rs> ad legitimam mensuram [veronensis civitatis et insuper <rs
                            key="#Census">unam libram]* de dinarios veronensis</rs> ad solacium et
                        victualie abbatissa qui per temporibus ibi fuerint et ad tota illarum
                        congregatione. Iubeo ut ibi donetis. Et si unum annum inde defraudatus
                        fuerit et usum frumentum cum eodem vinum quod est inter totum modias
                        ducentas cum ipsa[s] libra de dinarios veronenses constituo et confirmo ut
                        transacte deveniat ipsum castrum meum proprio qui vocatur Runco cum turre
                        inibi habente atque capella dedicata in honore Sancte Marie Virginis seu
                        casis terris vineis atque silva que vocatur Colunnellas cum pratas in simul
                        tenente cum omnia et ex omnibus sicut ibidem habere visus sum in potestate
                        sit iam dicti monasterii beati Zacharie retinendi et possidendi atque
                        fruendi usque in perpetuum nullus sit aussus hec omnia inde subtrahere nec
                        minuare non meis propinquis neque extraneis hominibus. Si nullus fuerit de
                        mea prole ut legitime nature fuerint et ablute fuerint totas res quod supra
                        legitur sit in potestate predicti monasterii beati Zacharie de loca et
                        finibus Venetie. Ita ut supra iudicatum habeo per hunc meum testamentum et
                        hordinatione[m] non venumdandi neque donandi nec alienandi sed usque in
                        perpetuum ibi permaneat ad ordinandum et iudicandum et fruendum totas
                        abbatissas qui ibi fuerint per temporibus et a tota illarum congregatione
                        nullus sit ausus inde subtraendum et si aliter aliquid facere presumpserit
                        iudicem habeant Dominum omnipotentem cui omnia subiecta sunt. Et si quis
                        vero quod futurum esse non credo si aliquid de heredibus ac proheredibus
                        meis aut quislibet ullam oppositam personam hominum surrexerint aliquando
                        tempore qui contra hanc paginam meam testamenti et ordinatione quem ego meo
                        bono animo fieri decrevit ire quandoque temptaverit aut eam infrangere
                        voluerint et ab omnibus hominibus non defensaverint et probatum fuerint
                        afectum eo incoaverint nullas ipsos admovitione vel aliditatem habeant
                        valitudinem et nullam per vitium scripturarum id est per alias exemplarias
                        credatur ab ipsis iam prenominatis casis et rebus vinei cum superioribus et
                        inferioribus etiam una cum egressu atque egressibus suis omnibus. Sed
                        componere ipsis heredes ac proheredes meis ad ipsas abbatissas sicut supra
                        legitur si hoc non adimpleverint quod <rs key="#Penalty">superius legitur
                            omnia in duplum </rs>et insuper stipulatione nomine componant vobis et
                        in predicto Dei monasterio pena quod est multa <rs key="#Penalty">aurum
                            obtimum libras decem. Argentum ponderas viginti coactos</rs> absolvant
                        nichil vindicare valeant et pro hac causa ut super legitur accepi ego
                        iamdictus Milo marchio ad vos iam dicto Mainfredo comes germano meo et
                        Egilr(ic)h item comes filius eius merita causa <rs key="#Meritum/launechild"
                            >luinigilld</rs> manicias duas et hec presens pagina iudicati et
                        ordinationem seu testamenti sicut supra legitur omnique tempore firmam et
                        stabilis et inconvulsam et inrevocabilis permaneat sine omni contradictione
                        hominum cum stipulatione subnixa; et quia ego ipse suprascripto Milo marchio
                        huic memorata simul cum calamo et hunc tramuntario et prima et duos wantos
                        totum in simul inxta lege salica de terra levavi et
                            <persName>Andelberti</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs> at que <rs key="#Scabini">scavino</rs>
                        tradidi ad scribendum et testes in qua hic confirmans ad me rogatus obtulit
                        ad roborandum. Actum in Runco feliciter. Milo marchio a me facta subscripsi.
                        Signum + + + manibus <persName>Augeri</persName> et
                            <persName>Proverammo</persName> filius quondam idemque
                            <persName>Proverammo</persName> et <persName>Odelardo</persName> qui
                        lege salica vivere visis testes. Signum + + + manibus
                            <persName>Erizo</persName> filius <persName>Amelgauso</persName> et
                            <persName>Erimberto de Guisilingo</persName> filius bone memorie
                            <persName>Ildeberto</persName>
                        <rs key="#Witness">testes</rs>. Maginfredus rogatus testis subscripsi. Ego
                            <persName>Eribertus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> rogatus manu mea subscripsi. Ego
                            <persName>Milo</persName> rogatus manu mea subscripsi. Ego
                            <persName>Audibertus</persName> rogatus manu mea subscripsi. Ego qui
                        suprascriptus Andebertus notarius pro scavino rogatus qui hanc paginam
                        scripsi et post tradita complevit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDV, II/II, n. 255 (955), pp. 392-398. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><rs>https://saame.it/fonte/documenti-veneziani-venezia-16/</rs></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
