<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Storico Diocesano di Novara, Documentario Episcopale I, n. 2 (Rotolo
                    dei Diplomi, n. 20)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1714</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0911" notAfter="0915">
                                <note type="displayed_date">911-915</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-27" who="lmotta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domine dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarius</persName> gratia dei <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Si
                        ea que ad nostris predecessoribus sacris ac venerabilibus locis ob aeterne
                        beatitudinis meritum collata sunt inviolabili stabilitate roboramus
                        patrocinari nobis omnium sanctorum merita credimus ac per hoc eorum frui
                        consortio domino largiente minime diffidimus. Ideoque universorum catholice
                        eclesie fidelium nostrorum presentium ac futurorum comperiat celsitudo
                        qualiter Iohannes venerabilis sancte ac specialis matris nostre <orgName
                            key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/220">ticinensis
                            eclesie</orgName>
                        <rs key="#Bishops">pontifex</rs> ac <persName
                            key="#Count #Other_palatine_officer" ref="#people/188"
                            >grimaldus</persName> gloriosus <rs key="#Count">comes</rs> illustrique
                            <rs key="#Other_palatine_officer">sacellarius</rs> noster nostre
                        suppliciter accesserunt maiestati suggerentes quatinus pro bonorum omnium
                        largitoris amore ac perpetue atque orribilis pene evasione roborare
                        dignaremur per nostri pragmatici titulum omnes res mobiles ac immobiles
                        canonicarum sancte dei genetricis et eterne virginis marie ac Xristi
                        confessoris necnon et eximii doctoris gaudentii Novariensis episcopi sicut a
                        beate memorie hludovuico et carlomanno necnon et karolo insignibus augustis
                        quorum prosapie nostra coruscat origo per eorum precepta et statuta eisdem
                        reverendis locis et canonicabus in integrum sunt devolute ad eternam
                        possessionem et ibidem deo famulantium consolationem simul aetiam
                        flagitantes prelibati fidelis nostri ut per hac idem sublimitatis preceptum
                        confirmare non respueremus ipsis venerabilibus locis quidquid ab exordio
                        earundem canonicarum usque in presens tempus vel in futurum a reliquis dei
                        fidelibus ibidem collatum est aut collatum fuerit ad solamen vel refectionem
                        illic deo militantium. Preterea quidem humili devotione poposcerunt
                        memoratus antistes ac insignis sacellarius noster ut per huius precepti
                        paginam prelibitatis kanonice sancte dei genetricis ac virginis marie donare
                        dignaremur iure proprietario mansos duos in villa nebiole actenus
                        pertinentes de comitato plumbiense cum omni eorum integritate. Quorum
                        peticionibus aclinati omnia secundum eorum precum tenorem fieri annuimus
                        hanc nostris roboris et alacris donativi paginam scribi iubentes per quam
                        prescriptarum eclesiarum canonicabus roboramus et perpetua stabilitate
                        fulcimus omnes res mobiles et immobiles servos et ancillas necnon et
                        aldiones et aldianas que per precepta vel instituciones prescriptorum
                        augustorum vel aliorum nostrorum predecessorum ac etiam sancte dei eclesie
                        aliorum fidelium instrumenta cartarum collata sunt secundum earumdem
                        scriptionum decretum. Per quod etiam nostre mansuetudinis robur concedimus
                        et perdonamus predicte canonice sancti dei genitricis et virginis marie
                        prenominatos duos mansos in villa nebiole cum omni eorum integritate
                        videlicet cum terris vineis campis pratis pascuis silvis stalariis rupis
                        rupinis coltis et incoltis aquis aquarumque decursibus servis et ancillis
                        reliquisque universis eorum pertinentiis sicut actenus iuri regni nostri
                        pertinuerunt aut pertinuisse invente fuerint eidem venerabili loco
                        delegantes ac de nostro iure et potestate in eorumdem ius et dominium
                        transfundantes et perdonantes qui in sepedicta canonica pro tempore canonici
                        extiterint absque magnarum parvarumque personarum deminoratione vel
                        molestatione. Si quis autem contra oc nostre munificentie preceptum agere
                        inventus fuerit .C. libras auri componere cogatur medietatem palatio nostro
                        et medietatem sepedicte kanonice quod ut verius credatur diligentiusque
                        observetur ab omnibus manu propria roborantes ex anulo nostro subter
                        iussimus insigniri.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, n. 105, pp. 271-273; BSSS (78-80), n. 35, pp. 48-49.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
