<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Archivio Generale dell'Ordine dei Predicatori, XII, 9003 (Ms. 1667),
                    ff. 14r-19r (Papsturkunden, nr. 23; S. Sisto, nr. 1)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1545</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession (papyrus)</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0905-07-17">
                                <note type="displayed_date">905 July 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XVII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-08" who="dinternullo">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Sergius episcopus servus servorum Dei, te beata mater et domina nostra virgo
                        Maria et per te namque Eufemia, venerabilis diacona atque abbatissa tuisque
                        successoribus universis sanctae congregationis ancillarum Dei introeuntibus
                        et in tuo sanctae genetricis virginis Mariae, dominae nostrae, servitio
                        permanentibus, in perpetuum. Convenit apostolico moderamini pia religione
                        pollentibus venibola compassione succurrere et poscentium animis alacri
                        devotione impertiri assensum; ex hoc enim lucri potissimum praemium apud
                        conditorem omnium Dominum procul dubio promeremur, cum venerabilia loca
                        oportune ordinata ad meliorem fuerint sine dubio statum perducta. Igitur
                        confirmo <foreign>et dono te, beata et Dei genetricis semperque virginis
                            Maria domina nostra, et per te Eufemiae venerabilis diaconae atque
                            abbatisse vestraeque sancte congregationi ancillarum Dei ob redemptionem
                            animae meae in perpetuum, idest fundum unum in integrum qui vocatur Casa
                            Ferrata cum duobus pantanis maioribus iuxta se, unum videlicet usque in
                            ponte qui vocatur Bussule et alio pantano usque in plagario maiore de
                            rivo qui vocatur Formentalorum, nec non et casale quod nuncupatur Rivo
                            Petroso cum aliis fundis et casalibus atque vocabulis suis, videlicet
                            Urbana, Monte Pertusato, Scoriano, Silvani, Tordarolo, Paterno et
                            Cervinarola, cum omnibus finibus, terminis limitibusque ipsorum sicuti
                            nunc sunt et ab origine fuerunt, cu terris, campis, pratis, pascuis,
                            montibus, collibus, vallibus, paludibus, silvis, silvectis [salectis]
                            arboribusque pomiferis fructiferis vel infructiferis diversi generis,
                            puteis, fontibus, rivis, aquis perennibus, edificiis parietinis,
                            arenariis, arginis, adiunctis adiacentibusque suis, una cum ecclesia
                            Sancti Nicolai vel cum omnibus ad eosdem fundos et casales generaliter
                            et in integro pertinentibus, positis foris portam Beati Pauli apostoli,
                            miliario ab urbe Roma plus minussexto, et inter hos confines: ab uno
                            latere casale quod vocatur Agella cum aquamolo suo qui appellatur
                            Centimoli, et casale quod vocatur Sancti Apostoli, omnia de monasterio
                            quod nuncupatur Clivus Scauri; et ab alio latere casale quod vocatur
                            Mostacianum et Valle de Lauro, et recte pro silice in capite predicta
                            valle usque in pariete lunga de fundo quod vocatur Septem Mellis, et per
                            ipsum silicem pro capite de casale quod vocatur Castelletta, omnia de
                            monasterio Sancti Sabe, remeante per limitem super cava et super ipsum
                            limitem usque in plagario de supradicto pantano et recte per ipsum rivo
                            usque in plagario maiore super se, et per ipsum plagario pro capite de
                            pantanello usque in tufo quo aqua surgit, et per ipsum tufo, quo ducit
                            aqua recte in limite, et per eundem limitem recte in plana, et per ipsam
                            piscinam recte in limite usque in via carraria; et a tertio latere
                            casale quod vocatur Selce, quod est de Sancto Paulo apostolo, et pro
                            limite usque in casale quod vocatur Aqua Surgente; et a quarto latere
                            casale quod vocatur Quatraxanum usque in suprascripto ponte
                            Bussolae iuris Sanctae Romanae Ecclesiae, cui Deo auctore
                            deservimus</foreign>, Te supradicta beata mater et virgo Christi Maria et per te
                        Eufemia venerabilis diacona atque abbatissa vestrarumque sanctae
                        congregationis ancillarum Dei, et per vos in eodem venerabili monasterio
                        perenniter concedere absque omni datione vel factione confirmare deeberemus.
                        Quapropter, scientes nos vestram inopiam et ipsius monasterii res paganica
                        infestatione affectas et omnimodo depredatas vel annullatas, inclinatis
                        precibus vestris pro omnipotentis Dei amore et intercessione tua, genetrix
                        virgo Maria, ac pro vestra omnium sustentatione, ut eidem omnipotenti Domino
                        eiusque intemeratae et virgini genetricis debitas laudes possitis
                        persolvere, per hoc nostrum apostolicum privilegium ex praefata quinta
                        indictione supradicto fundo quod vocatur Casa Ferrata, cum duobus pantanis
                        maioribus iuxta se, unum videlicet usque in pontem qui vocatur Bussolae et
                        alio pantano usque in plagario maiore de rivo quod vocatur Formentarolo, nec
                        non et casale quod nuncupatur Rivo Petroso cum aliis fundis et casalibus
                        atuqe vocabulis suis, videlicet Urbana, Monte Pertusato, Storiano, Silvani,
                        Tordarolo, Paterno, Cervinarola, cum omnibus finibus, terminis limitibusque
                        ipsorum sicut nunc sunt et ab origine fuerunt, una cum ecclesia Sancti
                        Nicolai vel cum omnibus ad eosdem generaliter fundos et casales et in
                        integro pertinentibus, sicut superius legitur, te, praefata Dei genetrix
                        virgo Maria, et per te tuisque sanctae congregationis servitoribus in
                        perpetuum confirmo ex auctoritate beati Petri et Pauli apostolorum, quorum
                        per Dei gratiam vicarii actione fungimur, nostraque apostolica censura
                        roboramus et confirmamus detinendum et iure proprio possidendum, ea quoque
                        obtestatione omnimoda interventione ut omni tempore fruatis et possideatis
                        et pro meritis animae tuae sanctae congregationis ancillis beatae virgini
                        Mariae cantare debeatis per singulos dies centum Kyrie eleison et centum
                        Christe eleison. Statuentes apostolica censura sub divini iudici
                        obtestatione et anathematis interdicta, ut nullus successorum nostrorum
                        pontificum vel cuilibet magna parvaque persona, qualiscumque dignitatis sit,
                        audeat te de predicto fundo suisque omnibus pertinentiis moleste causis
                        incumbere, sed securiter et quiete in tuam venerabilem ecclesiam maneat in
                        perpetuum. Si quis autem, quod non optamus, contra hoc nostrum apostolicum
                        privilegium agere vel contendere praesumpserit et in omnibus observare
                        distulerit, scia se anathematis vinculo esse damnatum et cum diabolo et
                        omnibus impiis in inferno habeat portionem, insuper componat in tua
                        venerabili ecclesia mancosos aureos quinquaginta. Qui vero custos et
                        observator extiterit et huius nostri privilegii constitutionis,
                        benedictionis gratiam a iusto iudice domino Deo nostro consequi mereatur et
                        vite aeterne particeps effici mereatur in saecula saeculorum. Scriptum per
                        manum Antonii scriniarii Sanctae Romanae Ecclesiae in mense augusto,
                        indictione suprascripta quinta. † Bene Valete. Datum sextodecimo kalendas
                        augustas per manum Stephani archarii sanctae sedis apostolicae, anno Deo
                        propitio pontificatus domini Sergii summi pontificis et universalis tertii
                        papae, in sacratissima sede beati Petri apostoli secundo, in mense et
                        indictione suprascripta quinta. Ego Gervasius scriniarius Sancte Romane
                        Ecclesie sicut inveni in veteri privilegio carticinio scriptum per manum
                        Antonii scriniarii, ut dictum est, exemplar hoc complevi et absolvi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Papsturkunden, nr. 23, pp. 38-41; S. Sisto, nr. 1, pp. 3-8</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento ci è pervenuto in copie di XVII secolo che derivano da una più
                    risalente copia autentica degli inizi del XII, come risulta dalla formula di
                    autenticazione qui riportata alla fine del testo e dal periodo di attività dello
                    scriniario <foreign>Gervasius</foreign> che ne fu protagonista. Tra la copia
                    autentica di <foreign>Gervasius</foreign> e queldle del XVII secolo il testo
                    dovette subire, tra XIV e XV secolo, un'interpolazione: prima della sezione
                    dispositiva venne inserita un'ulteriore sezione dispositiva – il documento
                    presenta quindi due sezioni dispositive – estrapolata da una più antica
                        <foreign>charta donationis pro anima</foreign>, forse dell'agosto 902 e
                    riguardante i fondi di Casaferrata e Rivo Petroso, poi appunto confermati da
                    Sergio III. La fusione tra i due documenti spiega anche alcune incongruenze
                    nella datazione, come ben rilevato da Cristina Carbonetti (S. Sisto, pp. 3-4).
                    Seguendo la studiosa, si riporta qui in corsivo il testo aggiunto tra XIV e XV
                    secolo derivato dalla <foreign>charta donationis</foreign>. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
