<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montevergine, Archivio dell’Abbazia, perg. n. 49</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1316</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1043-04-08">
                                <note type="displayed_date">1043 April 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini salvatoris Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2903">Paldolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/167">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>, cum
                        principali excellentia petitionum dilectorum suorum omnibus iuste petentibus
                        clementer favet. Igitur noverit omnium fidelium nostrorum, presentium
                        scilicet hac futurorum, agnoscat sollertia quoniam <name ref="Donatus"
                            >Donatus</name> filius <name ref="Berenardus">Berenardi</name>, <name
                            ref="Bernardus">Berenardu</name> filius quoddam <name ref="Cennamus"
                            >Cennami</name>
                        <rs key="#Priests">presbiteri</rs>, <name ref="Iaquintus">Iaquintu</name>
                        filius <name ref="Iohannes">Iohanni</name>, <name ref="Andreas"
                            >Andrea</name>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> filius <name ref="Dauferius"
                            >Dauferi</name>, <name ref="Rofredus">Roffrid</name> filius <name
                            ref="Iohannes">Iohanni</name>, filius <name ref="Andreas">Andree</name>,
                            <name ref="Iohannes">Iohanne</name> presbiter filius <name
                            ref="Iohannes">Iohanni</name>, et ipsa redes <name ref="Landus"
                            >Lando</name>, <rs key="#Intercessory">per</rs>
                        <persName key="#Intercessory #Count" ref="#people/3441">Aldemari</persName>
                        <rs key="#Intercessory #Count #parentOf">comite</rs> dilectum nostrum
                        parentem hac filius quoddam <name ref="Adelferius">Adelferi</name>, nostram
                        adiisse a Deo protegendam principalem dignitatem, deprecans ut concederemus
                        eorum et ad illorumque heredibus cunta qualiter hic imferius declaratur
                        habendum iure quieto; de quibus etenim petierunt sibi a nostra excellentia
                        quatenus munitiones apices exinde eorum fieri iuberemus, cuius petitionibus
                        usquequaque assensum prebentes, hos nostre munitatis apices exinde illorum
                        fieri precepimus. Per quos videlicet omnino sancimus et perpetualiter per
                        presens hoc nostrum roboreum preceptum concedimus et confirmamus vobis
                        supradictis hominibus Donati, Berenardi, Iaquinti, Andree clerico, Roffrid,
                        et ad ipsi filii Andree, Iohanni presbiteri, et ad ipsa redes Landoni et ad
                        illarumque heredibus, ut amodo et deimceps securi et quieti permaneatis ab
                            <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >omni <rs key="#Servitium">serbitio puplico</rs> hoc est: <rs
                                key="#Datium">dationem</rs>, <rs key="#Census">pensionem</rs>, <rs
                                key="#Angaria">angarias</rs>, <rs key="#Fodrum">fodarem</rs> vel <rs
                                key="#Public_exactions">portaticum</rs> seu omnia qualiter ipsa
                            vestra preceptora vestra continunt</rs>, quod ipsi vestri abii concessum
                        habunt a pars sacri nostri Palatii. Ideo sic illud vobis et ad vestris
                        heredibus concedimus et confirmamus ad semper exinde securiter et firmiter
                        permanendum sine cuilivet invasione aut molestatione, et omnia exinde
                        faciendum quodcumque volueritis vos et heredes vestros, inde peragendum in
                        omnibus sicuti iamdicta preceptora quod ante hos preteritos annos ipsi
                        supradicti vestri antecessores a predicto sacro nostro Palatio concessum
                        habuerunt. Ea etenim sanctione quod est cunta suprascripta nostra
                        principalem concessionem veluti prelegitur, <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals #Public_exactions"
                            >datione, pensionem, angarias fodarem, plateatica vel portatica, seu
                            omnem serbitium</rs> quem vos supradicti vel vestrarumque heredibus im
                        pars rei nostre puplice aut cuilibet illud facere vel persolbere debueritis
                        nullius ea facientes vel persolbentes, sed securiter et firmiter exinde
                        permanendum amodo et perpetuis temporibis cum cunta vestra parata vel
                        conquisita, exinde omnia faciendum quodcumque volueritis absque ullius
                        comitibus, gastaldeis, yudicibus vel sculdays nostris aut cuiuscumque
                        persone hominum aliqua contrarietatem, et quicumque hanc nostram principalem
                        concessionem contrare aut removere quesierit vel in aliquo violare
                        presumserit sciad se esse compositurus vobis vestrisque heredibus auri
                        obrizi libras sex, medietate sacro nostro Palatio et medietate vobis
                        supradictis hominibus et ad vestris heredibus et hec nostra concessio omni
                        tempore firma permanead. Ut autem hec nostra concessio atque confirmatio
                        plenius in Dei nomine habead vigore et ab omnibus immobiliter obserbetur
                        manu propria scripsimus et anulis nostris subter iussimus sigillari. Signum
                        (M) domni Paldolfi gloriosi principis (SID). <persName ref="#people/3436"
                            key="#Writer">Ysus</persName>
                        <rs key="#Writer">scriba</rs> ex iussione supradicte potestati scripsi.
                        Datur enim vobis sexto idus aprelis in anno tricesimo secundo principato
                        domni Paldolfi gloriosi principis et quinto anno principatus domni Landolfi
                        magni principi filius eius, die veneris, octabo die intrante eodem mensis,
                        undecima indictione. Actus in eodem sacro <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/110">Beneventano</placeName> Palatio.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Scandone 1948, pp. 145-146 n 49; Poupardin 1907, pp.
                    167-168, n.. 21; CDV, I, pp. 188-191, n. 49 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Poupardin 1901, p. 161; Mongelli 1956,
                    p. 33-34, n 49. <emph>Fac simile</emph>: API, XV/67, tav. 40; CDV, I, p.
                    189.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Voigt 1902, p. 69, n. 194; Pratesi 1959, p. 521.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento è emesso dai principi di Benevento Pandolfo III e Landolfo VI.
                    Sigillo cereo impresso incassato deperdito.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
