<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Venezia, Archivio di Stato, S. Maria di Sesto, <foreign>Autographa
                        vetustissima</foreign></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1038</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0865-07-31">
                                <note type="displayed_date">865 July 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">San Canzian d'Isonzo (Gorizia)</note>
                                <note type="redaction_date">XII - XIII </note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Silvis; monasterium (Sesto al Reghena;
                                Pordenone)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="ecinello">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei eterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/110">Hlodouuicus</persName> gratia dei
                            <rs key="#Emperor/king">imperator </rs>augustus. Maximum regni nostri in
                        hoc credimus [augere] munimentum, si petitionibus servorum dei, in quo
                        nostris auribus fuerint prolate, libenti animo obtemperamus, regiam inquid
                        exercemus consuetudinem [et] hoc nobis ad remedium anime [nostre] in dei
                        nomine pertinere confidimus. Idcirco notum sit omnibus fidelibus sancte dei
                        ecclesie et nostris presentibus silicet et futuris, quia <rs key="#Bishops"
                            >vir venerabilis abbas</rs>
                        <persName key="#Abbots" ref="#people/632">Lupus</persName><orgName
                            key="#Fiscal_property #Coloni/tenants #Immunity #Monasteries #Abbots"
                            ref="#juridical_persons/66">
                            <rs key="#Monasteries">ex monasterio </rs>sancte dei genitricis Marie
                            nuncupante <placeName key="#Monasteries" ref="#places/11"
                                >Sexto</placeName></orgName>, quod est situm <geogName key="#Fines"
                            ref="#estates/504"><rs key="#Fines">in territorio
                            Foroiulense</rs></geogName>, <rs key="#Immunity">immunitatem</rs> pie
                        recordationis <rs key="#greatGrandchildOf">bisavi nostri</rs><persName
                            key="#Imperial/royal_diploma #Emperor/king #greatGrandchildOf"
                            ref="#people/14"> Caroli </persName>nec non <rs key="#parentOf"
                            >genitoris nostri</rs><persName
                            key="#Imperial/royal_diploma #Emperor/king #parentOf" ref="#people/9">
                            Hlotarii </persName>prestantissimis <rs key="#Emperor/king"
                            >imperatoribus</rs> obtutibus nostris ad relegendam ostendit humiliter
                        exposcens, ut super eandem immunitatem nostram adderemus auctoritatem, per
                        quam iam dictum monasterium sub nostre inmunitatis tuitione nostris
                        futurisque temporibus quiete consistere valeret. Cuius petitioni assensum
                        prebentes hanc nostram auctoritatem circa eundem monasterium fieri
                        decrevimus, per quam specialiter decernimus atque iubemus, ut ipsum
                        monasterium una cum rectoribus suis et rebus ipsius monasterii in
                        quibuslibet <rs key="#Vici">pagis</rs> et <rs key="#Fines">territoriis</rs>
                        tam <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma #Marquis’/ducal/princely_diploma #Offersio/donatio #Testamentum #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            >de donatione regum seu ducum aut iudicum vel reliquorum deum timentium
                            hominum</rs>, unde ipsa casa modo vestita esse dinoscitur et in antea
                        ibidem divina pietas amplificare voluerit seu potestas ipsius nunc possidere
                        videtur, sub nostra maneat immunitatis tuitione atque defensione nostris
                        futurisque temporibus, quatenus nullus iudex publicus in <rs key="#Curtes"
                            >curtes</rs> vel <rs key="#Villas">villas</rs> seu <rs
                            key="#Cells/hermitages">cellas</rs> sive <rs key="#Cereals">agros</rs>
                        ipsius monasterii, quas moderno tempore infra dictionem imperii nostri iuste
                        et rationabiliter possidet vel que deinceps iure ipsius loci divina pietas
                        augeri voluerit, ad <rs key="#Profits_of_justice">causas audiendas</rs> vel
                            <rs key="#Public_exactions">freda exigenda</rs> seu <rs key="#Operae"
                            >mansiones aut paratas faciendas</rs> nec fideiussores tollendos aut
                        homines eiusdem ecclesie tam <rs key="#Freeborn">ingenuos</rs> quam <rs
                            key="#Slave">servos</rs> super terram ipsius <rs key="#Coloni/tenants"
                            >commanentes</rs> iniuste distringendos nec ullas redibitiones aut
                        illicitas occasiones requirendas nostris futurisque temporibus ingredi
                        audeat vel ea, que supra memorata sunt, penitus exigere presumat, sed liceat
                        memorato abbati suisque successoribus res predicti monasterii sub
                        inmunitatis nostre defensione quieto ordine possidere cum omnibus ad se
                        iuste aspicientibus vel pertinentibus, absque alicuius iniusta
                        contrarietate; et <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Allocation_to_churches #Public_exactions"
                            >quicquid exinde fiscus noster sperare potuerat</rs>, totum nos pro
                        eterna remuneratione prefato monasterio concessimus, ut [in] alimonia
                        pauperum et stipendia monachorum ibidem deo famulantium perhennis temporibus
                        proficiat in augmentum. Et quando quidem divina vocatione supra dictus abbas
                        vel successores eius de ipso monasterio ab hac luce migraverint, quamdiu
                        ipsi monachi talem inter se invenerint, qui eos secundum <rs>regulam</rs>
                        sancti Benedicti regere valeat, licentiam habeant eligendi abbatem, quatenus
                        ipsos servos dei ibidem deo famulantes pro nobis et coniuge proleque nostra
                        atque stabilitate imperii nostri iugiter domini misericordiam melius exorare
                        delectet. Si autem quislibet huius nostre imperialis auctoritatis violator
                        repertus fuerit, noverit se compositurum emunitatem ipsius ecclesie, quam
                        ceteris regni nostri ecclesiis concessam habemus, hoc est <rs key="#Penalty"
                            >triginta libras argenti</rs>. Et ut hec nostra auctoritas firmior
                        habeatur et per futura tempora melius conservetur, anulo nostro subter
                        iussimus roborare. Datum III idus iulii, anno Christo propitio imperii domni
                        Hlodouuici piissimi augusti V, indictione XIII; actum <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Residential"
                            ref="#places/932"><rs
                                key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Residential"
                                >Sancto Cantiano</rs></placeName>; in dei nomine feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH, DD L II, n. 44 (865), pp. 154-155. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
