<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Benevento, Biblioteca Capitolare, cart. 32, n. 6</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1308</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0978-04-02">
                                <note type="displayed_date">978 April 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/167">Landolfus</persName> filius eius
                        divina ordinante providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps"
                            >principes</rs>. Cum principali excellentia petitionibus dilectorum
                        suorum omnibus iuste petentibus clementer favet. Igitur noverit omnium
                        fidelium nostrorum presentjum scilicet hac futurorum sollertja <persName
                            key="#Archbishops" ref="#people/3419">Iohannem</persName> venerabilem
                            <rs key="#Archbishops">archiepiscopum</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3436" key="#Mother_churches">sancte
                                <placeName key="#Cities" ref="#places/3414">Tarentine</placeName>
                            sedis</orgName> et <persName ref="#people/3420"
                            key="#Other_palatine_officer #Judge">Nycolaum</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">protospatharium</rs> et <rs key="#Judge"
                            >iudicem</rs> et <persName key="#Other_palatine_officer"
                            ref="#people/3421">Theodoro</persName> &lt;sic> <rs
                            key="#Other_palatine_officer">protospatharium</rs> de ipso
                        chrisotriclino et <rs key="#Other_palatine_officer">tepo&lt;te>reti</rs> de
                        ipse scole dilectis <rs key="#fidelisOf">fidelibus</rs> nostris nostram
                        adierunt, a Deo protegendam, principalem dignitatem deprecantes ut, pro
                        augmento sancte Æcclesie nostreque patrie salvatjone, concederemus atque
                        confirmaremus in <orgName ref="#juridical_persons/1913"
                            key="#Mother_churches">archiepiscopio sancte Dei genitricis et virginis
                            Marie Sedis Beneventane</orgName>, in quo <persName key="#Archbishops"
                            ref="#people/3422">Landolfus</persName> venerabilem et egregium <rs
                            key="#Archbishops">archiepiscopum</rs> spiritalis noster pater preesse
                        dinoscitur, ad perpetualiter habendum et possidendum integram <orgName
                            ref="#juridical_persons/3422" key="#Churches"><placeName
                                ref="#places/3432"
                                key="#Villages/settlements #Fiscal_property #Churches"><rs
                                    key="#Churches">ecclesiam</rs> Sancti Michahelis
                                archangeli</placeName></orgName>, que constructa est in mont[e
                        G]argano, cum omnibus eius pertinentjis et possessionibus simulque cum
                        integro ipso <rs key="#Castle #Fortress">castello</rs> eiusdem Sancti
                        A&lt;n>geli, quod quidam <persName key="#Bishops" ref="#people/3423"
                            >Ursus</persName> electus prephate sedis in proprio territorio iam dicte
                        ecclesie a nobo construxit fundamine pariterque cum integrum <orgName
                            key="#Mother_churches #Bishops" ref="#juridical_persons/2313"
                            >episcopatum sancte <placeName ref="#places/2836" key="#Cities"
                                >Sipontine</placeName> Sedis</orgName> cum omnibus eius pertinentjis
                        sicut hactenus ibidem in eadem reverenda Sede concessa atque confirmata sunt
                        a domno <persName ref="#people/2004" key="#Marquis/duke">Romuvald</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">dux</rs> Beneventano et a domno <persName
                            ref="#people/158" key="#Marquis/duke">Gisulfo</persName> filio eius et a
                        domno <persName ref="#people/14" key="#Emperor/king">Carulo</persName> et a
                        domno <persName ref="#people/110" key="#Emperor/king">Ludovico</persName> et
                        a domno <persName ref="#people/136" key="#Emperor/king">Lamberto</persName>
                        et a domno <persName ref="#people/173" key="#Emperor/king">Ottone</persName>
                        imperatoribus per <rs key="#Parchment_documents">preceptora</rs> quibus
                        eadem veneranda Sede apud se firmatas retinet, de quibus etjam nostram
                        expetierunt celsitudinem ut in eodem sacro episcopio pro perhenni tuitjone
                        munitjonem fieri iuberemus. quapropter, ne eorum inaudita fieret postulatjo,
                        eorum petitjonis usquequaque assensum prebere libuit, quorum vero libenter
                        assentjentes, ex eorum omnibus petitjonibus in eodem sacro episcopio hos
                        nostre munitatis apices fieri precepimus, per quos videlicet omnino sancimus
                        et perpetualiter per presens hoc nostrum roboreum preceptum concedimus atque
                        confirmamus in eodem sacro episcopio ecclesiam predictam Sancti Michahelis
                        archangeli de monte Gargano cum omnibus eius pertinentjis et
                        possibilitatibus et cum tota eius pertinentja atque cum integro ipso
                        castello de eodem monte Gargano quod quidam Ursus electus iamdicte sedis a
                        nobo construxit fundamine, pariterque et concedimus in eodem sancto
                        Beneventano episcopio integrum episcopatum sancte Sipontine Sedis cum omnia
                        ad eadem sancta Sede pertinentja, veluti in eadem sancta Sede a primis
                        concessa a divers[i]s [d]igni&lt;t>atibus atque confirmata sunt. hec autem
                        omnia qualiter superius dicta sunt in eodem sacro Beneventano episcopio
                        firmavimus atque concessimus in integrum, sicuti a superius dictis
                        imperatoribus et ducibus in eadem reverenda Sede concessa atque firmata sunt
                        per supradicta preceptora quibus in eadem venerabili Sede firmata
                        retinentur, in tali etenim sanctjone quatenus amodo et deinceps partem
                        prefate Sedis eiusque rectoribus predicta omnia [p]erpetualiter habeant et
                        possideant absque ullius comitis, gastaldeis seu iudicibus rei puplice vel
                        cuiuscumque hominum persone aut inquietudinem, et ut nullus ex predictis
                        omnibus quippiam invasionis [au]t contrarietatis in supradicta confirmatjone
                        atque concessione parti eiusdem archiepiscopii ullo umquam in tempore
                        ingerere presumat sed, Dei opitulante gratja, quieto ordine cuncta ibidem
                        inviolabiliter [p]erpetuo consistant securiter. Si quis autem hanc nostram
                        principalem concessionem atque confirmatjonem violare temptaverit aut
                        irritam facere quesierit, sciat se <rs key="#Penalty">compositurus</rs> esse
                        in eodem sacro archiepiscopio auri purissimi libras centum et hec nostra
                        concessio atque confirmatjo in perp[e]tuum inviolabilis persistat. Ut autem
                        hec nostra confirmatjo atque concessio plenius in Dei nomine habeat vigorem
                        et [ab o]mnib[us]immobilis obserbetur, manu propria scripsimus et anulis
                        nostris subter iussimus sigillari. Signum (M) domni Paldolfi gloriosi
                        principi. (SI D). <persName key="#Writer #Notary #Other_clerics"
                            ref="#people/3417">Madelfrid <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et
                                <rs key="#Notary">notarius</rs> atque <rs key="#Writer"
                            >scriba</rs></persName> ex iussione supradicte potestati scripsit. Datum
                        quarto nonas aprelis in anno tricesimo quinto principatus domni Paldolfi
                        gloriosi principi et decimo anno principatus domni Landolfi excellentissimi
                        principi filio eius, sexta indictjone. Actus in sacratissimo <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/110">Beneventano</placeName> Palatjo.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS2, VIII, coll. 66-67; Ciaralli, De Donato, Matera 2002,
                    n. 20, pp. 60-64 (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Bartoloni 1953, pp. 301. <emph>Fac simile</emph>: API,
                    XV/67, tavv. 32-33.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>IP, IX, pp. 453; Santoro 1992, p. 15, n. 2; von Falkenhausen 1968, pp. 139-140;
                    Fonseca 1977, pp. 91, 93; von Falkenhausen 1978, pp. 32, 132-33, 180.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento, emesso dai principi di Benevento Pandolfo I e Landolfo IV, è
                    redatto <foreign>transversa charta</foreign>.    Nel monogramma sono ben
                    visibili le tracce dell’inchiostro rosso sovrapposto a quello bruno.    Sigillo
                    impresso incassato deperdito: diametro dell’alone bruno, leggermente ovale, di
                    mm. 60 (cfr. Ciaralli, De Donato, Matera 2002, pp. 61).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
