<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Archivio Apostolico Vaticano, Reg. Vat. 18, f. 252v
                    (Papsturkunden, nr. 420)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1548</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession (papyrus)</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1025">
                                <note type="displayed_date">1025 July</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1236</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-20" who="dinternullo">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Iohannes episcopus servus servorum Dei dilecto nostro in Christo spirituali
                        filio Benedicto reverentissimo episcopo sancte Portuensis ecclesie tuisque
                        successoribus in perpetuum. Quocies illa a nobis tribuis sperantur que
                        rationi incunctanter convenient, animo nos decet libenti concedere et
                        petentium desideriis congruum impertiri suffragium. Ideoque postulasti a
                        nobis, quatinus ex nostra apostolica auctoritate concederemus tibi tuisque
                        successoribus in perpetuum, idest integram medietatem de campo in integrum
                        qui vocatur Stagnellum Maledictum, ubi nunc per nostram apostolicam
                        benedictionem salinarum fila noviter construuntur, quem Benedictum de vetero
                        vocari iubemus, cum medietate filorum atque medietate pensionum et omnis
                        publice functionis, que de toto supradicto campo annualiter exierit, et cum
                        omnibus ad supradictum campum qui Stagnellum Benedictum vocatur generaliter
                        et in integrum pertinentibus, constitutum in territorio Portuensi inter
                        campum maiorem et pedicam que vocatur Ticcli, hec omnia iuris nostre Sancte
                        Romane cui Deo auctore deservimus Ecclesie emissa nostra preceptione a
                        presenti tercia indictione tibi tuisque successoribus in perpetuum ad
                        tenendum et perfruendum concedimus tuis inclinati precibus. Si quis autem
                        temerario ausu, quod fieri non credimus, contra huius nostre apostolice
                        confirmationis seriem venire temptaverit, sciat se auctoritate Domini nostri
                        apostolorumque principis Petri anathematis vinculo innodatum et cum diabolo
                        et eius atrocissimis pompis atque cum Iuda, traditore Domini et salvatoris
                        nostri Iesu Christi, in eternum ignem concremandum simulque et in voragine
                        tartarea dimissum cum impiis deficiat. Qui vero custos et observator huius
                        nostri privilegii extiterit, benedictionis gratiam et vitam eternam a Domino
                        consequatur. Scriptum per manum Petri notarii et scriniarii Sancte Romane
                        Ecclesie in mense Iulio indictione suprascripta .III. BENE VALETE. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Papsturkunden, nr. 420, pp. 799-800</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
