<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verona, Archivio Capitolare, Cart. I, 4 (CDV, I, n. 181, pp.
                    263-272)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1022</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0846-05-28">
                                <note type="displayed_date">846 May 28 </note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Erbé (Verona)</note>
                                <note type="redaction_date">IX pm (uncertain)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="ecinello">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Ihesu Christi. Imperante domno nostro Hlothario
                        magno imperatore anno vigesimo primo et domno Hlodovico filio eius rege anno
                        septimo, quinto kalendas iunii, indictione nona feliciter. Meminere debit
                        unusquisquis quod evangelica vox nos admonet dicens: - dies Domini sicut fur
                        ita in nocte veniet, et vos estote parati, quia cum venerit Dominus
                        invenerit vigilantem-. Quam admonitionem vel exortacionem commotus sum ego
                        in Dei nomine <persName ref="#people/602" key="#childOf"
                            >Engelbert</persName>, <rs key="#childOf">filius bone memorie</rs>
                        <persName ref="#people/609" key="#parentOf"><rs key="#parentOf"
                                >Grimuald</rs></persName> de Erbeto quaquam in lectulo recubens
                        infirmitate detentus licet sanus mente et intellectu mea decrevit voluntas
                        ut res meas mihi legibus pertinentibus ordinare studeam pro animola mea
                        qualiter subter designavero iuvante Domino volo ut firmum permaneat. Primum
                        omnium statuo ut omnes res meas quecumque habere visus sum deveniat in
                            <persName ref="#people/603" key="#childOf"> Grimaldo <rs key="#childOf">
                                filio meo</rs></persName> et in eius sit potestatem, et si Dei
                        iudicius superveniente quod ipse Grimuald fiulius meus infra etatem mortus
                        fuerit et si filius vel filias de legitimo matrimonio tunc volo ut post eius
                        discessum <rs key="#Curtes">curte mea</rs> quam habere visus sum in
                            <geogName key="#Fines" ref="#estates/1450">
                            <rs key="#City_territory">territorio mantuano</rs></geogName> ubi
                        vocabulum est <placeName
                            key="#Curtes #Storage_buildings #Fruits/vegetables #Cereals #Wine #Hay/fodder #Forests #Wood #Mountains"
                            ref="#places/973"><geogName
                                key="#Curtes #Storage_buildings #Fruits/vegetables #Cereals #Wine #Hay/fodder #Forests #Wood #Mountains"
                                ref="#estates/570">Cereti</geogName></placeName> et curte mea
                            <placeName
                            key="#Curtes #Storage_buildings #Fruits/vegetables #Cereals #Wine #Hay/fodder #Forests #Wood #Mountains"
                                ><geogName
                                key="#Curtes #Storage_buildings #Fruits/vegetables #Cereals #Wine #Hay/fodder #Forests #Wood #Mountains"
                                ref="#estates/571">in Pretoriano</geogName></placeName>
                        <geogName key="#Fines" ref="#estates/569"><rs key="#City_territory">finibus
                                sermonense</rs></geogName> et curte mea <geogName key="#Fines"
                            ref="#estates/124"><rs key="#Fines"> finibus territorio
                            veronense</rs></geogName> et in <geogName
                            key="#Curtes #Storage_buildings #Fruits/vegetables #Cereals #Wine #Hay/fodder #Forests #Wood #Mountains"
                            ref="#estates/501"><placeName
                                key="#Curtes #Storage_buildings #Fruits/vegetables #Cereals #Wine #Hay/fodder #Forests #Wood #Mountains"
                                ref="#places/902">Colata</placeName>
                        </geogName> et in <placeName
                            key="#Curtes #Storage_buildings #Fruits/vegetables #Cereals #Wine #Hay/fodder #Forests #Wood #Mountains"
                                ><geogName
                                key="#Curtes #Storage_buildings #Fruits/vegetables #Cereals #Wine #Hay/fodder #Forests #Wood #Mountains"
                                >Possigis vico</geogName></placeName> deveniat in potestate
                            <persName key="#childOf" ref="#people/604">Ingelbergi filie mee
                        </persName> vel de filiis aut filias eius que de ea procreati sunt aut
                        fuerint; ipsas autem curtes domui coltiles cum <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">casis massariciis </rs>superius
                        nominatas cum omnem <rs key="#Storage_buildings">edificiis earum</rs>, cum
                        curtis <rs key="#Fruits/vegetables">ortis</rs> areis <rs key="#Cereals"
                            >terris</rs>
                        <rs key="#Wine">vineis</rs>
                        <rs key="#Hay/fodder">pratis pascuis</rs>
                        <rs key="#Forests">silvis</rs>
                        <rs key="#Wood">salectis</rs> sacionibus <rs key="#Mountains">montibus</rs>
                        vel planiciis cum omnia sicut ad ipsas curtes vel massericias pertinet et me
                        legibus competit iudicandi in suprascripta Angelberga filia mea vel filiis
                        aut filias aius que de ea nati sunt aut fuerint deveniant potestatem,
                        anteposito servo vel ancillas in tali tinore ut ipsa filia mea aut filii aut
                        filiae eius dare debeat ipsis rebus pro animabus nostris post decessum
                        Grimaldo filio meo <rs key="#Price">solidos duecenti</rs> infra anni spacium
                        in rogatores meos quorum nomina subter leguntur, et si dare neglexerint
                        ipsas curtes et casis massariciis cum pertinentiis suis cum rogatores meos
                        deveniat potestatem vendendi et pretium tollendi et dandi pro animas
                        nostras. curte mea que habere visus sum in <geogName
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos #Curtes #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Storage_units #Cereals #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder"
                            ref="#estates/303"><placeName
                                key="#Curtes #Marshes/lagoons/tombolos #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Storage_units #Cereals #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder"
                                ref="#places/622">Villapincta</placeName></geogName> finibus
                        veronensis deveniat in potestate <persName ref="#people/610">Dominatori
                            filio bone memorie Petro de Brexia</persName> et in <persName
                            key="#marriage"><name ref="Erimberga">Erimperga</name>
                        </persName><rs key="#marriage">coniuge eius</rs>cum casis et cum omnem
                        edificiis eorum casis massariciis et cum ortis et areis et terris vineis
                        pratis pascuis silvis salectis sagionibus hanc <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludibus</rs> cum omnia ad ipsa curte
                        manibus meis pertinet et legibus iudicare possum in ipso Dominatore et
                        Erimberga coniuge eius vel eorum heredibus deveniat potestatem in tale
                        tinore ut ipse Dominator et Erimperga aut eorum heredes dare debeant pro
                        anima mea vel filio meo Grimaldo<rs key="#Price"> argentum solidos
                            quadrigentos </rs>infra anni spacium vel post Grimaldo decessu centum de
                        ipsis solidos dare debeant in<orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/501">
                            <rs key="#Monasteries #Price">monasterio</rs> Sancti Benedicti in
                            Leones</orgName><geogName key="#Fines" ref="#estates/1449"> finibus
                            Bresciane </geogName>et <rs key="#Price">centum solidos</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Price" ref="#juridical_persons/90">in monasterio
                            Sancti Zenonis</orgName>
                        <geogName key="#Fines" ref="#estates/1451">finibus veronensis</geogName> et
                            <rs key="#Price">centum solidos</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Price" ref="#juridical_persons/137">in
                            monasterio Sancte Marie ubi dicitur ad Porta Organi</orgName>, et <rs
                            key="#Price">centum solidos</rs> in <orgName
                            key="#Price #Collegiate_churches #Archpriests #Archdeacons"
                            ref="#juridical_persons/514">Scola sacerdotum sancte veronensis
                            Ecclesie</orgName> ad <rs key="#Archpriests">archipresbiterum</rs> vel
                            <rs key="#Archdeacons">archidiaconum</rs>, et ipsis dipendant inter
                        ipsis presbiteris ipsius Scole, et si noluerit ipse Dominator et Erimberga
                        aut eorum heredes intra anni spatium post Grimualdi decessum ipsos solidos
                        in suprascripta monasteria et scola dare sicut supra legitur, tunc ipsa
                        curtis cum pertinentiis suis ad suprascripta monasteria vel Scola deveniat
                        potestate et dividant sicut ipsos solidos habere ordinavi. Curte mea domui
                        cultile ubi comanere videor <geogName key="#Vici #Curtes" ref="#estates/259"
                                ><placeName key="#Vici #Curtes" ref="#places/904">in vico Erbeto
                            </placeName></geogName>deveniat in potestate <persName
                            key="#siblingOf #nephew/nieceOf" ref="#people/607">Grimaldo</persName>
                        et <persName key="#siblingOf #nephew/nieceOf" ref="#people/608"
                            >Walcario</persName> et <persName key="#siblingOf #nephew/nieceOf"
                            ref="#people/606">Isoni</persName>
                        <rs key="#siblingOf #nephew/nieceOf">germaniis filiis</rs> bone memorie
                            <persName key="#siblingOf" ref="#people/605">Grimani</persName>
                        <rs key="#siblingOf">germane meae</rs> cum casis et edificiis earum cum
                        curtes ortos areas et terris vineis pratas pascuis silvis salectis
                        sagionibus cum casas massaritias <placeName key="#Casae/cassinae_massaricie"
                            >in Campolongo</placeName>, anteposito colonicas illas <placeName
                            key="#Coloni/tenants" ref="#places/399">in Aspus vel Padule Mala
                        </placeName>que est subtus <placeName ref="#places/572"
                            >Rovorello</placeName> et que et que ad vassalli mei […] aut hic subter
                        designavero et me compedet legibus iudicandum in superscritpos nipotes meos
                        deveniat potestatem. Similiter et curte mea <placeName
                            key="#Curtes #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder"
                            ref="#places/905"><geogName key="#Curtes" ref="#estates/502">de
                                Puuiliano</geogName></placeName> loco ubi dicitur
                            <placeName>Quadrubio</placeName> tam domui cultiles et casas massaricias
                        cum terris vineis prata silvis sicut in ipso loco. In alio loco Pupiliano
                        vel ad ipsa curte Pupiliano ubi dicitur <placeName ref="#places/974"
                            >Turminas</placeName> et legibus exinde iudicare possumus in vos
                        suprascriptis nepotibus meis deveniat potestatem, ea vero tinore ut ipse
                        Grimald et Valcari et Iso dare debeant pro animabus nostris infra anni
                        spacium post filio meo Grimaldo decessum in argento solidos quadrigentos ad
                        rogatores meos cum eorum nomina subter leguntur et si noluerint ipsis
                        suprascriptis nepotes mei vel eorum heredes ipsos quatuorcenti solidos ad
                        rogatores meos dare sicut supra legitur tunc ipsa curtis in pertinentiis
                        suis sicut eorum habere dixi ad ipsos rogatores meos deveniat potestatem ad
                        vendendum et pretium tollendum et dandum pro anima mea. curticella mea
                            <placeName>in valle Preturiensis </placeName>ubi dicitur <placeName
                            key="#Curtes" ref="#places/963"><geogName key="#Curtes"
                                ref="#estates/559">Puliano</geogName></placeName> deveniat <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/137">in monasterio sancte
                            Marie semperque virginis ubi dicitur ad porta Organi</orgName> cum casis
                        et edificiis eorum et casis massariciis in ipso locum ad ipsa curticella
                        pertinente et casa una massaricia <placeName
                            key="#Casae/cassinae_massaricie" ref="#places/307">in
                            Cantiliagus</placeName> et alia casa massaricia <placeName
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">in Varanum </placeName>et casas
                        massaricias duas <placeName key="#Casae/cassinae_massaricie"
                            ref="#places/4184">in Gebitus in Insula Levanense</placeName> cum curtis
                        ortis areis et terris vineis pratis vel pascuis montibus vel planiciis sicut
                        ad ipsa curticella vel massaricias pertinet et legibus iudicare possumus in
                        suprascripto monasterio deveniat potestatem <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        qui est aut pro temporibus fuerit ordinandi qualiter iuxta Deo melius
                        previderit ut nobis peccatoris proficiat salute. Colonicella mea <placeName
                            ref="#places/306">in valle Pruvinianense </placeName>locus ubi dicitur
                            <placeName ref="#places/4122" key="#Coloni/tenants">Arcele</placeName>
                        qui regitur <persName key="#Freeborn">per <name ref="Gumbertus"
                                >Gundiberto</name></persName>
                        <rs key="#Freeborn">libero hominem </rs>deveniat <persName
                            key="#Priests #agentFor">in <name ref="Godiscalcus"
                            >Gotescalco</name></persName> presbitero filio quondam <persName><name
                                ref="Gundalibus">Gundalibo</name></persName> cum casa curte horto
                        area terris vineis pratis pascuis monte plano sicut ad ipsa collonica
                        manibus meis pertinet et legibus me competit iudicandi in suprascripto
                        Godescalco presbitero deveniat potestatem et pro nobis oratione facere
                        studeat si filius meus infra etate mortuus fuerit collonica meas in Aspus
                        vel Padule Mala que regitur per <rs key="#Coloni/tenants">libellarios</rs>
                        liberis hominibus deveniat in potestatem <persName
                            key="#Notary #Bonds #agentFor"><name ref="Grausus">Grausoni</name>
                            <rs key="#Notary">notario</rs>
                        </persName><rs key="#Bonds">parente meo</rs> una cum casas curtes hortos
                        areos et terris vineis pratis pascuis silvis salectis sagionibus hanc
                        paludibus cum omnia sicut ad ipsas colonicas in Aspus vel Padule Mala
                        pertinet vel per ipsis massariis recte sunt, et ego legibus iudicare possum
                        in suprascripto Grausone notario presente meo vel eius heredes sicut mihi
                        debetur et pertinet legibus iudicandi deveniat potestatem, in tali tinore ut
                        ipse Grausus vel eius heredes dare debeant pro ipsis rebus pro animas
                        nostras <rs key="#Price">solidos ducenti</rs> infra anni spacium post
                        Grimaldo decessu et si noluerit ipsos ducentos solidos in rogatores meos
                        dare eorum nomina subter leguntur. Tunc ipsas colonicas sicut illius
                        Grausoni habere dixi in ipsos rogatores meos deveniat potestatem
                        distribuendi pro animas nostras. <persName key="#vassusOf #agentFor"><name
                                ref="Adulfus">Adulfus</name></persName><rs key="#vassusOf">
                            vassallus meus</rs> volo ut habeat colonica illa que ipse in <rs
                            key="#Beneficium">beneficium</rs> habet que posita est <placeName
                            ref="#places/904" key="#Coloni/tenants #Beneficium">in vico
                            Erbeto</placeName> et <placeName key="#Coloni/tenants #Beneficium"
                            ref="#places/975">Martoraga</placeName> quem ipse Adulfus laborat cum
                        casa curte horto area terris pratis pascuis sicut ad ipsa colonica pertinet
                        et antea per <persName key="#Coloni/tenants"><name ref="Armadus"
                                >Armado</name></persName> recta fuit, et <rs key="#Wine">vinea</rs>
                        illa <placeName>in valle Pretoriense</placeName>
                        <placeName key="#Wine #Beneficium" ref="#places/4172">trans Anclus locus,
                            ubi dicitur Campanola</placeName>, quem ipse in <rs key="#Beneficium"
                            >beneficium</rs> habet, cum omnia ad ipsa colonica manibus meis pertinet
                        et me legibus compedit iudicandum vel de ipsa vinea ut supra legitur habeat
                        ipse Adelfe vel suis heredibus et dare debeant ipse Adelfo vel suis heredes
                            <rs key="#Price">solidos treginta</rs> pro animas nostras infra anni
                        spacium post nostrorum amborum decessum ad rogatores meos eorum nomina
                        subter leguntur. Et si neglexerint dare infra anni spatium post filio meo
                        decessum ipsa colonica vel ipsa vinea sicut illi hebere dixi in rogatores
                        meos deveniat potestatem. <persName key="#Coloni/tenants"><name
                                ref="Waltegrinus">Waltegrinus</name></persName> habeat <rs
                            key="#Coloni/tenants">colonica</rs> illa quem ipse habet in <rs
                            key="#Beneficium">beneficium</rs> qui est posita in <placeName
                            key="#Coloni/tenants #Beneficium">Campo Mediano </placeName>que antea
                        recta fuit per <persName key="#Coloni/tenants"><name ref="Barolus"
                                >Barolo</name></persName> cum casa et casale et terris vineis prata
                        pascuis sicut ad ipsa colonica pertinet et exinde legibus compedit
                        iudicandum, et det ipse Waltegrinus pro animas nostras <rs key="#Price"
                            >solidos viginti </rs>ad rogatores meos, eo tinore sicut Adulfo dixi et
                        si noluerit ad rogatores meos deveniat potestatem. <rs key="#Houses">Casa
                            mea </rs>infra <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities #Houses #Fruits/vegetables #Curtes" ref="#places/59"
                            >Verona</placeName> cum curte orto et broilo que mihi pertinet <rs
                            key="marriage">de bone memorie coniuge mea</rs> et casas meas infra ipsa
                        civitatem quem habeo <rs key="parentOf">de genitore meo </rs>cum ortos sicut
                        mihi pertinet iudicandum deveniat in potestate Dominatori et Grausoni
                        notario et Godescalco presbitero seu Adulfu vassallo meo rogatores mei ut
                        ipsi <rs key="#agentFor">rogatores</rs> mei <rs key="#Venditio">vendant</rs>
                        ipsas casellas vel ipsos ortos et precium tollant et cartulas securitatis
                        emittant et cuique dederint firmam permaneat et ipsum precium distribuant in
                        sacerdotes vel pauperes Christi qualiter melius previderint. De <rs
                            key="#Slave">servis vero et ancillas</rs> meas seo <rs key="#Aldius"
                            >aldii aldianes</rs> menibus meis mihi legibus pertinentes et me lex mea
                        tribuerit ut iudicare possem post meo et Grimald filio meo decessum <rs
                            key="#Manumission">volo ut omnes sint liberi et liberas</rs> ob omne
                        condicione servili tamquam si per manus sacerdoti circa sacrum sanctum
                        altarium in ecclesia deducti fuissent et recolo meo ego Engelbertus
                        cuiuscumque curtes meas cum territoriis et pertinentiis suis habere dixi
                        sicut supra legitur servos meos et ancillas aldii aldianes illorum non dedi
                        non ex mea voluntas ut ipsi pertinentes meos habeant set vadant ubi
                        voluertint liberi et absoluti ut ad heredibus posterisque nostris nullam
                        habeant reprehensionem, <persName key="#Manumission #Slave"><name
                                ref="Audebertus/Beto">Audiberto qui Beto vocatur</name></persName>
                        et <persName key="#Manumission #Slave"><name ref="Lupus"
                            >Lupone</name></persName> et <persName key="#Manumission #Slave"><name
                                ref="Lupa">Lupara</name></persName> et <persName
                            key="#Manumission #Slave"><name ref="Boniperga"
                            >Boniverga</name></persName> sicut eorum <rs key="#Manumission">cartola
                            libertati</rs> feci volo ut liberi permaneant post meum decessum et a
                        filio et heredibus posterisque nostris nullam habeant reprehensionem. Nam si
                        Domino auxiliante Grimualdus filius meus ad legitimam pervenerit etatem aut
                        filios aut filias de legitimo reliquerit, tunc omnia et ex omnibus rebus
                        meis vel mea substantia sive servis vel ancillis aldii aldianes mobile vel
                        immobile in eius sit potestate faciendi quod illius placuerit anteposito de
                        ipsis quattuor personis hominum ut supra legitur idest Audiberto et Lupara
                        et Lupone Lupara et Boniverga que presenti die obiti mei liberos dixi
                        permanere et <rs>tertiam partem de mea mobilia</rs> idest vocas <rs
                            key="#Pigs">porcis</rs>
                        <rs key="#Sheep">pecoras</rs>
                        <rs key="#Goats">capras</rs> vascua <rs key="#Wood">lignea maiores
                            minores</rs>
                        <rs key="#Cereals">grano</rs>
                        <rs key="#Wine">vino</rs> lardo quod a die transitus mei inventum fuerit aut
                        de grano vel vendemia que Dominus in ipso anno dederit que tunc tempus
                        fuerit recoligendum volo ut presenti die obiti mei deveniat in rogatores
                        meos idest <persName key="#Abbots #agentFor"><name ref="Audebertus"
                                >Audiberto</name></persName>
                        <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <orgName key="#Abbots" ref="#juridical_persons/137">Sanctae Mariae de Organo
                        </orgName>et in <persName key="#Abbots #Bonds #agentFor"><name ref="Ebbo"
                                >Ebone</name></persName> abbati parente meo et in Gotescalco
                        presbiterum et in Grausone notario parente meo et in Adulfo vassallo meo.
                        Similiter volo ut deveniant in ipsos rogatores meos baugos duos, balcio uno,
                        forsele argenteo uno, sperones argenteos duos, betramo aureo uno, curtina
                        una, spata una, coclare argentea una, busele argentea una, faticergio uno,
                        blaiones duos, mapa una, orecio uno, camiso uno cum vuintingas vestido
                        caterno uno, vueta una, camisile uno, mudandas duas, culcedra una, plumacio
                        uno, caballos duos opario ereo uno, urciolo ereo uno, cordereses duo, corios
                        de cervos duo ut ipsis suprascripti rogatores mei ipsa mobilia sicut supra
                        legitur presenti die obiti mei seu ipsum aureum vel argentum distribuat in
                        sacerdotes vel pauperes Christi qualiter melius previderint ut illis recte
                        disponentes mihi proficiat ad salutem et gaudium sempiternum. Haec autem
                        omnia superius comprehensa qualiter superius ordinavi quod mihi legibus
                        iudicandum pertinet in suprascriptis personis vel eorum heredibus deveniat
                        potestatem sicut supra statui post meo et Grimaldo filio meo decesso si ipse
                        infra etate mortuus fuerit aut filios vel filias de legitimo matrimonio non
                        reliquerit et sicut lege possum aut lex mea langobardorum mihi tribuat ut
                        omnes res meas ordinare posse si ipse filius meus infra etate mortus fuerit,
                        tunc volo ut omnes res meas per singula loca sicut superius dixi in
                        suprascriptis personis vel eorum heredibus deveniat potestate ut supra
                        legitur et si lex mea non est ut omnes res meas iudicare posse eo quia
                        Domino prestante filio esse invenior nolo contra lege ordinare ut mea
                        ordinatio inanis sit, sic tantum habeat suprascriptas personas vel eorum
                        heredes vel suprascripta monasteria in suprascriptis locis sicut eorum dixi
                        habere quantum mea est portio post meum et Grimaldo decessum si ipse infra
                        etate mortuus fuerit aut filios vel filias de legitimo non reliquerit et
                        servis vel ancillas meas aldii aldianes tantum sint liberi quantum mea est
                        portio. Et omnia qualiter supra dixi quod pro ipsis rebus dare deberent
                        cuius res meas ordinavi habere similiter donet de ipso pretio sicut supra
                        legitur quod pro ipsis rebus dare deberent medietatem in tantum quantum de
                        ipsas res habuerint in rogatores meos id est Audiberto et Ebone abbates et
                        in Dominatore et in Grausone notario et in Gotescalcum presbiterum et in
                        Adulfum ut ipsis rogatores mei ipsum pretium infra anni spatium pro animas
                        nostras spendant sicut supra legitur qualiter iuxta Deo previderint, et qui
                        neglegentes fuerint ipsum pretium infra anni spatium dare sicut supra dixi
                        ipsas res que illi dixi haberes ad ipsos rogatores meos deveniat potestatem
                        distribuendi pro animas nostras. Hac tamen dum in hoc seculo Deo iuvante
                        vivere meruero omnibus rebus meis vel mea substantia in mea reservo
                        potestate ordinandi et disponendi qualiter mihicumque opus aut voluntas
                        fuerit et de que per alia ordinatione non dedero aut non emisero, tunc omnia
                        qualiter superius ordinavi secundum lege mea firmam et stabile debeat
                        permanere. Exempla de autentico relevata. Quam enim paginam ordinationis
                        Gariberto notario scribendum rogavi testes similiter. Hacto <geogName
                            key="#Curtes #Domuscultae" ref="#estates/259"><rs
                                key="#Curtes #Domuscultae">in curte mea</rs>
                            <placeName key="#Curtes #Domuscultae" ref="#places/904"
                                >Herbeto</placeName></geogName> feliciter. Ego Engelbertus in hac
                        ordinatione a me facta manu mea subscripsi. Signum manibus <persName
                            key="#Sculdahis #Witness"><name ref="Petrus">Petroni</name></persName>
                        <rs key="#Sculdahis">sculdasio</rs> filio bone memorie <persName><name
                                ref="Peredeo de Gaio">Peredeo de Gaio</name></persName>
                        <rs key="#Witness">testi</rs>. Signum manu <persName key="#Witness #childOf">
                            <name ref="Riprandus">Eriprando</name></persName> filio <persName
                            key="#parentOf"><name ref="Petrus">Petroni</name></persName> testi.
                        Signum manu <persName key="#Witness #childOf"><name ref="Leo"
                            >Leoni></name></persName> filio quondam <persName key="#parentOf"><name
                                ref="Ferrainus de vico Erbeto">Feraino de vico
                            Erbeto</name></persName> testi. Signum manu <persName
                            key="#Witness #childOf"><name ref="Teudelapus"
                            >Teudelabo</name></persName> filio <persName key="#parentOf"><name
                                ref="Tenderamnus de vico Erbeto">Tenderammo</name></persName>de ipso
                        vico testi. Signum manu <persName key="#Witness #childOf"><name
                                ref="Austrevertus">Austreberto</name></persName> filio quondam
                            <persName key="#parentOf"><name ref="Achibertus"
                            >Arkiberto</name></persName> testi. Signum manu <persName
                            key="#Witness #childOf"><name ref="Gausbertus"
                            >Gausseberto</name></persName> filio quondam <persName key="#parentOf"
                                ><name ref="Ursus">Ursoni de Modio</name></persName>testi. Signum
                        manu <persName key="#Witness #childOf #Specialized_workers"><name
                                ref="Dragulfus">Draculfo</name></persName>
                        <rs key="Specialized_workers">ferrario</rs> filio quondam <persName
                            key="#parentOf"><name ref="Gunderamus de vico Erbeto">Gunteramo de vico
                                Erbeto</name></persName> testi. Signum manu <persName
                            key="#Witness #childOf"><name ref="Odalbertus"
                            >Odelberto</name></persName>filio <persName
                            key="#parentOf #Gualdemanni/silvani"><name ref="Trasolus"
                            >Trasoni</name></persName>
                        <rs key="#Gualdemanni/silvani">selvano</rs> testi. Ego <persName
                            key="#Notary"><name ref="Bonipertus">Boniperto</name></persName>
                        notarius rogatus ad Ingelberto manu mea subscripsi. Ego <persName
                            key="#Witness #Priests"><name ref="Firmus">Firminus</name>
                        </persName>presbiter rogatus ad Ingelberto manu mea subscripsi. Signum manu
                            <persName key="#Witness #childOf"><name ref="Lupus"
                            >Luponi</name></persName> filio quondam <persName key="parentOf"><name
                                ref="Andaradus de Septimo">Anderado de Septimo</name></persName>
                        testi. Ego <persName key="#Notary"><name ref="Gairepertus"
                            >Garibertus</name></persName> notarius rogatus ad Ingelberto qui hac
                        ordinationis scripsi et post tradita complevi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDV, I, n. 181, pp. 263-272.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bolisani 1958; Castagnetti 1975. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>In apertura al testo, "exemplum ex autentico releuatum". L'editore e gli autori
                    che hanno studiato il documento lo ritengono una copia sincrona dell'originale,
                    ma si tratta di un giudizio da verificare. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
