<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Museo civico di Novara (MGH DD H IV, doc.  63)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1847</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1060-04-13">
                                <note type="displayed_date">13 April 1060</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Goslar</note>
                                <note type="redaction_date">XIV</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-10" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. Henricus divina favente clementia
                        rex. Si ecclesiis dei thesaurizare studuerimus, in futuro meritum recipere
                        satis credimus. Quapropter sancte dei ecclesie fidelibus nostrisque omnibus
                        pateat nunc et in posterum, nos pro nostre anime futura recompensatione et
                        ob interventum dilectissime genitricis nostre Agnetis imperatricis auguste
                        iuxta nostre concessionis auctoritatem sancte Nouariensi ecclesie, ubi
                        sanctum Gaudentii corpus requiescit, sancti Felicis videlicet que vulgo
                        dicitur Regine abatiam Papie sitam cum cella Curte veteri nominata
                        cunctisque aliis pertinentiis suis concessisse, ea scilicet ratione ut
                        predicte ecclesie episcopi liberam dehinc potestatem habeant inibi abatissam
                        ordinandi, presentis paginae nostre iussionis literis annotate testimonio.
                        Concedimus itaque comitatum de Plumbia cum ripa Ticini a loco qui dicitur
                        Camaracam usque ad Petram Mauram et alium comitatum de Osola cum sua
                        integritate iuxta auctoritatem nostrorum antecessorum imperatorum, patris
                        scilicet nostri felicis memorie Henrici imperatoris augusti avique nostri
                        Conradi imperatoris et iterum Henrici imperatoris et curtim de Grauadona cum
                        curte de Vespolate cum utriusque portionibus Vberti atque Vgonis et castrum
                        de Vuilingo et de Curegio cum pertinentiis eorum et duos mansos in Garbania
                        et quicquid Vbertus Nouariae habet intus et foris et curticellam, que
                        constat in Mathiero, et quicquid tenet in Alizate et in Crescia et in Xuno,
                        et quicquid habet Ribaldus in eodem loco et in Belingo et quicquid habet Vgo
                        filius condam Vualonis in Pernate et in Terdobiate cum suis adiacentiis et
                        corticellam de Cauali regis, quam tenet Richardus, cum alpe de Otro, simul
                        etiam cum ponte de Varade et rocham Vberti de valle Sesedana et omnia
                        predia, que ipse retinet in predicta valle et in Seticiano, et quartam
                        portionem de curte Cerro et quicquid Richardus et Vbertus retinent in valle
                        Oxula et circa lacum sancti Iulii in circuitu, preterea quicquid
                        nefandissimi interfectores advocati, Vgo scilicet et Bruno filii condam
                        Bonihominis et Richardus filius item Richardi et Albertus et Rustichellus
                        mobile seu immobile proprium habuerunt, iuxta bannum carissimi genitoris
                        nostri imperatoris Henrici et iuxta nostrum quoque bannum legali sanctione
                        nostraque regia auctoritate publicamus et publicata sancte Nouariensi
                        ecclesie perpetuo iure concedimus et confirmamus, eo videlicet ordine ut
                        omnes prenominate ecclesie pontifices predictam sancti Felicis abatiam que
                        vulgo Regine dicitur et duos predictos comitatus cum teloneis et publicis
                        omnibus functionibus regie potestatis et prescriptas curtes cum castris
                        earum et simul cum vallibus et ponte ac alpe et mansos superius relatos cum
                        servis et utriusque sexus familiis et omnem possessionem Vberti et Ricardi
                        circa lacum sancti Iulii habentium earumque pertinentiis et adiacentiis
                        habeant teneant firmiterque possideant; habeantque licentiam legali sive
                        duellali diffinitione emersuras contentiones dirimere, nostra nostrorumque
                        successorum et totius dignitatis seu officii hominum contradictione remota.
                        Si quis igitur huius nostre corroborationis statuto contrahire temptaverit,
                        C talentorum auri reus existat, medietatem nobis et medietatem eidem
                        ecclesie persolvenda. Et ut verius credatur, nostro sigillo iussimus
                        insigniri. Signum domni Henrici quarti regis. Uoicberdus cancellarius vice
                        Annonis archicancellarii recognovit. Data est idibus aprilis anno
                        incarnacionis dominice millesimo sexagesimo, indicione decima, anno autem
                        ordinacionis domni Henrici quarti regis sexto, regni vero quarto; actum
                        Gozlarie; in dei nomine feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
