<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Archivio Apostolico Vaticano, Reg. Vat. 18, ff. 239r-239v
                    (Papsturkunden, nr. 22)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1544</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession (papyrus)</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0905-05-23">
                                <note type="displayed_date">905 May 23</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1236</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-08" who="dinternullo">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes" ref="#people/900">Sergius</persName>
                        <rs key="#Popes">episcopus servus servorum Dei</rs>, dilectissimo et
                        sanctissimo <persName key="#Bishops"><name ref="Ildebrandus"
                                >Ildebrando</name></persName> fratri et <rs key="#Bishops"
                            >coepiscopo nostro</rs>
                        <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/803">Sancte Silve
                            Candide</orgName> et per te in eodem venerabili episcopio tuisque
                        successoribus in perpetuum. Convenit apostolico moderamini pia religione
                        pollentibus benivola compassione succurrere et poscentium animis alacri
                        devotione impertiri assensum. Ex hoc enim lucri potissimum premium apud
                        conditorem omnium Deum reponitur, quando venerabilia loca oportune ordinata
                        ad meliorem fuerint sine dubio statum perducta. Et ideo considerantes
                        desolationem <rs key="#Mother_churches">ecclesie</rs>
                        <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/803">sanctarum
                            Rufine et Secunde que appellatur Silva Candida</orgName>, quam passa est
                        a nephandissima Sarracenorum gente, sicut ruina ipsius loci testatur, et
                        plebes atque casilia, que pene absque agricolis et habitatoribus esse
                        noscuntur, ob restitutionem et reparationem sacri loci ipsius et remedium
                        anime nostre concedimus tibique, fratri Ildebrando, venerabili episcopo, et
                        per te in eadem sancta ecclesia in perpetuum <rs key="#Massae">massam</rs>
                        que appellatur <geogName
                            key="#Massae #Wine #Fiscal_property #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Coloni/tenants #Agricultural_renders #Public_exactions #Census #Datium #Angaria"
                            ref="#estates/915">Cesana</geogName> in integrum cum <rs key="#Fundi"
                            >fundis</rs> et <rs key="#Landed_possessions">colonis</rs> suis, qui
                        appellantur <geogName key="#Fundi" ref="#estates/916">Furcule</geogName>,
                            <geogName key="#Fundi" ref="#estates/917">Tandilianum</geogName>,
                            <geogName key="#Fundi" ref="#estates/918"><placeName
                                key="#Fundi #Fiscal_property" ref="#places/1223"
                                >Martinianum</placeName></geogName>, item <rs
                            key="#Landed_possessions">coloniam</rs> de <geogName
                            key="#Landed_possessions" ref="#estates/919">Solaro</geogName> et <rs
                            key="#Landed_possessions">coloniam</rs> de <geogName
                            key="#Landed_possessions" ref="#estates/920">Cortina</geogName> atque
                            <rs key="#Landed_possessions">coloniam</rs> de <geogName
                            key="#Landed_possessions" ref="#estates/921">Gradolfo</geogName> et <rs
                            key="#Landed_possessions">coloniam</rs> de <geogName
                            key="#Landed_possessions" ref="#estates/922">Micinno</geogName>, <rs
                            key="#Landed_possessions">coloniam</rs> de <geogName
                            key="#Landed_possessions" ref="#estates/923">Valle</geogName> seu <rs
                            key="#Landed_possessions">coloniam</rs> de <geogName
                            key="#Landed_possessions" ref="#estates/924">Fontana</geogName> et <rs
                            key="#Landed_possessions">coloniam</rs> de <geogName
                            key="#Landed_possessions" ref="#estates/925">Sancto</geogName>, <rs
                            key="#Landed_possessions">coloniam</rs> de <geogName
                            key="#Landed_possessions" ref="#estates/926">Coriliano</geogName> necnon
                        et <rs key="#Landed_possessions">coloniam</rs> de <geogName
                            key="#Landed_possessions" ref="#estates/927">Lauro</geogName> simulque
                            <rs key="#Landed_possessions">coloniam</rs> de <geogName
                            key="#Landed_possessions" ref="#estates/928">Casanova</geogName> et <rs
                            key="#Landed_possessions">coloniam</rs> de <geogName
                            key="#Landed_possessions" ref="#estates/929">Tribunolo et de
                            Mesupane</geogName>, <rs key="#Landed_possessions">coloniam</rs> de
                            <geogName key="#Landed_possessions" ref="#estates/930">Castania
                            Cupa</geogName>, <rs key="#Landed_possessions">coloniam</rs> de
                            <geogName key="#Landed_possessions" ref="#estates/931">Cabellis et de
                                <placeName key="#Landed_possessions #Fiscal_property"
                                ref="#places/1224">Cesano</placeName></geogName> sive quibuscumque
                        aliis vocabulis nuncupantur cum <rs key="#Casae/cassinae_massaricie"
                            >casis</rs>, <rs key="#Wine">vineis</rs>, casalibus seu appenditiis et
                        cum omnibus finibus, terminis limitibusque suis, terris, campis, pratis,
                        pascuis, silvis, salictis, arboribus pomiferis, fructiferis vel
                        infructiferis diversi generis, puteis, fontibus, rivis, aque perhennis,
                        edificiis, parietinis, arenariis adiunctis adiacentibusque suis, cum <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs> que vocatur <orgName>sancti Andree
                            apostoli </orgName>infra ipsam edificata <rs key="#Massae">massam</rs>
                        una cum <rs key="#Coloni/tenants">colonis atque massaritiis, tributariis et
                            angarialibus, masculis et feminis, filiis et filiabus ac nepotibus eorum
                            ibidem residentibus aut exinde pertinentibus</rs>, ubicumque inventi
                        fuerint, cum omni <rs key="#Census">censu</rs> atque <rs key="#Tolls"
                            >dationibus</rs> et <rs key="#Public_exactions">functionibus</rs> necnon
                            <rs key="#Angaria">angariis</rs> vel quicquid de eadem massa que vocatur
                        Cesana in integrum in nostra Sancta Romana ecclesia secundum solitam
                        consuetudinem persolvi debet et cum omnibus ad supradictam massam que
                        vocatur Cesana generaliter et in integrum pertinentibus, positis in <rs
                            key="#City_territory">territorio</rs>
                        <placeName key="#City_territory" ref="#places/1225">Nepesino</placeName>
                        miliarum ab urbe Romana plus minus .XX. ex corpore <rs key="#Patrimonium"
                            >patrimonii</rs>
                        <geogName key="#Patrimonium" ref="#estates/103">Tuscie</geogName>, iuris
                        Sancte Romane cui Deo auctore deservimus Ecclesie et inter affines: ab uno
                        latere <rs key="#Landed_possessions">terra</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Mother_churches #Monasteries" ref="#juridical_persons/201"
                            >Sancti Stephani qui vocatur Maior a Sancto Petro</orgName> et a secundo
                        latere <rs key="#Forests">silva</rs> et <rs key="#Landed_possessions"
                            >terra</rs> de <persName><name ref="Iohannes">Iohanne</name>
                            Grammatico</persName> et a tercio latere <rs
                            key="#Hay/fodder #Fiscal_property #Mention">pastoricia <geogName
                                key="#Hay/fodder #Fiscal_property #Mention" ref="#estates/932"
                                    ><placeName key="#Hay/fodder #Fiscal_property #Mention"
                                    ref="#places/1226">Donica</placeName></geogName></rs> et a
                        quarto latere <rs key="#Massae">massa</rs>
                        <geogName key="#Massae">Clodiana</geogName>; a presenti octava indictione
                        tibi tuisque successoribus in eodem venerabili episcopio in perpetuum
                        donamus, largimur, concedimus et stabilimus perenniter in usu et utilitate
                        ipsius venerabilis episcopi et episcoporum, qui per tempora tenuerint, ita
                        tamen, ut cotidianis diebus sacerdotes et clerici ipsius ecclesie pro
                        remedio anime nostre clament in eadem ecclesia <rs
                            key="#Agricultural_renders">centum Kyrieleison et centum Christeleison
                            et sacerdotes sacras oblationes in missarum sollempniis tribus vicibus
                            per singulas ebdomadas</rs> pro absolutione nostre anime nostrorumque
                        successorum pontificum omnipotenti Deo offerant. Statuentes apostolica
                        censura sub divini iudicii obtestatione et anathematis interdicto, ut nulli
                        unquam nostrorum successorum pontificum vel qui publicas functi fuerint
                        actiones vel magna parvaque persone de supradicta massa cum omnibus locis
                        seu familiis et colonis, massaritiis atque tributariis, cum omnibus suis
                        pertinentiis vel adiacentiis, ut superius legitur, contra hoc nostrum
                        pontificale privilegium agere vel alienare aut auferre presumat, sed potius
                        firma atque stabilia perennibus ac perpetuis temporibus, ita ut a nobis
                        statuta sunt, decernimus permanenda. Si quis autem, quod non optamus,
                        temptator extiterit contra hoc nostrum apostolicum privilegium et in quoquam
                        ire et transgressor esse maluerit vel frangere presumpserit et in omnibus
                        obediens et observator esse noluerit, scia se auctoritate Dei omnipotentis
                        et Domini nostri apostolorum principis Petri, cuius licet inmeriti Dei
                        dignatione gerimus vices, anathematis vinculo innodatum et a regno Dei
                        alienum. Qui vero pio intuitu verus custos et observator extiterit huius
                        nostri apostolici privilegii, meritis atque precibus beati Petri apostolorum
                        principis et sanctarum martirum Rufine et Secunde in ethereis arcibus premia
                        et benedictionis gratiam atque misericordiam a iusto iudice, Domino nostro,
                        vitamque eternam consequi mereatur. Scriptum per manum <persName><name
                                ref="Melchisedech">Melchisedech</name></persName>
                        <rs key="#Papal_court_officer #Scriniarius">prothoscriniarii</rs> sancte
                        sedis apostolice in mense Maio, indictione suprascripta .VIII. Datum .X.
                        kalendas Iunii per manum <persName><name ref="Theophylactus"
                                >Theophilati</name></persName> †cancellarii† (<rs
                            key="#Papal_court_officer">sacellarii</rs>) sancte sedis apostolice anno
                        Deo propitio pontificatus domini Sergii summi pontificis universalis tertii
                        pape in sacratissima sede beati Petri apostoli tertio, in mense et
                        indictione suprascripta .VIII. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Papsturkunden, nr. 22, pp. 36-38</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Marazzi 1998, pp. 263-265 e <foreign>passim</foreign></p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento è tramandato in copia nei registri di papa Gregorio IX. L'originale
                    doveva senz'altro essere papiraceo, come già appurato da Gaetano Marini nella
                    sua edizione dei <foreign>Papiri Diplomatici</foreign> (1805, al nr. 22).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
