<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Benevento, Biblioteca Capitolare, Pergamene a parte, n. V</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1311</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1011-02-28">
                                <note type="displayed_date">1011 February 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. Nos <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2486">Paldolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2902">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langnobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs> cum
                        principali escellentia petitionum dilectorum suorum omnibus iuste petentibus
                        clementer phavet. Igitur qualiter noverit hominum fidelium nostrorum
                        presentjum scilicet hac futurorum sagacitas <persName
                            key="#Intercessory #Gastaldus/vicegastaldus" ref="#people/3432"
                            >Rodelgrimum</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldeum</rs> dilectum nostrum hac
                        filius quondam <name ref="Hludouuicus">Lodoici,</name>
                        <rs key="#Intercessory">per</rs>
                        <persName ref="#people/3447" key="#Intercessory #Count">Dauferium</persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs> dilectum nostrum, nostram adiisse a Deo
                        protegendam principalem dignitatem, deprecans ut concederemus ei cuncta
                        qualiter hic inferius declaratur habendum iure quieto; de quibus petiit sibi
                        a nostra excellentja munitjones apices exinde ei fieri iuberemus. Cuius
                        petitjones usquequaque assensum prebentes, hos nostre munitatis apices
                        exinde ęi fieri iussimus. Per quos videlicet omnino sancimus et
                        perpetualiter per hu[n]c nostrum roboreum preceptum conced[i]mus tibi
                        Rodelgrimo omnibus <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_persons_without_heirs"
                            >rebus exfundatas</rs> que fuerunt de hominibus qui ex hoc seculo absque
                        heredes migraverunt, de quantum coniunctum est cum rebus vestris et de
                        quantum infra fines de ipsa monimina vestra et pertinentja esse videntur,
                        totum et integrum illud concedimus tibi sicut ad nostrum sacrum per[t]inet
                        Palatjum absque cuiuscumque [c]ontrarietatem. nec non et concedimus tibi
                        omnia monimina ex ipsis rebus pertinentes et continentes, [et li]centjam et
                        potestatem habeatis cum ę[a]s causare et ad legem hostendere et omnem
                        definitj[o]nem exinde facere absque cuiuslibet contrarietate. pariterque
                        concedimus tibi ut quacumque ex ipsis hominibus vestri censiti noluerint
                        vestrum <rs key="#Servitium">servitjum</rs> vel <rs key="#Angaria"
                            >angarias</rs> facere, sicuti a pars nostri sacri Palatji illos
                        concessos abetis, ut in omnia illorum rebus atque mobilibus eveniat in
                        vestra dominatjonem et potestatem faciendum quod volueritis absque
                        cuiuscumque molestatjone, cum omnia monimina exinde pertinentes et
                        continentes. Ea etenim sanctjone cuncta iam dicta nostra concessione
                        qualiter superius legitur et sacri nostri palatji est pertinentes, tam tibi
                        eidem Rodelgrimo gastaldeo tuisque heredibus yta omnia concessimus ad
                        p[er]p[etu]alit[er] habendum et possidendum atque [finem] exinde faciendum
                        quemammodum volueritis sine ullius comitibus, gastaldeis, iudicibus, vel
                        sculdays nostris aut cuiuscumque persone hominum contrarietate vel
                        molestatjone in aliqua exinde vobis aliquit contrarium ingerente. Ut hec
                        nostra concessio ab omnibus immobiliter obserbetur, manu propria
                        scripsi[mus] et anulis nostris supter iussimus sigillari. Singnum (M) domni
                        Paldolfi gloriosi principis. (SI D) <persName ref="#people/3433"
                            key="#Writer #Other_clerics">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Writer">scriba</rs> ex
                        iussione predicte potestatis scripsi. Da[t]ur enim vobis pridie kalendas
                        martjas in anno tricesimo principatus domni Paldolfi [gloriosi]g prin[c]ipis
                        et vicesimo quarto anno principatus domni Landolfi magni principis filii
                        eius, die lunis, hoctaba indictjone. Actum in sacratissimo <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/110">Beneventano</placeName> Palatjo.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Poupardin 1907, pp. 159-60 (all’anno 1010); Ciaralli, De
                    Donato, Matera 2002, n. 29, pp. 87-89 (source of the text reproduced here).
                        <emph>Document summaries</emph>: Bartoloni 1953, pp. 302 (all’anno 1011).
                        <emph>Fac simile</emph>: API, XV/67, tav. 35 (e non XIV come da refuso
                    nell'edizione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Gli elementi cronologici non concordano: l’era dei due principi di Benevento
                    Pandolfo II e Landolfo V riporta al 1011, l’indizione al 1010, e il giorno della
                    settimana al 28 feb. 1009: gli editori ipotizzano che il rogatario possa aver
                    fatto confusione con gli elementi cronologici contenuti nella
                        <foreign>petitio</foreign>, che probabilmente riportava l’indizione e un
                    giorno della settimana correnti al momento della sua realizzazione. Il documento
                    è redatto <foreign>transversa charta</foreign>. Sigillo impresso incassato
                    deperdito: alone confuso del diametro approssimativo di mm. 54-56 (cfr Ciaralli,
                    De Donato, Matera 2002, pp. 87-88). Dauferio conte che intercede presso il
                    principe a favore del gastaldo Rodelgrimo, potrebbe forse identificarsi con
                    Dauferio II conte di Larino (nel dubbio non si crea tuttavia il collegamento
                    alla scheda di II livello). Sussistono alcune perplessità circa
                    l'identificazione di questo scrittore con il <foreign>Iohannes clericus et
                        scriba</foreign>, attivo in cancelleria tra il 1012 e il 1015, cui si
                    attribuiscono i docc. 1312 e 1313, cfr anche Matera 2012, p, 357.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
