<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Subiaco, Archivio Abbaziale di S. Scolastica, Arca VI, 1 (Papsturkunden, nr. 92;
                    Regesto Sublacense, nr. 19)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1546</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession (papyrus)</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0992-05-27">
                                <note type="displayed_date">992 May 27</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-20" who="dinternullo">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>LEO EPISCOPUS SERVUS SERVORUM DEI DILECTO filio LEO religioso abbate
                        venerabili monasterii sancti Benedicti, quod situm est in sublaco sanctaeque
                        tuae congregationi successoribusque tuis eiusdem monasterii imperpetuum. Cum
                        magna nobis sollicitudine insistit cura pro universis Dei aecclesiae ac piis
                        locis vigilandum ne aliquam necessitatis iacturam sustineat, sed magis
                        propriae utilitatis stipendia consequatur, ideo nos convenit nos pastorali
                        tota mentis integritate eorumdem venerabilium locorum maximae stabilitatis
                        integritatem procurare et sedule eorum utilitatum subsidia illic conferre,
                        ut Deo nostro omnipotenti, id quod pro eius sancti nominis honorem et laudem
                        atque gloriam eius venerabilibus nos certum est contulisse loci, sitque
                        acceptabile nobisque ad eius locupletissimam isericordiam dignum uiusmodi
                        piis operis in sideriis conferat arcibus remuneratione. Igitur, quia
                        postulavit a nobis tua dilectio, quatenus concederemus tibi tuoque
                        venerabili monasterio in perpetuum, pro restaratione eiusdem sancti loci et
                        substentatione monachorum qui ibi omnipotenti Deo deserviunt, idest massa
                        qui vocatur Iubenzana et Intermurana in integro cum fundis et casalibus et
                        omnibus vocabulis suis ubique ad ipsam massam pertinentibus, videlicet
                        fundum Torpeliano in integro et fundum Ampolloni integro, fundum Cispa,
                        fundum Romani in integris, fundum Kapra Molentem in integro, fundum
                        Castaneola in integro, fundum Buberano in integro, fundum Trellano in
                        integro et fundis et coloniis iuxta Sanctum Valerium excepto portione quam
                        detinere videtur per chartularum episcopii Tiburtinae aecclesiae in
                        praedicto fundum Trellano seu in [...] nec non et fundum qui vocatur Colle
                        Detineanu in integrum, fundum Farbecciano in integro, fundum Tostinae in
                        integro, fundum Matenianu in integro, fundum Toccianellum in integro, fundum
                        Flumicello in integro, sicuti extenditur da dextra et da sinistra de monte
                        in monte, fundum Semenarum in integro, fundum Marana in integro, fundum
                        Bulzeanum in integro, fundum Cantoranum in integro, fundum Marcianellum in
                        integro, fundum Kaprola in integro, fundum Sculcula in integro, sive quibus
                        aliis vocabulis nunccupantur, posita territorio Tiburtino et Sublaco seu
                        Afile miliaria ab urbe Roma plus minus .XXIIII. extendente usque in
                        quadragesimo, cum omnibus ad ipsam massam generaliter et in integro
                        pertinentibus. Et inter affines: ab uno latere casale qui vocatur Zizinni et
                        a secundo latere fluvium Tiberis et a tertio latere monte qui vocatur
                        Vulturella et a quarto latere terra et silva episcopii Tiburtini et a quinto
                        latere monte qui vocatur Crufo vel si qui alii per singula loca affines
                        sunt. Iuris Sanctae ROmanae cui Deo auctore deservimus Aecclesiae. Inclinati
                        precibus vestris per huius apostolici privilegii pro Dei omnipotenti et
                        sancti Benedicti onore et pro cenobii substentatione haec suprascripta massa
                        cum omnibus suis inmobilibus locis excepto portione quam tenere videtur
                        [...] Tiburtinae Aecclesiae in praedicto fundo Trullano seu in Sancto
                        Valerio et cum omnibus ad eas pertinentibus ut superius legitur, a praesenti
                        duodecima indictione et in perpetuum tuisque successoribus concedimus et
                        confirmamus detinendum in usu et utilitate ipsius monasterii, ita tamen ut
                        cotidianis diebus sacerdotes et monachi ipsius monasterii pro remedio animae
                        nostrae nostrorumque successorum clament in eadem aecclesia centum
                        Cyrieleyson et centum Christeleyson et sacerdos sacras oblationes in
                        missarum sollemniis tribus vicibus per singulas ebdomadas pro absolutione
                        nostrae animae nostrorumque successorum pontificum omnipotenti domino
                        offerant. Statuentes apostolica censura sub divini iudicii obtestatione[m]
                        et anathematis interdictu[m] ut nulli umquam nostrorum successorum
                        pontificum vel qui publica[s] funcxerint actione[s] vel aliae cuilibet
                        magnae parvaque persona audeat vel praesumat de suprascripta massa cum
                        omnibus suis pertinentiis vel adiacentiis ut superius legitur contra hoc
                        nostrum pontificale privilegium agere vel alienare aut auferre presumat, sed
                        potius firmum atque stabilem perpetuis ac perennis temporibus, ita ut a
                        nobis statuta sunt decernimus permanendum. Si quis autem, quod non optamus,
                        contra hoc nostrum apostolicum privilegium temerator extiterit et in omnibus
                        obediens et observator esse noluerit, sciat se auctoritate Dei omnipotentis
                        et Domini nostro apostolorum principis Petri cuius licet inmeriti de tamen
                        dignatione gerimus vices, anathematis vinculo innodatum et a regno Dei
                        alienum. Qui vero pio intuitu verus custos et observator extiterit huius
                        nostri apostolici privilegii meritis atque precibus beati Petri apostolorum
                        principis et sancti Benedicti in ethereis arcibus premia et benedictionis
                        gratiam atque misericordiam a iusto iudice domino Deo nostro vitamque
                        aeternam consequi mereatur. Scriptum per manum Leonis scriniarii Sanctae
                        Romanae Aecclesiae in mense Maio et indictione supra iam nonimata duodecima.
                        BENE VALETE. † Datum .VI. Kalendas Iunias per manum Nycolai primicerei summe
                        apostolice sedis anno Deo propitio pontificatus domni nostri Leoni summi
                        pontifici et universali sexti pape in sacratissima sede beati Petri apostoli
                        quarto in mense et indictione suprascripta .XII. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Papsturkunden, nr. 92, pp. 162-164; Regesto Sublacense, nr. 19, pp. 52-53</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
