<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Torino, Archivio di Stato (MGH DD O I, n. 243)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1715</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0962-07-29">
                                <note type="displayed_date">962 July 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Orta San Giulio (Novara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-27" who="lmotta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C) In nomine sanctae individuaeque trinitatis. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/173">Hotto</persName> divinae
                        dispositione providentia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si
                        sanctis et divino cultui locis mancipatis viscera nostrae largitatis seu
                        donationis patefecerimus, plurimum nobis ad imperii nostri stabilitatem
                        animaeque nostrae remedium atque aeternae remunerationis emolumentum
                        proficere minime titubamus. Quapropter notum sit omnium sancte dei
                        aecclesiae fidelium nostrorumque praesentium scilicet ac futurorum
                        universitati, nos non immemores beneficiorum trinae insecabilisque
                        maiestatis quae semper circa nostrae imbecillitatis fragilitatem operatur,
                        specialiter tamen ideo quod misericorditer nobis victoriam tribuens quoddam
                            <rs key="#Castle">castrum</rs>, videlicet <rs key="#Islands"
                            >insulam</rs>
                        <placeName key="#Islands #Castle" ref="#places/836">sancti Iulii</placeName>
                        iam dudum per <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarium</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">regem</rs> ab <rs key="#Dioecesis">episcopatu</rs>
                        <orgName key="#Dioecesis" ref="#juridical_persons/406">Novariensi</orgName>
                        sublatam et sibi usurpatam nec non contra nos in rebellionem positam,
                        nostrae subdiderit ditioni, per nostrae imperialis auctoritatis paginam
                        tribuisse et omnino concedisse <orgName
                            key="#Churches #Clergy/religious_persons" ref="#juridical_persons/410"
                            >aecclesiae in predicto castro sitae in honore vero sancti
                            Iulii</orgName> confessoris Christi cuius corpus humatum ibidem
                        requiescit, quasdam res nostro iuri et dominationi hactenus subiectas infra
                            <rs key="#Comitatus">comitatum</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/327">Plumbiensem</geogName>
                        coniacentes, hoc est <rs
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Object #Redistributive">cortes</rs> duas
                            <placeName key="#Fundi" ref="#places/1618"><geogName
                                key="#Curtes #Fiscal_property #Object #Redistributive"
                                ref="#estates/1214">Barazzolam</geogName></placeName> et <placeName
                            key="#Villages/settlements" ref="#places/1619"><geogName
                                key="#Curtes #Fiscal_property #Object #Redistributive"
                                ref="#estates/1213">Agredade</geogName></placeName>, quarum una quae
                        dicitur Barazzola habet <rs key="#Mansi">mansos</rs> viginti et tres, et
                        altera quae dicitur Agredade habens <rs key="#Mansi">mansos</rs> decem et
                        septem, in sumptum et usus canonicorum ibidem deo et sancto Iulio confessori
                        Christi famulantium, una cum terris campis vineis pratis silvis aquis
                        aquarumque decursibus piscationibus molendinis cultis et incultis servis et
                        ancillis aldionibus et aldiabus omnibusque in integrum ad praedictas res
                        penitus pertinentibus cum accessibus et ingressibus eorum superioribus et
                        inferioribus. Hoc autem tamen sancimus et omnino per nostrum imperiale
                        praeceptum statuimus, ut nullus episcopus praefatae Novariensis aecclesiae
                        qui pro tempore fuerit, praesumat iam dictas res de victu et stipendio
                        canonicorum subtrahere et sibi vindicare, sed de nostro iure et dominio in
                        usum et sumptum <rs key="#Clergy/religious_persons">canonicorum</rs> atque
                        previdentiam qui pro tempore fuerint transfundimus atque delegamus, ut
                        habeant teneant et fruantur in perpetuum omnium hominum inquietudine vel
                        controversia remota et pro criminum absolutione nostrorum cunctis diebus
                        quibus deus eundem locum perseverare tribuerit, precatibus misericordem deum
                        placare satagent, quatinus in die districti examinis repudiato setigero
                        laneo hereamus consortio. Si quis igitur huius nostrae concessionis
                        praecepti violator extiterit, culpabilis solvere cogatur <rs key="#Penalty"
                            >centum libras auri optimi</rs>, medietatem kamere nostrae et medietatem
                        canonicis sancti Iulii quibus illata fuerit iniuria. Quod ut verius credatur
                        diligentique cura ab omnibus observetur, manu propria roborantes anuli
                        nostri impressionem inferius affigi iussimus. Signum domni Hottonis (MF.)
                        invictissimi augusti. <persName key="#Chancellor"><name ref="Liutulfus"
                                >Liutulfus</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> advicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/1303">Uuidonis</persName>
                        <rs key="#Archchancellor">archicancellarii</rs> et <rs key="#Bishops"
                            >episcopi</rs> recognovit et subscripsit. Data IIII. Kal. Augustus anno
                        dominicae incarnationis DCCCCLXII, anno vero imperii domni Hottonis
                        serenissimi augusti primo, inditione quinta; actum in <placeName
                            key="#Lakes #Islands #Villas #Castle" ref="#places/836"><geogName
                                key="#Villas #Curtes" ref="#estates/1471">villa que dicitur Horta
                                prope lacum eiusdem sancti Iulii</geogName></placeName>; feliciter
                        amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O I, n. 243, pp. 346-347, BSSS (78-80), n. 54, pp. 79-81</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
