<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Venezia, Archivio di Stato (MGH, D O. I, n. 258 (963), pp. 367-368)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">1041</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0963-08-26">
                                <note type="displayed_date">963 August 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">San Leo </note>
                                <note type="redaction_date">XII m </note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Zacharias; monasterium </origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="ecinello">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sancte et individue trinitatis. Otto divina favente clemencia
                        imperator augustus. Si peticionibus servorum et [ancillarum dei iustis et
                        ratio]nabilibus adquiesscimus, ad anime nostre salutem proficere non
                        diffidimus. Idcirco omnium fidelium sancte dei ecclesie nostrorumque
                        [presentium et futurorum] devocio noverit, qualiter Iohannia abatissa de
                        monasterio sancti Zacharie in finibus Veneciarum constructo prop[e palatium
                        de Riuo] alto et Iohannes presbiter et monachus noster fidelis sucgesserunt
                        nostre clemencie, quatinus pro dei amore et remedi[o anime nostre cum
                        cunctis] facultatibus rebusque mobilibus et inmobilibus sceu familiis
                        utriusque sexus ad eundem monasterium sancti Zacha[rie iuste pertinentibus,
                        scilicet] infra dictione regni nostri consistentibus iam per loca
                        denominata, quas ibi contulit per cartula offersionis [Ingelfredus commes]
                        filius quondam Grimaldi et Ildeburga commitissa uxor Adalberti commitis cum
                        suis heredibus, [sicut textus ipsorum cartule] legitur, videlicet curtem
                        unam cum omnibus suis pertinenciis in finibus montis Siricani positam in
                        villa [que Petriolo nuncupatur], similiter et in Cona et in Sacco et in Lupa
                        et in Liquencia et Laurenciaca, una cum terris vineis ca[mpis olivetis
                        pratis massaritiis] piscariis molendinis silvis casis capellis pascuis aquis
                        aquarumque decursibus montibus vallibus [servis et ancillis ad ipsam] curtem
                        de Petriolo aspicientibus in integrum, ut pars predicti zenobii cui nunc
                        Iohannia [Rauenatis venerabilis abbatissa preesse] videtur, cum omni
                        integritate in usum et sumptum monacharum inibi per tempora deo famulancium
                        perpetualiter perm[aneant et sub nostre] tuicionis ac defensionis munburdo
                        consistant. Nos autem saluberrimas eorum peticiones inspicientes [hoc nostre
                        immunitatis] preceptum fieri iussimus per quod sanccimus, ut iam dictum
                        monasterium cum suis rebus mobilibus et inmobilibus omnibus[que mancipiis et
                        colonis] advenis et peregrinis servis et ancillis super terram ipsius
                        predicti monasterii infra regni nostri fines residentibus sub n[ostra
                        maneat] inmunitatis defensione, ita ut nullus marchio commes vel quislibet
                        publicus actionarius sceu alia magn[a parvaque] persona ex rebus sepe dicti
                        monasterii [quibus] modo iuste et legaliter vestita esse videtur aut inantea
                        ibidem divina [pietas ampli]ficare voluerit, abstrahere aliquid aut minuere
                        quandoque presummat, sed liceat supramemorati monasterii abatissa eiusque
                        successores in perpetuum res eiusdem monasterii sub nostre+ inmunitatis
                        defensione quieto ordine possidere [cum omnibus] ad se pertinentibus vel
                        aspicientibus tam rebus quamque et mancipiis liberis et servis super res iam
                        dicti monasterii [residen]tibus, nullusque audeat eos iniuste distringere
                        neque ab eis ullas inlicitas redibiciones aut publicas angarias exigere;
                        ante omnia autem abatissa eiusdem monasterii eiusque successores et omnes
                        monachas ibidem deo servientes sub nostre def[ensionis] quiete perenni iure
                        permaneant nullusque rei publice minister eos per placita ventillare
                        temptet, nisi in presencia ab[atisse] que per tempora ibi preesse visa
                        fuerit, quatinus ipsas ancillas dei que ibidem deo famulantur, pro nobis
                        statuque reg[ni nostri deum] iugiter exorare delectet. Si quis igitur hoc
                        nostre auctoritatis preceptum et munburdum infregerit, [sciat se]
                        compositurum auri optimi libras centum, medietatem kamere+ nostre et
                        medietatem predicte abatiss[e Iohannie] vel eius successoribus. Quod ut
                        verius credatur et diligencius ab hominibus observetur, manu propria
                        roborantes annulo nostro sigillari iussimus. Signum domni Ottonis
                        invictissimi ac magni (M.) imperatoris augusti. Lyiutgerius cancelarius
                        advicem Uuidonis episcopi et archicancellarii recognovi et subscripsi. Data
                        septimo kalendas septembris anno dominice incarnacionis DCCCCLXIII,
                        indictione VI, anno imperii magni Ottonis imperatoris augusti II; actum
                        monte Feretrano ad petram sancti Leonis. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mgh, D O. I, n. 258 (963), pp. 367-368 </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
