<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, cod. Vat. lat. 4939
                        (<foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>), ed. CSS, I, 41, pp.
                    408-411</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1356</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0966-05-04">
                                <note type="displayed_date">966 May 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[I]n nomine Domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principali excellentia petitionibus dilectorum suorum omnibus iuste
                        petentibus clementer favet, igitur noverit omnium fidelium nostrorum
                        presentium scilicet ac futurorum sagacitas quia <persName ref="#people/3475"
                            key="#Intercessory #Abbots">Azzo</persName> venerabilis <rs
                            key="#Abbots">abbas</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/85"><rs
                                key="#Monasteries">monasterii</rs> Sancte Sophie</orgName>
                        constructa <placeName key="#Cities" ref="#places/110"
                            >Beneventane</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitati</rs> ut pro amore omipotentis Dei et salvatione
                        anime nostre concederemus in eodem sancto monasterio omnibus <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Property_of_persons_without_heirs"
                            >territoriis exfundatis</rs>
                        <rs key="#Fiscal_property #Mention #Redistributive #Inflow #Confiscation"
                            >pertinentibus sacri nostri palatii</rs> que infra fines de terris
                        pertinentibus ipsius monasterii coniuncte sunt, unde ipse monasterio <rs
                            key="#Parchment_documents">veraces scriptiones habuerint</rs> vel
                        ostenserint, simulque et concederemus in eodem sancto venerabile loco omnes
                        illos extraneos <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Freeborn"
                            >liberos homines</rs> qui in curte et terris habitaverint et hereditate
                        non habuerint, de quibus petiit a nostra excellentia ut firmitatis apices in
                        eodem sancto monasterio fieri iuveremus. Cuius petitionem exaudientes hos
                        firmitatis apices ibidem exinde fieri iussimus, per quos omnino sancimus et
                        perpetualiter abendum nostris et futuris temporibus concedimus in eodem
                        sancto monasterio ad possessionem prephati monasterii et de eiusque
                        abbatibus et rectoribus omnibus territoriis exfundatis pertinentibus sacri
                        nostri palatii que infra fines de terris pertinentibus ipsius monasterii
                        coniuncte sunt, unde ipse monasterio veraces scriptiones abuerint vel
                        ostenserint; nec non et concedimus in eodem sancto monasterio <rs
                            key="#Privileges #Exemption">ut nullum servitium parti nostri publice
                            faciant</rs> illis <rs
                            key="#Property_of_persons_without_heirs #Freeborn">liberis hominibus
                            extraneis qui hereditatem non habuerint</rs> et in <rs key="#Curtes"
                            >curte</rs> et <rs key="#Landed_possessions">terris</rs> prephati
                        monasterii habitaverint, ea videlicet ratione ea omnia que superius legitur
                        qualiter sacri nostri palatii pertinere videtur in supra dicto sancto
                        monasterio concedimus ad possessionem prephati monasterii et de eiusque
                        abbatibus et rectoribus abendi ac possidendi absque contrarietate comitis,
                        gastaldis, iudicis aut cuiuscumque persone contradictione vel inquietudine,
                        sed perpetuis temporibus iubeant et possideant pars predicti monasterii ea
                        omnia que superius legitur, faciendi exinde que voluerint, nemine vobis
                        exinde in aliquo contraria ingerente. Ut autem hec nostra concessio verius
                        observetur, manu propria scripsimus et ex anulo nostro subter iussimus
                        sigillari. Signum domni Paldolfi gloriosissimi principis. <persName
                            ref="#people/337" key="#Notary">Petrus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ex iussione supra dicte potestatis scripsi.
                        Data quarto nonas magias anno vicesimo tertio principatus domni Paldolfi et
                        anno octabo principatus domni Landolfi gloriosis principibus, indictio nona.
                        Actum in <placeName key="#Cities" ref="#places/173">civitate
                            Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS1 VIII, col. 601A-602A; IS2 X-2, col. 441C-442A; CSS, I,
                    41, pp. 408-410 (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Di Meo 1795-1819, VI, pp. 38-39; Poupardin 1907,
                    Catalogue, I, n. 117; Voigt 1902, 160.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini O. 1926, 144.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4939</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il cod. Vat. lat. 4939, noto come <title>Liber preceptorum Beneventani
                        monasterii S. Sophiae</title> o, più comunemente, come <title>Chronicon S.
                        Sophiae</title>, fu redatto nello <foreign>scriptorium</foreign> del
                    monastero di S. Sofia di Benevento e terminato nell'anno 1119. Il documento è emesso dai principi Pandolfo I e Landolfo III.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
