<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio arcivescovile di Torino</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1849</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0989" notAfter="0998">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-11" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. Otto superno disponente ordine rex
                        augustus. Si pura mentis intencione ecclesiarum curam sublevare ad nisum
                        melioris status studuerimus, tanto lacius imperium nostrum amplificari et
                        salus nostre anime tribui, quanto vero excelsoque regi earum officium
                        gloriosius apparet, procul dubio confidimus. Qua de re omnium fidelium
                        sancte dei ecclesie nostrorumque presentium videlicet ac futurorum comperiat
                        multitudo, Amizonem venerabilem episcopum sancte Taurinensis ecclesie
                        nostram adiisse clemenciam, humiliter postulantem quatinus nos pro
                        restauracione sancte dei ecclesie atque amore beati Iohannis baptiste cuius
                        vocabulo eadem consistit aecclesia, eiusque presenti ac futura fidelitate
                        per nostri precepti seriem eidem aecclesie sancti Iohannis dignaremur
                        confirmare et corroborare omnes res ac proprietates eius. Nos vero eum iuste
                        petentem cernentes, prout iuste et legaliter potuimus, aures nostre pietatis
                        eius vocibus inclinantes eidem aecclesie sancti Iohannis huius precepti
                        paginam conscribi decernimus per quam illi iure perpetuo confirmantes
                        corroboramus omnes res mobiles et immobiles cunctaque predia eius,
                        nominative etiam curtem que vocatur Cari et Canoue et Celle et Testona et
                        Riuole, Flauignasco et castellum sancti Raphaelis et Cargnanum et Pinariolum
                        et Unidilfica et Solaria et Finisidum et Publice et Alegnanum cum omnibus
                        pertinentibus ad supradicta loca seu curtes. Confirmamus etiam illi omnes
                        plebes eius cunctaque monasteria omnesque terras et res in quibuscumque
                        comitatibus per loca et vocabula adiacentes, una cum terris vineis curtibus
                        villis castellis plebibus monasteriis campis pratis aquis aquarumque
                        decursibus ripis molendinis piscacionibus montibus vallibus planiciebus
                        paludibus aedificiis mansionibus muris viis inviis colonis colonabus aldiis
                        aldiabus manentibus omnibusque residentibus super terras eius servis
                        ancillis omnique familia utriusque sexus ac omnia in omnibus in integro que
                        dici aut nominari possunt eidem aecclesie pertinentibus et que modo habet et
                        que deo propicio adquisierit. Concedimus atque prefate aecclesie ut nullus
                        homo nostri regni eius villas colentibus vel suis in castellis habitantibus
                        foderum vel angariam aut aliquam publicam funccionem exigere aut aliquam
                        contrarietatem facere aliquo modo temptet, sed sub nostra tuicione sint tuti
                        et securi et defensi ab omnibus ad iura predicte aecclesie sancti Iohannis.
                        Precipientes ergo omnino iubemus ut nullus dux marchio archiepiscopus vel
                        aliquis episcopus comes vicecomes nullaque sub imperio nostro magna aut
                        parva persona prefatum Amizonem episcopum vel suos successores inquietare
                        molestare aut de rebus predicti episcopii aliquam minorationem facere
                        presumat aut in aliquo loco sibi pertinenti aliquod placitum tenere temptet
                        sine voluntate et consensu prefati episcopii episcopi presentis vel futuri,
                        set liceat eundem episcopum successoresque eius per hoc nostrum preceptum
                        prefatum episcopium tenere cum omni sua integritate et cum omni
                        tranquillitate vivere, ut deo valeat famulari nostroque parere imperio,
                        omnium hominum contradictione remota. Si quis autem, quod fieri minime
                        arbitramur, temerario ausu quandoque huius nostre imperialis precepti
                        auctoritatis tenorem irrumpere temptaverit aut ab hominibus prefate ecclesie
                        sancti Iohannis sive villas eius colentibus seu sua castella habitantibus
                        fodrum vel angariam vel aliquam publicam funccionem exigerit aut in aliquo
                        loco sibi pertinente sine voluntate episcopi eiusdem aliquod placitum
                        tenuerit, sine dubio cognoscat se compositurum auri purissimi libras centum,
                        medietatem camere nostre et medietatem predicti episcopii episcopo. Et ut
                        hec nostre imperialis auctoritas confirmationis firmior habeatur et
                        inconvulse per futura tempora ab omnibus observetur, manu propria roborantes
                        presentem paginam sigilli nostri impressione inferius iussimus insigniri. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O II. doc. 250</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Casiraghi 1979</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
