<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, Vat. lat. 4939
                        (<foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>), ed. CSS, II, 15, pp.
                    460-464</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1372</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0762-08">
                                <note type="displayed_date">762 August</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cum in Dei nomine coniunximus nos domnus vir gloriosissimus <persName
                            key="#Marquis/duke" ref="#people/303">Arigis</persName> summus <rs
                            key="#Marquis/duke">dux</rs> gentis Langobardorum in <rs key="#Curtes"
                            >curte</rs> nostra que vocatur <placeName ref="#places/3463"
                            key="#Curtes">Montella</placeName>, ibi veniens <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/3489">Mauricius</persName> venerabilis <rs key="#Abbots"
                            >abba</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3400" key="#Churches #Monasteries"><rs
                                key="#Monasteries">monasterii</rs> Sancti Benedicti</orgName> quod
                        situm dinoscitur esse infra <rs key="#Cities">civitatem</rs> nostram
                            <placeName ref="#places/110" key="#Cities">Beneventum</placeName>, ubi
                            <rs key="#Hospitals">xenodochium</rs> esse invenitur, et suggessit nobis
                        eo quod <rs key="#Condomae">condoma</rs> quas bone recordationis domna
                            <persName ref="#people/1932" key="#Marquis/duke">Theoderada</persName>
                        cum <rs key="#Marquis/duke">domno</rs>
                        <persName ref="#people/1931" key="#Marquis/duke">Gisulfo</persName> filio
                        suo offerserant in predicto monasterio, que habitare videtur in <placeName
                            key="#Villages/settlements #Fiscal_property #Condomae"
                            ref="#places/2377">Prata</placeName>, quod <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/3453">Zacharias</persName> qui fuit <rs key="#Abbots"
                            >abba</rs> contra canonicam regulam quesitasset et modo se a suo <rs
                            key="#Servitium">servitio</rs> subtrahere querant. Nos quippe dum hec
                        talia audissemus, continuo iussimus ante nostram vestigia venire ipsos
                        homines, id est <name ref="Celestinus">Cęlestinum,</name>
                        <name ref="Lupus">Lupum</name> et <name ref="Ursus">Ursum</name>, qui causam
                        suam et de germanis suis agebant, et inquisivimus eos pro qua ratione se a
                        servitio ipsius venerabilis monasterii subtraherent. Qui adserentes
                        dixerunt: «Certe veritas est quia et nos et parentes nostri domna Theoderada
                        cum domno Gisolfo duce filio suo contulerunt in ipso monasterio et servi
                        exinde fuimus, et postea Zacharias, qui ibi abbas fuit, <rs
                            key="#Manumission">liberos nos constituit</rs> per precepta
                        gloriosissime memorie domni <persName ref="#people/158" key="#Marquis/duke"
                            >Gisolfi</persName> iunioris seu <persName key="#Marquis/duke"
                            ref="#people/1918">Godescalc</persName> ducum, et per legem qualiter
                        liberi constituti sumus in nostra libertate permanere debemus». Ad hęc
                        respondebat nominatus Mauricius abbas: «Veritas est, sicut asseritis, quod
                        vos quodam Zacharias liberas constituit, sed non fecit secundum legem et
                        sanctorum Patrum institutiones seu canonicam sanctionem, et ideo vobis ipsa
                        libertas firmis et stabilis esse non debet, sed qualiter secundum <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">offertionem</rs> istam quam ęccę
                        per manibus teneo vos nominata potestas concessi servire debeatis». Tunc dum
                        hęc omnia nostra gloriosa potestas intellexisset, fecimus relegi offertionem
                        monasterii quam Mauricius abbas ostendebat, et insertum ibi invenimus
                        qualiter domna Theoderada cum domno Gisolfo filio suo duce superius
                        nominatas condomas ibidem concessissent per suum firmissimum preceptum.
                        Deinde iussimus religi et precepta illa que Celestinus cum nominatis
                        parentibus suis de sua libertatem ostendebant, ubi legebatur qualiter eos
                        domnus Gisolfus iunior dux seu Codescalc qui fuerat dux per rogum quoddam
                        Zacharię liberassent, sed etiam et firmitatem de ipsis preceptis quam eis
                        emiserant <persName ref="#people/2002">Scauniperga</persName> cum <persName
                            ref="#people/374" key="#Marquis/duke">Liutprand</persName> filio suo.
                        Quibus relectis et agnitis eorum altercationibus precepimus sacros adduci
                        canones in nostram presentiam. Quorum capitula sciscitantes ita continentes
                        invenimus ·in sanctorum apostolorum seu Nicino nec non et Anquiritano atque
                        Silvestri pape urbis Romę conciliis ut nullus episcoporum, presbyterorum,
                        diaconorum et clericorum qui sanctis et venerabilibus locis preessent res
                        ecclesię distraherent aut alienare presumant, et qui presumerent a proprio
                        gradu disciderent. Post hęc inreprehensibiliter, prestante Deo, iudicium
                        dare poteremus, iussimus aduci edictum gentis nostre Langobardorum. Quod
                        sciscitantes invenimus qualiter bone recordationes <emph>domnus Liutprand
                            rex instituit ut precepta que facta anteriora essent statuimus firmiores
                            et stabiliores esse</emph>, sicut volumus ut nostra precepta semper
                        roborem opteneant. Hidcirco decrevimus atque statuimus ut nominati homines,
                        id est Cęlestinus cum uxore et germanis suis, et Ursu cum uxore, filiis et
                        germanis suis, atque Lupus cum genitore, uxore et filiis suis, nec non et
                            <name ref="Ringo">Rinco</name> cum uxore et filiis suis seu filiis <name
                            ref="Albinus">Albini</name>, et <name ref="Fusulus">Fusulus</name> cum
                        uxore, filiis et nepotibus suis, id est filii <name ref="Buttus"
                            >Butte</name> et <name ref="Calvus">Calbuli</name>, sed etiam et <name
                            ref="Gemulus">Gemulus</name> cum uxore et filiis suis, qualiter a
                        potestate predicta in iam phato monasterio sunt concessi, obediant et
                        deserviant perpetuis temporibus in ipso sancto loco et ipsius custodibus cum
                        omnibus rebus suis et filiis et filiabus, quos et in nostra presentia sepius
                        dicto abbati Mauricio et in manu tradere iussimus et precepta ipsorum ante
                        nostrum conspectu cassari fecimus; tantum de filiis Celestini pro causa
                        pietatis et anime nostre salute, quos asserebat de <rs key="#Arimannus"
                            >arimanna</rs> natus esse, decrevimus ut si ita esset veritas liberi et
                        absoluti permanerent persone eorum, unde et eis preceptum fieri iussimus;
                        ipse vero Celestinus cum coniuge sua et omnibus rebus suis seu fratre eius
                        et cuncti omnibus superius nominatus cum rebus et filiis, filiabus suis
                        atque coniugibus omni in tempore essent servi iam nominati monasterii Sancti
                        Benedicti sicut et alii qui ibidem serviunt. Unde pro firmitates venerabilis
                        loci hoc nostrum preceptum iudicatum fieri iussimus, ut nullo tempore
                        predicti Cęlestinus, Lupus et Ursus vel eorum heredes de sua libertate agere
                        presumant, sed ab hodierno die et perpetuis temporibus tam tibi qui supra
                        Mauricio quam et successoribus tuis obediant et deserviant cum omnibus rebus
                        suis, omni repetitione cessante, et in vestra sint potestate, faciendum ex
                        eis canonice quicquid vobis placuerit. Quod vero iudicatum definitionis ex
                        iussione nominate potestatis dictavi ego <persName
                            key="#Other_palatine_officer" ref="#people/3490">Gaydemari</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">referendarius</rs> tibi <persName
                            key="#Notary" ref="#people/3491">Beati</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scribendum. Actum in nominata <rs
                            key="#Curtes">corte</rs> nostra <placeName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Residential #Palatium" ref="#places/3463"
                            >Montellari</placeName> mense augusto per indictione quinta decima.
                        Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS2, X, coll. 452-453; BERTOLINI, Ordinamenti, p. 605;
                    Bertolini P. 2002, n. 69, pp. 578-592; CSS, II, 15, pp. 460-464 (source of the
                    text reproduced here); CDL, IV/2, n. 45, pp. 148-154; Capo 2006, pp. 266-270.
                        <emph>Document summaries</emph>: Chroust 1888, p. 200.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Di Meo 1795-1819, III, p. 46; Bertolini O. 1926, n. 69, p. 28; Loschiavo 2018,
                    pp. 550-551.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4939</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il cod. Vat. lat. 4939, noto come <title>Liber preceptorum Beneventani monasterii
                        S. Sophiae</title> o, più comunemente, come <title>Chronicon S.
                        Sophiae</title>, fu redatto nello <foreign>scriptorium</foreign> del
                    monastero di S. Sofia di Benevento e terminato nell'anno 1119. Il documento è
                    emesso dal duca Arechi II.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
