<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 31-34, n°
                    12).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2235</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0972-09-11">
                                <note type="displayed_date">972 September 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio domni
                            <persName key="#Popes" ref="#people/1532">Iohannis</persName>
                        <rs key="#Popes">summi pontifici et universalis pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri sede septimo sitque imperante domno piissimo
                        perpetuo augustus <persName key="#Emperor/king" ref="#people/173"
                            >Ottoni</persName> a Deo coronato pacifico <rs key="#Emperor/king">magno
                            imperatore</rs> anno regni pietatis eius in Italia vero anno undecimo et
                        domnus <persName key="#Emperor/king" ref="#people/239">Otone</persName> item
                        a Deo coronato <rs key="#Emperor/king">imperatore</rs> eius filio anno
                        quinto, die undecimo mense september, indictione quintadecima, <placeName
                            ref="#places/594">Ravenne</placeName>. Petimus a vobis <persName
                            key="#Priests #Abbots" ref="#people/1550">Sergius</persName> per Domini
                        misericordiam <rs key="#Priests">presbiter</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1471" key="#Churches #Archbishops #Priests"
                            >sancte Ravennatis Ecclesie</orgName> et <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/1474">Sancte
                            Marie qui vocatur a Senodochio</orgName>, qui est fundata iusta <rs
                            key="#Clusae/gates">porta que vocatur Sancti Laurencii</rs>, una per
                        consensum et auctoritatem domnus <persName key="#Archbishops"
                            ref="#people/1551">Honestus</persName> sanctissimo et coangelico <rs
                            key="#Archbishops">archiepiscopus</rs> sancte Ravennatis Ecclesie, uti
                        michi presenti in Christi nomine <persName key="#Judge" ref="#people/1553"
                            >Ursus</persName> publicus <rs key="#Judge">iudex</rs>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs>
                        <placeName ref="#places/80" key="#Cities #Fines">Ferrarie</placeName> et
                        filiis et nepotibus meis per enfiteuticario iure a presenti die concedistis
                        et confirmastis seo largistis nobis rem iuris supradicti monasterii vestris
                        Sancte Marie que vocatur in Senodochio, idest <rs key="#Fundi">fundum</rs>
                        in integrum qui vocatur <geogName
                            key="#Confinia #Rivers #Marshes/lagoons/tombolos #Fundi #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Cereals #Wine #Hay/fodder #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Churches"
                            ref="#estates/2419"><placeName
                                key="#Confinia #Rivers #Marshes/lagoons/tombolos #Fundi #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Cereals #Wine #Hay/fodder #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Churches"
                                ref="#places/3524">Corneto</placeName></geogName> cum omnibus a se
                        pertinentibus, exscripto at <rs key="#Churches">ecclesiam</rs> cui vocabulum
                        est <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/1485">Sancti
                            Petri</orgName> cum omnem sua pertinencia qui est fundata in ipso fundo
                        Corneto, qui antea ordinatam abetis in <persName key="#Deacons #childOf"
                            ref="#people/1552">Bernardo</persName>
                        <rs key="#Deacons">diacono</rs>
                        <orgName key="#Churches #Deacons" ref="#juridical_persons/1437">sancte
                                <placeName ref="#places/80">Ferrariensis</placeName>
                            Ecclesie</orgName>
                        <rs key="#childOf">filio meo</rs>; nam alia omnia ipsa res de iamdicto fundo
                        Corneto in integrum dedistis et confirmastis subese mihi cum <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs>, <rs key="#Wine">vineis</rs>, <rs
                            key="#Cereals">campis</rs>, <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder">pascuis</rs>, <rs key="#Forests">silvis</rs>,
                            <rs>salectis</rs>, <rs>sacionalibus</rs>, cum <rs key="#Rivers"
                            >aquis</rs>, <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">padulibus</rs>, <rs
                            key="#Fisheries">piscatcionibus</rs>, <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">venacionibus atque
                            occupacionibus</rs> suis et cum omnibus ad eas rem pertinentibus,
                        constitutis <geogName ref="#estates/2410">territorio
                        Ferrariensis</geogName>, <rs key="#Plebs">plebe</rs>
                        <orgName key="#Plebs" ref="#juridical_persons/1486">Sancti Stefani qui
                            vocatur in Villa Marciana in Salto</orgName>; <rs key="#Confinia"
                            >interrafines</rs> eius: ab uno latere medio <rs key="#Rivers">gurgo de
                                <geogName key="#Confinia #Rivers" ref="#estates/2429"><placeName
                                    key="#Confinia #Rivers">Vitello</placeName></geogName></rs> qui
                        est iuxta latere <rs key="#Fundi">fundo</rs>
                        <geogName key="#Confinia #Fundi" ref="#estates/2427"><placeName
                                key="#Confinia #Fundi" ref="#places/3531"
                            >Launiano</placeName></geogName> et ab alio latere <rs key="#Forests"
                            >ruvereto qui vocatur <geogName key="#Confinia #Forests"
                                ref="#estates/2428"><placeName key="#Confinia #Forests"
                                    >Pilara</placeName></geogName></rs>, hubi termine eius adest,
                        tercio latere fundo <geogName key="#Confinia #Fundi"><placeName
                                key="#Confinia #Fundi">Graniano</placeName></geogName>, quarto
                        latere <rs key="#Canals">fossa</rs> in integrum que est iuxta fundum qui
                        vocatur <geogName key="#Confinia #Fundi #Canals"><placeName
                                key="#Confinia #Fundi #Canals" ref="#places/3516"
                            >Tamara</placeName></geogName>. Dum ego supradictus Ursus publicus iudex
                        seo filiis et nepotibus meis divina graciam in ac lucem iusserit permanere
                        vita concedistis nobis eam abendum, tenendum, possidendum, ordinandum; et tu
                        supradicto abbas cum tuis successoribus ab omni homine exinde nobiscum stare
                        et auctoriare debeatis et ex nostris propriis expensis seo laboribus nihil
                        aliquod inferius adfixam pensionem reputari debeamus. Prestante quoque nos
                        indesinenter secundum paginam peticionis in nostre pensionem nomine singulis
                        quibusque anni omnis marcio mense infra indictione, pro predicta et
                        supradicta res que supra legitur, hoc est in <rs key="#Rent_in_money"
                            >argentum denarios decem</rs> tantum pensionem ut dictum est
                        persolvatur. Pro eo quia exinde accepistis calciariis in manibus tuis
                        supradicto abbas de manibus meis supradicto petitore in presencia <rs
                            key="#Witness">testium</rs>, qui hic subter subscripturi sunt,
                        calciariis nomine, idest de mobilibus rebus usque ad valientem <rs
                            key="#Price">solido centum octuaginto et per unoquoque solido ana
                            denarios duodecim</rs>. Ita et post transitum nostrum superius nominato
                        petitore Ursus publicus iudex seo filiis et nepotibus meis munus expletum
                        quando Domino placuerit, tunc tociens dicto fundo Corneto qui superius
                        legitur <rs key="#Production">cultas, laboratas, defensatas et in omnibus
                            melioratas</rs> vel quitquid inibi ad nobis aditum melioratumque fuerit,
                        ad ius dominiumque supradicti monasterii vestris Sancte Marie que vocatur in
                        Senodochio sitas a porta que vocatur Sancti Laurencii, cuius est iura et
                        proprietas, revertatur. Quod si quod absit et averta divina potentiam et
                        omnia que supra legitur non observaverimus, pro quibus iuratas voce dico per
                        Deum omnipotentem sedemque sanctam apostolicam et vitam suprascriptorum
                        dominorum nostrorum atestationem confirmo, quia daturo me promitto ego
                        supradicto Ursus publicus iudex seo filiis et nepotibus meis a tibi
                        supradicto abbate tuisque successoribus ante omnis litis initium aut
                        interpellacionem penem nomine <rs key="#Penalty">auri ebrizo uncias
                            duas</rs> et post penem solutionem ec paginam peticionis in sua
                        firmitate. Quam vero paginam <persName key="#Tabellio" ref="#people/1542"
                            >Dominicus</persName> in Dei nomine <rs key="#Tabellio">tabellionem</rs>
                        huius civitatis <placeName ref="#places/594">Ravenne</placeName> scribendum
                        rogavit et subter manus mea propria firmavit testibusque ad me erogitis
                        obtuli subscribendum eorumque presenciam eam tibi cui supra unus alterius
                        contradidit, sub die, mense et indictione supradicta quintadecima, Ravenne.
                        Presentem dicto iudex uic paginam peticionis sicut supra legitur a me facta
                        subscripsi et testes subscribere rogavit et supradicti calciarie dedit.
                            <persName key="#Witness"><name ref="Petrus/Teucio">Petrus qui vocatur
                                Teucio</name></persName> negociatore filio quondam <persName><name
                                ref="Leo">Leo</name></persName> uic paginam peticionis sicut supra
                        legitur rogatus testis subscripsi et supradicti calciarii dante et
                        accipiente vidi. <persName key="#Witness"><name ref="Iohannes"
                                >Iohannis</name></persName> filio <persName><name ref="Vitalis"
                                >Vitalis</name></persName> negociatore huic paginam anfiteoicionis
                        de omnibus sicut supra legitur rogatus testis subscripsi et supradicti
                        calciarii dante et accipiente vidi. <persName key="#Witness"><name ref="Leo"
                                >Leo</name></persName> filio <persName><name ref="Petrus"
                                >Petrus</name></persName> negociatore uic paginam peticionis de
                        omnibus sicut supra legitur rogatus testis subscripsi et supradicti
                        calciarii dante et accipiente vidi. Dominicus in Dei nomine tabellio huius
                        civitatis Ravenne scriptor huius paginam peticionis de omnibus sicut supra
                        legitur post roborationem testium atque traditam complevi et absolvi.
                        Noticiam testium idest: Petrus vir clarissimus qui vocatur Teucio
                        negociatore filio quondam Leo, Iohannes vir clarissimus filio Vitalis
                        negociatore, Leo vir clarissimus filio suprascripto Petrus negociatore.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 31-34, n° 12</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (cfr. Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 77-83).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
