<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa  XIII, n. 24</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2099</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0988-06-22">
                                <note type="displayed_date">988 June 22</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-25" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Principissa" ref="#people/397">Aloara</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/398">Landenolfus</persName> filio eius
                        divina ordinante providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps"
                            >principes</rs>. Cum principali excellentia petitione dilecti sui
                        petenti clementer favet, igitur noverit <rs key="#Assembly">omnium fidelium
                            nostrorum praesentium</rs> scilicet ac futurorum sagacitas quia
                            <persName key="#Count #Intercessory" ref="#people/1996"
                            >Grimoaldus</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> dilectus noster nostram obsecravit excellentiam
                        quatenus hob hamore omnipotentis Dei et salvatione anima nostrae
                        concederemus et confirmaremus in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Abbots #Monasteries #Landed_possessions #Overland_transport #Hay/fodder #Houses #Canals #Aqueducts #Bridges/pontoons #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters" ref="#juridical_persons/84">Sancti
                            Benedicti</orgName> situs in <rs key="#Monasteries">monte</rs>
                        <placeName key="#Mountains #Monasteries" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName>, ubi <persName key="#Abbots" ref="#people/401"
                            >Manso</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> esse videtur, <rs key="#Landed_possessions"
                            >terra</rs> et presa pertinente sancti nostri palatii et parti nostra
                        publici, quae esse videtur intro hanc Capuana civitate proprinquu porta qui
                        dicitur Sancti Angeli, habentes finis hab uno latere fine muro uius
                        civitati, ex alio latere fine platea iterum uius cibitati, uno caput tenet
                        in terra et presa pertinente sancti nostri palatii sic directe quomodo
                        pergit trasonna pertinente ipsius monasterii ac casa fabrita ipsius
                        monasterii, qui fuit de <persName><name ref="Stephanus"
                            >Stephano</name></persName>
                        magister, aliu caput tenet in terra et presa similiter pertinente
                        sacto nostro palatio, quae modo tenet <persName><name ref="Maraldello"
                                >Maraldello</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Guido">Guidoni</name></persName>, habet per singula latera in
                        longum pedes centum nonaginta et tres et per singula capita per trabersum
                        habet pedes tredecim ac mensura de pede de manu <persName><name ref="Lando"
                            >Landoni Senior</name></persName> terrae et
                        presa ipsa mensurata, quam et concederemus et confirmaremus in praefato
                        sancto monasterio, de alia parte iam dicta platea circa muru de case ipsius
                        monasterii in latitudine de ipsa platea pedes duos, et a supradicto pede et
                        in longitudine directe quantum vadit iam dicta indicata et mensurata terra,
                        ita ut licentiam et potestatem haveret parte iam dicti monasterii in
                        supradicta terra in trabersu, quae sunt pedes duos fodere, et fundamenta
                        mittere et pilas fabrire, et arcora super eadem platea volbere, et <rs key="#Houses"
                            >casa
                        fabrita</rs>, et super eadem arcora haedificare, et licentiam havere mura de ipsa
                        casa coniungere cum supradicto muru uius civitati, et licentiam haveret pars
                        ipsius monasterii supra eodem muru facere, et ponere <rs key="#Canals #Aqueducts 
                            #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >canali</rs> coniuncta cum
                        case illae quae ibidem edificare deveret, ubi discurrant aquas de grondales
                        de case ipsae, et praedictas aquas pergant per ipsos canales foras iam
                        dictas terras, quam haedificare pars ipsius monasterii duabus mura super
                        anditum de eodem muru uius civitati deveant, sic directe quomodo finietur
                        praedictum indicata et mensurata terra, a parte de iam dicta terra et presa,
                        quae modo retinet iam dictus Maraldello, et tantum deveant esse mura ips
                        fabrita insursum, ut nullus homo petransire posset de una parte in alia, et
                        iam dicta <rs key="#Bridges/pontoons"
                            >arcora</rs> tantum deveant essere in altitudine, ut de suprus possant
                        ingredere et egredere <rs key="#Overland_transport">carras</rs> cum <rs key="#Hay/fodder"
                            >fenu</rs>
                        et cum alias causas cum quo necesse
                        fuerint, et super arcora ipsos ponere deveant srabes et plantas sternere et
                        astrecas facere de quibus petiit a nostra excellentia, ut firmitatis apices
                        illi exinde fieri iuberemus, cuius petitionem exaudientes hos firmitatis
                        apices ibidem exinde fieri iussimus per quos omnino sanctimus et
                        perpetualiter havendum nostris et futuris temporibus concedimus et
                        confirmamus in praefato sancto monasterio supradictas indicatas et
                        mensuratas terras, una cum omnia inferius et superius haventibus, et cum via
                        ibidem intrandi et exiendi, ac possessionem iam dicti monasterii et ac
                        eiusque custodibus atque abbatibus, sic tamen ut potestatem et licentiam
                        haverent pars ipsius monasterii ibidem et supra eadem paltea iam dicta
                        arcora volbere, et praedicta hadificia seu casa fabrita haedificare et
                        coniungere mura ipsu cum supradicto muru uius cibitati, et praedicto canali
                        super eodem mura facere, et ordinare, ut diximus ubi discurrant aquas de
                        praedictas grondales et per eodem canales discurrant foras praedictas
                        indicatas et mensuratas terras, ea videlicet ratione ea omnia supradicta in
                        iam dicta ratione, ut supradiximus in praefato sancto monasterio ipso
                        concedimus et confirmamus ac possessionem praedicti monasterii et de eiusque
                        custodibus atque rectoribus havendi ac possidenti adsque contrarietate
                        ciuscumque persona hominis, neminem vobis exinde inaliquo contraria
                        faciente. Quod si quispiam homo hanc concessionem in quomodocumque violare
                        paesumpserit, sciat se compositurus in praefato sancto monasterio et ad
                        eiusque custodes atque rectores auri puri libras decem, et ac concessio de
                        qualiter continet fima permaneat in perpetuum. Ut autem haec nostra
                        concessio verius observetur, manu propria subscripsimus et ex anulis nostris
                        supter iussimus sigillari. (M). Signum domni Landenolfi excellentissimi
                        principis. <persName key="#Professional_writer"><name ref="Adelchis"
                                >Adelchisi</name></persName>
                        <rs key="#Professional_writer">scriba</rs> ex iussione supradicta potestatis
                        scripsi. Datum decimo kalendas iulii anno sexto principatus domni Landenolfi
                        gloriosi principis, indictione prima. Actum <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities #Assembly #Landed_possessions #Houses #Canals #Aqueducts #Bridges/pontoons" ref="#places/173"
                            >Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 86-87; Leccisotti 1965: 114, n. 24; Voigt 1902: 70, n. 204.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
