<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio, 1175 aprile 19</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2444</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Breve/memoratorium</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1175-04-19">
                                <note type="displayed_date">1175 April 19</note>
                                <note type="dating_elements">Stile della natività</note>
                                <note type="topical_date"><foreign>Campo</foreign> (San Piero in
                                    Campo; Montecarlo; Lucca)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-18" who="agiacomelli">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In dei omnipotentis nomine. Breve ad futura demonstratione qualiter in
                        loco ubi dicitur ad <rs key="#Mills">molendini</rs> de Altopasso, prope <rs
                            key="#Baptismal_churches">plebe</rs>
                        <orgName key="#Baptismal_churches" ref="#juridical_persons/3229">sancti
                            Petri</orgName> in <placeName key="#Mills #Baptismal_churches"
                            ref="#places/3250">Campo</placeName>, presentia <rs
                            key="#Boni_viri/boni_homines">bonorum hominum</rs> quorum nomina
                        inferius scripta sunt, <persName><name ref="Rusticus"
                            >Rusticus</name></persName> rector <rs key="#Hospitals">hospitalis</rs>
                        et <rs key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3207" key="#Churches #Hospitals">sancti
                            Herculani et sancti Allucii</orgName>, quod est situm et edificatum
                        prope <placeName ref="#places/464" key="#Baptismal_churches">Pisciam
                            Maiorem</placeName> in loco ubi dicitur <placeName ref="#places/3217"
                            >Campollianum</placeName>, cum assensu et auctoritate atque conscilio
                            <persName key="#Priests"><name ref="Wido">Guidonis</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiteri</rs> et plebani plebis <orgName
                            ref="#juridical_persons/3208" key="#Baptismal_churches">Sancte
                            Marie</orgName>, que est constructa et edificata in loco Piscia Maiore,
                        cum acordamento etiam et voluntate atque conscilio fratrum ipsius
                        hospitalis, videlicet <persName><name ref="Bene">Bene</name></persName> et
                                <persName><name ref="Blancus">Blanci</name></persName> et
                                <persName><name ref="Cacciatus">Caciati</name></persName> ibidem
                        presentium, fecit finem et refutationem atque transactionem pro ipso
                        hospitali in manum <persName><name ref="Montanus"
                            >Montanini</name></persName> rectoris <orgName key="#Hospitals"
                            ref="#juridical_persons/3206">hospitalis de <placeName
                                ref="#places/3207" key="#Hospitals">Altopasso</placeName></orgName>,
                        recipientis pro ipso hospitali de Altopasso. Nominatim de <rs
                            key="#Bridges/pontoons">ponte</rs> de <placeName ref="#places/3200"
                            key="#Bridges/pontoons">Ficiclo</placeName> qui est edificatus super
                        flumen Arnum et de <orgName ref="#juridical_persons/3209"
                            key="#Bridges/pontoons">ecclesia Sancte Marie</orgName> in ipso ponte
                        edificata et de domo ipsius pontis que est prope eundem pontem et de omnibus
                        casis et casinis atque casalinis, terris cultis et incultis seu agrestibus
                        et aquis et de omnibus bonis mobilibus et immobilibus seu semoventibus,
                        ingenio aliquo vel modo ad ipsum pontem vel ecclesiam seu domum
                        pertinentibus seu aspicientibus aliquo modo, et de omni iure et (…) seu
                        actione vel diricto ipsi hospitali de Campolliano de ipso ponte vel ecclesia
                        seu domo et de predictis terris, bonis, rebus aliquo modo competente. Et
                        nominatim de aministratione seu collocatione ipsius pontis vel ecclesie et
                        domus atque predictorum bonorum, et de rectore etiam ibi mittendo seu
                        collocando, et de omni iure et actione predicto hospitali de Campolliano
                        pertinenti occasione suprascripti pontis vel ecclesie seu domus, seu eorum
                        bonorum, modo vel ingenio aliquo vel requirere seu causare poterat aliquo
                        modo. Et dedit et tradidit, cessit atque mandavit eidem Montanino rectori
                        ipsius hospitalis de Altopasso, pro ipso hospitali, omne ius et actionem
                        suprascripto hospitali de Campolliano pertinentem de predicto ponte et de
                        predicta ecclesia et domo et suprascriptis bonis, terris et rebus seu eorum
                        occasione aliquo modo. Insuper convenit et promisit et se suosque
                        successores et predictu suum hospitale obligavit non mittere de predictis
                        seu aliquo predictorum litem vel molestiam adversus suprascriptum Montaninum
                        vel suos successores seu adversus predictum hospitale de Altopasso aut cui
                        dederint vel habere decreverint seu collocaverint litem vel molestiam per se
                        vel per alium aliquo ingenio. Et quod taciti et contenti exinde erunt et
                        permanebunt in perpetuum, et quod non apparebit exinde ullum eorum datum per
                        quod eidem hospitali de Altopasso aut cui dederit seu locaverit ulla
                        dampnietas vel molestia appareat vel deveniat aliquo modo. Et hec omnia sub
                        pena domni apostolici et lucensis potestatis consulum quoque et treguanorum
                        presentium et futurorum lucensium. Et si ita observatum non fuerit, quod
                        component et dabunt penam ad partem suprascripti hospitali de Altopasso lib.
                        C argenti optimi, et pena soluta quod omnia suprascripta similiter in sua
                        firmitate permaneant omni tempore sub eisdem penis omnibus. Pro quibus iam
                        dictus Rusticus confessus fuit se recepisse pro suprascripto hospitali de
                        Campolliano, ad partem et utilitatem ipsius hospitalis a suprascripto
                        Montanino, rectore suprascripti hospitalis de Altopasso, pro ipso hospitali
                        libras quinquaginta sex bonorum denariorum lucensium. Et hec omnia facta
                        sunt per laudamentum presbiteri <persName key="#Witness #Priests"><name
                                ref="Wido">Guidonis</name></persName> cappellani ecclesie <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/3230">Sancti Martini</orgName>
                        de <placeName ref="#places/3249" key="#Churches">Uzano</placeName> et
                            <persName key="#Witness"><name ref="Gherardinus"
                            >Girardini</name></persName> quondam <persName><name ref="Heinricus"
                                >Arigetti</name></persName>, et <persName key="#Witness #Advocatus"
                                ><name ref="Raginaldus">Rainaldini</name></persName>
                        <rs key="#Advocatus">advocati</rs> suprascripte plebis de Piscia filii
                                <persName><name ref="Wido">Guidonis</name></persName>, in quos ab
                        utraque parte hec omnia suprascripta ad difiniendum per laudamentum commissa
                        fuere. Hec acta sunt presentia presbiteri <persName key="#Witness #Priests"
                                ><name ref="Heinricus">Henrigi</name></persName> et <persName
                            key="#Witness"><name ref="Bondie">Bondie</name></persName> et <persName
                            key="#Witness"><name ref="Preite">Preitis</name></persName> germanorum
                        quondam <persName><name ref="Beneveni">Beneveni</name></persName> et
                            <persName key="#Witness"><name ref="Rossus">Rossi</name></persName>
                        quondam *** et <persName key="#Witness #Causidicus"><name ref="Rodelandus"
                                >Rolandi</name></persName>
                        <rs key="#Causidicus">causidici</rs> de Sancto Andrea et predictorum
                        presbiteri Guidonis et Girardini atque Rainaldini et presbiteri <persName
                            key="#Witness #Priests"><name ref="Iohannes">Iohannis</name></persName>
                        de Altopasso, qui rogati <rs key="#Witness">testes</rs> interfuerunt. Anno
                        dominice nativitatis millesimo centesimo septuagesimo quinto, tertiodecimo
                        kal. madii, indictione octava. (S) <persName key="#Writer #Notary"><name
                                ref="Aldricus">Aldricus</name></persName>
                        <rs key="#Writer #Notary">notarius</rs> domni imperatoris, qui omnibus his
                        interfui, per concordiam utriusque partis memorie causa hoc breve
                        descripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.archiviodigitale.icar.beniculturali.it/it/185/ricerca/detail/536827</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
