<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio Dep. Orsetti Cittadella,
                    1176 giugno 18</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2491</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In nomine Domini nostri Iehsu Christi Dei eterni, anno ab eius
                        nativitate millesimo centesimo septuagesimo sexto, quartodecimo kl. iulii,
                        indictione nona. Manifesti sumus nos Laborator quondam Ferolfi et Guillia
                        uxor eius et filia quondam *** quia, (…) ubi interfuit notitia Rolandi
                        iudicis domni imperatoris filii Ubaldini, (…) per hanc cartulam pro
                        nostrarum animarum remedio nostrorumque parentium offerimus tibi Deo
                        omnipotenti et hospitali beatorum Iacobi Pelegrini atque Gilii, edificato in
                        loco Cerbaria ubi dicitur Tepascium, sex nostras videlicet petie de terris
                        quas habemus et esse videntur in loco Scheto prope ecclesiam beati Iohannis
                        et eius finibus. Prima quarum est vinea cum casa (…) edificata (…) similiter
                        tibi Deo et predicto hospitali offersionem (…) (…)riata in solario et de
                        altera arca pro fructibus reponendis, idest supedaneo minore, et de altero
                        coperclato (…) marmoreis (…) quarum qu(…) et quinta est apud ecclesiam
                        Sancti Iohannis et de pila, putei et de furno. Que prima petia de terra
                        tenet ambo capita in viis publicis, latus unum tenet in terra Buosi quondam
                        *** et in terra Paganetti sicut designata est, et alterum in terra
                        Henrighetti quondam Ugheri sicut signata apparet. Secunda petia est item
                        vinea ibi prope, que tenet ambo capita cum uno latere in viis publicis et
                        alterium latus tenet in terra Ceciorelli germani mei qui supra Laboratoris
                        sicut terminata est. Tertia est boscum cum silva allevata ibi prope. Que
                        tenet unum caput in via publica et alterum in serra montis, latus unum tenet
                        in terra et bosco suprascripti Ceciorelli sicut terminata est, et alterum in
                        terra et bosco Rolandini quondam Morectini. Quarta est campus et ortus cum
                        arboribus prope suprascriptam ecclesiam. Que tenet unum caput in via publica
                        et alterum in terra et dimidia fovea ecclesie Sancti Pantaleonis, quam
                        detinet Ramingus. Latus unum cum tota fovea infra se tenet in terra Alamanni
                        Parasacchi, et alterum in terra et dimidia fovea suprascripte ecclesie
                        Sancti Iohannis. Quinta est campus ibi prope. Que tenet unum caput in via
                        publica et alterum in terra et dimidia fovea suprascripte ecclesie Sancti
                        Pantaleonis quam detinet ipse Ramingus. Latus unum tenet in terra
                        suprascripte ecclesie Sancti Iohannis sicut terminata est et alterum in
                        terra ecclesie Sancti Cerbonii sicut terminata est, et in terra et media
                        fovea Henrigi quondam Affricanti. Sexta est campus ubi dicitur Poiale. Que
                        tenet unum caput in via publica cum uno latere, et alterum caput tenet in
                        terra hospitalis Sancti Petri Maioris, et alterum latus tenet in terra
                        Sancti Cerbonii sicut terminata est et aliquantulum in terra suprascripte
                        ecclesie Sancti Iohannis sicut terminata est. (…) <foreign>Pena</foreign>:
                        in duplum (…) et insuper penam lib. ducentarum denariorum lucensium et
                        consulum et treguanorum lucensium presentium et futurorum vel alterius
                        lucensis potestatis. (…) Actum Luce a latere Beati Petri ecclesie de domo
                        templi. Signum manus Bongiori quondam Rolandi, Savini quondam Mili, Henrigi
                        filii Sighiruoli rogati testium, et presentia Rolandi iurisperiti de Sancto
                        Andrea. Paucis diebus transactis, venienti septimo kl. iulii in domo
                        suprascripti Bongiori, predictus Laborator per Domini evangeliam (sic)
                        iuravit quod suprascriptas terras et casas et res massaricias non sunt
                        venditas alicui nec aliqua pars eorum nec sunt alicui alienatas, nisi illis
                        personis de quibus dictum est, et ab illis vel ab aliis personis si eis
                        obligate sunt de denariis quos habet a suprascripto hospitale de Tepascio
                        eas liberabit, nec de eis aut aliqua parte eorum salvibus eius vel alicui
                        persone pro eis aliquam donationem vel obligationem factam habet. Hec vera
                        sunt et sic observavit, se sciente sic eum Deus (…) a sancta Dei evvangelia
                        in quibus manum posuit. Acta fuere hec presentia suprascriptorum Rolandi
                        causidici de Sancto Andrea et Bongiori atque Savini. (S) Bonusfilius not.
                        domni imperatoris post traditam complevi et dedi, et hec suprascripta omnia
                        memorie causa publicis litteris descripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.archiviodigitale.icar.beniculturali.it/it/185/ricerca/detail/537354</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
