<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, Barb. lat. 2724
                        (Federici, <foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 145)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2080</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0982-10-02">
                                <note type="displayed_date">982 October 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-06" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes" ref="#people/2410">Benedictus</persName>
                        <rs key="#Popes">episcopus</rs>, servus servorum Dei. <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/1966">Iohanni</persName> venerabili <rs
                            key="#Abbots">abbati</rs> ex <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots #Gualdi #Cells/hermitages #Abbots #Slave_labour #Slave #Casalia #Casae/cassinae_massaricie"
                            ref="#juridical_persons/1900">Christi martyris Vincencii</orgName>, et
                        per te in eodem venerabili monasterio tuisque successoribus in perpetuum.
                        Cum magna nobis sollicitudine cura insistit pro universis Dei ecclesiis, ac
                        piis locis vigilandum, ne aliquam necessitatis iacturam sustineant, sed
                        magis propria utilitate stipendia consequantur. Ideo convenit nos pastoralis
                        tota mentis integritate eorumdem venerabilium locorum maxime stabilitatis
                        integritatem procurare, et sedule eorum utilitati subsidia illi conferre, ut
                        Deo nostro omnipotenti id quod pro eius sanctimoniis honorem eciam ad
                        laudem, atque gloriam eius divine maiestatis venerabilium nos certum eciam
                        contulisse locis sitque acceptabile, nobisque ad eius locum plenissima
                        misericordia dignum huiusmodi pii operis nostri in sidereis conferatur
                        arcibus remuneracionem. Igitur, quia petistis a nobis, quatenus monasterium
                        Beati Vincencii martiris, situm supra <rs key="#Rivers">fluvium</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/609">Vulturnum</placeName>, territorio
                            <geogName key="#Monasteries #Abbots" ref="#estates/1902"
                            >Beneventano</geogName>, partibus Samnie, una cum suis pertinenciis, et
                        monasteriis, videlicet venerabile monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1922">Beati Petri
                            apostuli</orgName>, positum iusta fluvium
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/2348">Sabbati</placeName>, territorio
                        Beneventano; sed et monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1901">Sancte Dei
                            genitricis Marie</orgName> in <placeName key="#Monasteries"
                            ref="#places/2301">Loco Sano</placeName>; item monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1912">Salvatoris domini
                            nostri Iesu Christi</orgName>, quod positum est in <placeName
                            key="#Monasteries" ref="#places/112">Alife</placeName>; nec non et monasterium in honore <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1940">Sancte Marie</orgName>,
                        edificatum videlicet in territorio Marsicano, loco Apinianici; porro monasterium <orgName
                                key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/2309">Sancti Mauri</orgName> infra <rs key="#Comitatus">comitato</rs>
                        <geogName key="#Monasteries #Comitatus" ref="#estates/1930"
                            >Atinense</geogName>; eciam aliud monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1974">Sancte Dei
                            genitricis Marie</orgName>, positum in territorio <geogName
                            key="#Monasteries" ref="#estates/1410">Pinnense</geogName>, loco qui
                        Musano dicitur; nec non et monasterium aliud
                        constructum in honore <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1956">Sancte Dei genitricis</orgName> in loco,
                        qui dicitur Duas Basilicas; item et alia <rs key="#Cells/hermitages"
                            >cella</rs>
                        <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/1962">Sancte
                            Marie</orgName> iusta fluvium
                        <placeName key="#Cells/hermitages #Rivers" ref="#places/2372"
                            >Trinium</placeName>; eciam et cella
                        <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/1933">Sancti
                            Sossii</orgName> in <placeName
                                key="#Gualdi #Roads #Cells/hermitages #Other_basins #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Landed_possessions"
                            ref="#places/605">Liburie</placeName>, loco <placeName
                                key="#Gualdi #Roads #Cells/hermitages #Other_basins #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Landed_possessions"
                            ref="#places/2351">Pantano</placeName> cum integro ipso <rs
                            key="#Gualdi">vualdo</rs>, pertinente monasterio Sancti Vincencii, qui
                        habet fines: de prima parte <rs key="#Roads">via antiqua</rs>, que venit de Ducenta, que
                        decernit inter hec terra seu vualdo, et alia terra et vualdo, qui
                        fuit predicti monasterii, et qualiter demergit via ipsa, et intrat in ipso
                        Pantano, et per via et <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">palude</rs>
                        predicti monasterii, que est coniuncta cum ipso Laneo; de secunda parte via,
                        que dicitur Vicana; de tercia parte iterum fine via, que fuit antiqua, que
                        vadit ad ipsam <rs key="#Other_basins">piscinam</rs> iam dicti monasterii,
                        et demergit terra ipsa inter ipsas terras et vualdo iam dicti monasterii, et
                            <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> alia ipsius monasterii, que
                        dicitur de <geogName key="#Landed_possessions" ref="#estates/1926"
                            >Tortora</geogName>, et terra de aliis hominibus, qui ibi affines sunt,
                        et sicut incipit super ipsam piscinam, et qualiter revolvit circa ipsam
                        terram de eodem vualdo, et iam dicta terra, que dicitur de Tortora, et vadit
                        ad ipsum Pantanum predicti monasterii, et perexit per ipsum Pantanum, et <rs
                            key="#Forests">silva</rs>, et palude usque in ipso Frigido; de quarta
                        vero parte fine iam dicto Frigido, et iam dicto Laneo, et iam una cum aliis
                        monasteriis, et cellis, cum <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casis</rs>,
                        et <rs key="#Casalia">casalibus</rs>, cum <rs key="#Slave_labour #Slave"
                            >servis</rs>, et ancillis utriusque sexus ibidem residentibus, vel cum
                        omnia, et in omnibus suis pertinenciis tibi, tuisque successoribus
                        abbatibus, qui ibidem in tempore fuerint concedimus ut sub iurisdicione Sancte nostre, cui Deo auctore
                        deservimus Ecclesie, vobis detinendum, ut nullus alterius ecclesie
                        iurisdicionibus submittantur. pro qua re piis desideriis faventes hac nostra
                        auctoritate, quod exposcitur, mancipamus, et ideo concedimus vobis
                        vestrisque successoribus abbatibus licenciam Apostolice Sedis nostre, ut
                        quamlibet christianitatem indigentibus in predicto venerabili monasterio,
                        qualis episcopus vobis ad invitandum ire volueritis habendi potestatem
                        omnimodo concedimus ad ecclesias confirmandas, eciam similiter ordinacionem
                        de subdiaconibus, et diaconibus, seu presbiteris per tempora faciendum, et
                        de omne gradum ecclesiasticum ibidem in tempore adimplendum. protestamus
                        eciam, ut nullus episcopus debeat exinde subdiaconem, aut diaconem, seu
                        presbiterum ad suum concilium provocare, nisi sua fuerit voluntas, aut
                        abbatem, vel monachum nullo modo iudicare vel excommunicare. volumus eciam
                        et apostolicam iniungimus auctoritatem vobis,vestrorumque successorum
                        abbatibus, qui ibidem in tempore preordinati furerint, ut de qualicumque
                        ecclesia sacerdos, vel clerici venerint ad habitandum, aut in conversione
                        fratrum, sive monachicum suscipiendi habitum se contulerit statim
                        recipiendi. chrisma vero et firmatam a quali episcopo vobis voluntas fuerit
                        impetrandi liceat semper, et secundum, ut diximus, sub apostolicam nostram
                        potestatem, et omne cuiuslibet ecclesie sacerdotem in prefato venerabili
                        monasterio dicionem quamlibet ac auctoritatem preter sedem apostolicam
                        prohibemus, ita ut nisi ab abbate monasterii fuerit invitatus, nec missarum
                        sollempnia ibidem quispiam celebrare presumat. Statuentes apostolicam
                        insuper censuram sub divini iudicii detestacionibus sed et validis atque
                        atrocioribus anathematis interdiccionibus, ut nullus umquam presumat
                        quispiam cuiuscumque dignitatis preditus potestate in eodem venerabili
                        monasterio, vel eius causis incumbere, aut de rebus et possessionibus, vel
                        ecclesiis subiectis vel quicquid eis exinde inesse videtur quoquomodo
                        auferre, aut alienare, sed nec quamlibet maliciam aut iacture molestiam
                        inferre, dum prefatum monasterium perenniter tam pacis, quam barbaricis
                        temporibus firma stabilitate decernimus sub iurisdicione Sancte Ecclesie
                        permanendum. Promulgantes nempe et hoc auctoritate beatorum apostolorum
                        principis coram Deo et terribili eius examine futuro per huius nostri
                        apostolici privilegii atque constituti sancimus, atque decernimus, ut loca
                        que ab abbatibus cuiuslibet, qui vobis in prefato venerabili monasterio
                        Sancti Vincencii martiris commutata vel concessa sunt, nec non et alias
                        locorum possessiones, que a regibus ac ducibus, vel castaldeis, universisque
                        christianis in eodem sancto loco largita atque oblata sunt, aut in postmodum
                        illic concessa fuerint firma stabilitale prefati venerabilis monasterii
                        existendum atque in perpetuum permanenda statuimus, nec licencia sit, ut
                        dictum est, ex eius omnibus pertinentibus cuiquam magna parvaque auferre, et
                        liceat eosdem monachos de sua congregacione abbatem semper eligere. et
                        liceat ipsum abbatem suos, qui fuerint iudicare monachos non solum virile
                        monasterium, sed et muliebre sibi subiectum. Si quis autem, quod non
                        optamus, nefario ausu presumpserit hec, que a nobis, ad laudem Dei, pro
                        stabilitale venerabilis monasterii, statuta sunt refragare vel infringere,
                        anathematis vinculo innodatus, et cum diabolo et eius atrocibus, [...] atque
                        Iuda traditore Domini eterni incendii concremandus deputetur; at vero qui
                        pio intuitu observaturum et in omnibus extiterit custodiens nostri
                        apostolici constitutum, benediccionis gracia a misericordissimo domino Deo
                        nostro multipliciter consequatur, et vite eterne particeps effici mereatur.
                        Scriptum per manus <persName key="#Scriniarius"><name ref="Iohannes"
                                >Iohannis</name></persName>, <rs key="#Scriniarius">scriniarii</rs>
                        Sancte Romane Ecclesie, in mense octubrio die secunda, indiccione .XI.a BENE
                        VALETE. Data .VI. nonas octubris, per manus <persName
                                key="#Bishops #Papal_court_officer"><name ref="Stephanus"
                                    >Stephani</name></persName>
                            <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Papal_court_officer"
                                >bliviothecarii </rs>summe Sedis Apostolice, anno Deo propicio
                            pontificatus domini nostri Benedicti summi pontificis et universalis
                            septimi pape in sacratissima sede beati Petri apostoli octabo, per
                            indiccione prefata undecima.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 145, pp. 252-256</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Marazzi 2012: 75</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
