<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 170-175 (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, pp. 121-123, n. 54)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2276</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1002-11-17">
                                <note type="displayed_date">1002 November 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domini <persName key="#Popes" ref="#people/177">Silvestris</persName> summi
                        pontificis et huniversalis <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri sede quarto, die septimo decimo mense november,
                        indictione prima, <placeName ref="#places/594">Ravenne</placeName>. Petimus
                        ad vobis in Dei nomine <persName key="#Notary #Other_clerics #Abbots"
                            ref="#people/1560">Gerardus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Notary">notarius</rs>
                        <orgName key="#Notary #Other_clerics" ref="#juridical_persons/1471">sancte
                            Ravennatis Ecclesie</orgName> et <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1474">Sancte Marie que
                            vocatur Exenodochio</orgName>, <rs key="#childOf">filio</rs> presenti et
                        consencienti <persName key="#childOf"><name ref="Gherardus"
                            >Gerardus</name></persName> et cum genitori meo consensu, uti mihi in
                        Christi nomine <persName><name ref="Christina">Cristina</name></persName>
                        seo filiis meis quos dudum abuit de quondam <persName><name
                                ref="Petrus/de Cetuertus">Petrus qui vocabatur de
                            Cetuertus</name></persName>, <rs key="#Libellus/precaria/emphyteusis"
                            >livellarii nomine</rs> concedistis et confirmastis seu largistis nobis
                        rem iuris supradictis monasterii vestris, idest <rs key="#Houses">mansionem
                            pedeplana</rs> in integrum, cum ara portico uno et meteurio suo in
                        integrum, da <rs key="#Roads">platea publica</rs> a podismum designatum
                        extendentem in <rs key="#Size">longitudinem</rs> suam pedes semissales
                        treginta et in latitudinem suam da uno capite da platea publica pedes
                        viginti et semisse uno et da alio capite de curte pedes semissales
                        quatordecim et semisse uno; et insuper concedistis mihi <rs
                            key="#Fruits/vegetables">horticello</rs> in integrum a podismum
                        designatum extendentem in longitudinem suam pedes treginta et quinque et in
                        lato pedes quindecim et uno vacuamento in capite ipsius orticello posito a
                        podismum designatum extendentem in longitudinem suam pedes novem et in lato
                        pedes hocto, una cum <rs key="#Landed_possessions">porcionem de curte</rs>
                        et portionem de <rs key="#Cisterns/pits">puteo</rs> seu de capello marmoreo
                        vel cum ingresso et egresso suo per suprascripta <rs key="#Curtes"
                            >curte</rs> usque in <rs key="#Roads">androna</rs> que pergit a <orgName
                            key="#Churches">Sancto Pullionem</orgName> et usque in platea publica
                        quod est iuxta pinna <rs key="#Walls">muris</rs>, huna cum suis iustis et
                        certis <rs key="#Confinia">interrafinibus</rs>; interrafines eius de
                        supradicta mansionem in integrum que supra legitur hoc est: ab uno latere
                        possident heredes quondam <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Dominicus/Pillinio">Dominicus Pillinio</name></persName> et ab
                        alio latere platea publica seu a tercio latere iuris ipsius <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Confinia #Monasteries" ref="#juridical_persons/1474">Sancte
                            Marie qui vocatur a Ssenodochio</orgName> atque a quarto latere curte de
                        comune; hec omnia abendum, tenendum, possidendum, restaurandum,
                        supersedendum, defensandum et in omnibus meliorandum, in annis advenientibus
                        viginti et novem ad renovandum, salva sanacione domnica dandum. Ita sane hut
                        inferere debeamus domnice racionibus vobis vestrisque successoribus singulis
                        quibusque anni homnis marcio mense infra indictione pro is omnibus que supra
                        legitur hoc est in <rs key="#Rent_in_money">argentum denarios octo</rs>,
                        tantum pensium ut dictum est persolvatur. Pro eo quia exinde accepistis
                        calciariis in manibus tuis de manibus meis in presentia testium, qui hic
                        subter subscripturi sunt, idest <rs key="#Books">libro</rs> uno pro in
                        argentum denarios bonos ellectos solidos viginti et per unoquoque solidos
                        anas denariorum duodecim. Et tu supradicto abbate una cum tuis successoribus
                        mihi supradicta Cristina seo filiis meis ab omni persona hominum in omnibus
                        exinde nobiscum stare et defensare seo autoriare promitto. Si quis verum
                        pars nostrum contra hoc libellum ire tentaverimus antequam finitum tempus
                        sicut supra legitur, det pars partis fidem servantis ante omnis litis
                        initium aut interpellationem pene nomine <rs key="#Penalty">auri uncias
                            duas</rs> et post pene solucionis manente ec libellum in suo robore.
                        Quos vero libellum in uno tenore conscripto <persName key="#Tabellio"><name
                                ref="Petrus">Petrus</name></persName> in Dei nomine <rs
                            key="#Tabellio">tabellio</rs> et negociator uius civitatis Ravenne
                        scribendum rogavimus et subter manus mea propria firmavimus <rs
                            key="#Witness">testibusque</rs> ad nobis rogitis obtulimus subscribendum
                        eorumque presenciam eam nobis omnibus unus alterius nobis contradimus, quod
                        consecutis agamus Deum et maxima graciam. Signum manus mea supradicta
                        Cristina relicta quondam Petrus de Cetvertus iamdicta genitrice ad omnia
                        supradicta cui relectum est. <persName key="#Witness #Tabellio"><name
                                ref="Iohannes">Iohannes</name></persName> filio <persName><name
                                ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Tabellio">tabellio</rs> in ac peticione sicut supra legitur
                        rogatus testis subscripsi et supradicti calciarii dante et accipiente vidi.
                            <persName key="#Witness"><name ref="Walfredus"
                            >Gualfredus</name></persName> filio <persName><name ref="Maurizo"
                                >Mauricius</name></persName> negociatore in ac petitione sicut supra
                        rogatus testis suscripsi et supradicti calciarii dante et accipiente vidi.
                            <persName key="#Witness"><name ref="Iohannes">Iohannes</name></persName>
                        filio <persName><name ref="Andreas">Andree</name></persName> dativus in ac
                        peticione sicut supra legitur rogatus testis subscripsi et supradicti etc.
                        ut supra. Petrus in Dei nomine tabellio et negociator huius civitatis
                        Ravenne scriptor in ac peticionem sicut supra legitur post roboracionem
                        testium atque traditam complevi et absolvit. Notitiam testium idest:
                        Iohannes vir clarissimus filio meo, Gualfredus vir clarissimus filio Petrus
                        tabellio, Iohannes vir clarissimus filio de Andreas dativus de Duero.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 121-123, n. 54.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 170-175).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
