<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Modena, Archivio Capitolare, Fondo Diplomatico, A.06.XX</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2522</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                            <origDate notBefore="0860-09-19" notAfter="0863-09-19">
                                <note type="displayed_date">860/863 September 19 </note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-07" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. Hludouuicus gratia
                        dei imperator augustus. Omnibus episcopis abbatibus ducibus comitibus
                        gastaldiis atquae missis nostris discurrentibus presentibus et futuris.
                        Maximum regni nostri in hoc augere credimus monimentum, si petitionibus
                        sacerdotum ac servorum dei, in quo nostris auribus fuerint prolatae, libenti
                        animo obtemperamus atque ad effectum perducimus. Quapropter noverit solertia
                        vestra, qualiter nos ad petitionem venerabilis viri Hernidi sanctae
                        Modonensis aecclesiae episcopi, quae est constructa in honore preciosissimi
                        confessoris Christi Geminiani antestitis ipsius aecclesiae, talem circa
                        [i]psum sanctum locum benefitium c[o]ncessisse, ut in monasteria et
                        sinodochia seu aecclesias baptismales vel reliquas possessiones, quae ad
                        ipsum episcopatum aspiciunt tam de datione regum quamque reginarum seu
                        reliquorum deo timentium hominum, unde moderno tempore ipsa casa dei iuste
                        vestita est aut quod divina pietas ibi amplificare voluerit, nullus iudex
                        publicus ad causas audiendum vel freda undique exigendum seu mansiones aut
                        paratas faciendum nec fideiussores tollendum neque hominibus ipsius
                        episcopati distringendum nec ullas redibitiones publicas requirendum
                        iudiciaria potestas ibidem quoque tempore ingredere nec exactare poenitus
                        non presumat. Propterea hanc emunitatem conscribere iussimus, per quam
                        specialiter decernimus ordinandum, ut nullus quislibet de vobis neque de
                        iunioribus vestris amodo et deinceps, ut diximus, in monasteria vel
                        exsinodochia seu aecclesias baptismales vel reliquas possesiones, quae ad
                        ipsum episcopatum, ut diximus, de datione regum aut reginarum seu reliquorum
                        deo timentium hominum aspiciunt, nullus iudex publicus ad causas audiendum
                        vel freda undique exigendum seu mansiones aut paratas faciendum nec
                        fideiussores tollendum nec nullas redibitiones publicas requirendum vel
                        exactandum iudiciaria potestas ibidem quoque tempore ingredere nec exactare
                        poenitus non presumat; sed sub emunitatis nomine cum omni fredu concessu
                        valeat omnique tempore rectores ipsius episcopati hominesque eorum quiete
                        vivere et resedere. Et ut haec nostra auctoritas firmior permaneat vel
                        diuturnis temporibus conservetur, manu propria subter firmavimus et de anulo
                        nostro roborari iussimus. Quam si quis violare presumpserit, sciat se
                        quadraginta libras auri obtimi, medietatem eiusdem aecclesie et medietatem
                        palatio nostro conpositurum. Signum domni (MF.) Hludouuici piissimi augusti.
                        (C.)Adalbertus cancellarius recognovi et (SR. SI. D.) Data XIII kl.
                        octubris, anno Christo propitio imperii domni Hludouuici piissimi augusti
                        XI, indictione XI; actum Parma civitate; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>n. 37</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>Lodovico Media Library:
                        <ref>https://lodovico.medialibrary.it/media/schedadl.aspx?id=7980e929-9eda-4275-90b5-30d049732804</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p>19_A.6.XXr, Privilegio di Lodovico II a favore della chiesa di Modena e di Ernido vescovo, Parma, [860-862, set. 19]-19_A.6.XXv, Privilegio di Lodovico II a favore della chiesa di Modena e di Ernido vescovo, Parma, [860-862, set. 19]. Diploma di Ludovico II ad Arnido vescovo. Vicini n. 19; </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
