<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio, 1173 gennaio 20</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2475</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Breve/memoratorium</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1173-01-20">
                                <note type="displayed_date">1173 January 20</note>
                                <note type="dating_elements">Stile dell'incarnazione</note>
                                <note type="topical_date">Fucecchio (Firenze)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-22" who="agiacomelli">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In nomine domini amen. Breve memorie qualiter factum est in loco et
                        finibus de <placeName ref="#places/3200"
                            key="#Rivers #Bridges/pontoons #Boni_viri/boni_homines #Baptismal_churches"
                            >Ficeclo</placeName> in <rs key="#Baptismal_churches">plebem</rs>
                        eiusdem loci, presentia <rs key="#Boni_viri/boni_homines">bonorum
                            hominum</rs> quorum nomina subter leguntur. Lis et controversia sive
                        causa (…) vertebatur inter <persName key="#Advocatus"><name ref="Insalatus"
                                >Insalatum</name></persName>
                        <rs key="#Advocatus">advocatum</rs>
                        <orgName key="#Hospitals" ref="#juridical_persons/3203"><rs key="#Hospitals"
                                >ospitalis</rs> de <placeName key="#Hospitals" ref="#places/3215"
                                >Rosario</placeName></orgName> et <orgName key="#Hospitals"
                            ref="#juridical_persons/3207">ospitalis de <placeName key="#Hospitals"
                                ref="#places/3217">Campo</placeName></orgName> datum ad causam
                        agendam cum <orgName ref="#juridical_persons/3206" key="#Hospitals">ospitali
                            de <placeName ref="#places/3207" key="#Hospitals"
                            >Tepascio</placeName></orgName> a <persName><name ref="Giselbertus"
                                >Giliberto</name></persName> vicario <rs key="#Count">comitis</rs>
                        <persName key="#Count" ref="#people/3241">Macharii</persName> per petitionem
                        rectorum illorum ospitalium, videlicet <persName><name ref="Rusticus"
                                >Rustici</name></persName> rectoris os(pitalis) de Campo cum
                        voluntate et assensu suorum fratrum et <rs key="#Baptismal_churches"
                            >plebani</rs> de <placeName ref="#places/464" key="#Baptismal_churches"
                            >Piscia</placeName> et <persName><name ref="Volta"
                            >Volte</name></persName> rectoris ospitalis de Rosaria et
                                <persName><name ref="Albertinus">Albertinelli</name></persName> cum
                        voluntate et assensu suorum fratrum et <rs key="#Bishops">episcopi</rs>
                        Pistoriensi et <persName key="#Advocatus"><name ref="Rodelandus"
                                >Rolandum</name></persName> advocatum ospitalis de Altepascio
                        (talis) erat S. C. D. F. ab utraque parte. Et propositis actionibus scilicet
                        actiones in factum redditas loco, interdicti unde vi directi et utilis et
                        condictione sine causa et conditione ex illa lege, si quis in tantam
                        conditionem ex lege decretorum et officium iudicis et actione in factum
                        generalem et certi conditionem ad penam et ad pecuniam. Petit Insalatus
                        possesionem <rs key="#Bridges/pontoons">pontis</rs>
                        <rs key="#Rivers">fluminis Arni</rs> pro duabus partibus. Rolandus negat
                        debere. Dicet Insalatus quod ospitalis de Rosario et Sancti Allucii fuerunt
                        in possesione predicti pontis pro duabus partibus, et ceperunt facere cum
                        ospitalis (sic) de Altepascio, et fecerunt III moras comuniter, et quod eos
                        inde proiecerunt <placeName ref="#places/4" key="#Consules"
                            >Lucani</placeName>
                        <rs key="#Consules">consules</rs> pro illis de Altepasio et eorum
                        ordinamento. Rolandus negat. Dicet Insalatus quod ospitalarii predictorum
                        ospitalium non fuerunt ibi admissi ad laborandum cum ad laborandum missi
                        venirent. Rolandus confitetur eos venisse ad laborandum et laborasse, set
                        post conventionem sexaginta lib. Item petit possessionem domorum que sunt
                        ultra Arnum non longe ab ipso ponte et omnium possessionum eius ibi
                        pertinentium pro duabus partibus. Rolandus negat debere. Dicet Insalatus
                        quod suprascripti ospitales possederunt comuniter suprascriptas domos.
                        Rolandus confitetur sic eos comuniter possedisse ante edificationem pontis,
                        sicut nunc possidet in totum Altepasius excepta una domo, set non credit eos
                        possedisse. Dicet Insalatus quod comuniter tantum laboraverunt in pontem
                        quod ultra aquam ibant homines inde. Rolandus negat, set dicet quod
                        ospitalarii eiusdem domus laboraverunt in predicto ponte cum erant in
                        predicta domus (sic) pro his tribus, et non quod venissent ab ospitali de
                        Campo vel de Rosario aliquis alius. Dicit Rolandus quod suprascripti
                        laboraverunt ibi tali intellectu quod si (…) laudamentum fuisset observatum
                        de denaris ad terminem constitutum, in laudamento datis quod esset comunis
                        sin autem esset sin Altepascii, et quod si ibi hedificaverant ultra duas
                        morellas, quod rectores ospitalis de Campo et de Rosario refutaverunt quod
                        nolebant observare quod ibi non lavoraverunt et cessaverunt a laboratione.
                        Insalatus totum negat. Dicit Rolandus quod suprascripti III ospitalarii
                        fuerunt insimul et comuniter concordati fuerunt quod Altepasius debebat
                        prestare LX lib. tali tenore (ut) deinde ad duos menses restitueret
                        ospitalarius de Rosaio XX lib. et XX ille de Campo. Sin autem remaneret opus
                        ospitalis de Altepascio. Insalatus negat. Item possessionem <rs
                            key="#Cells/hermitages">celle</rs> de <placeName ref="#places/2426"
                            key="#Cells/hermitages">Palaia</placeName> petit cum suis pensionibus.
                        Rolandus negat debere. Dicit Insalatus suprascripta ospitalia tunc comuniter
                        possedisse suprascriptam cellam cum illius possessionibus quas tunc habebat.
                        Rolandus confitetur predicto modo, set dicit domum postea auctam supra
                        terreno postea acquisitum. Insalatus negat. Item petit possessionem celle de
                            <placeName key="#Cells/hermitages" ref="#places/3243"
                            >Calcinaia</placeName> cum suis possessionibus. Rolandus negat. Dicit
                        Insalatus predicta ospitalia tunc comuniter possidere suprascriptam cellam
                        cum illius pensionibus quas tunc habebat. Rolandus negat. Dicit Rolandus
                        suprascriptam cellam ex novo acquisitam, et prima venditam. Insalatus
                        confitetur. Dicit Insalatus quod in vigilia Nativitatis vel K. januarii vel
                        Epyfanie <persName key="#Consules"><name ref="Tancredus Avvocati">Tancredus
                                Advocatus</name></persName> et <persName key="#Consules"><name
                                ref="Cecius">Cecius</name></persName> quondam <persName><name
                                ref="Rogerius">Rugeri</name></persName> conversos expulerunt de
                        suprascripta domo de ultra Arnum iuxta pontem ideo quia noluerunt ibi
                        permanere per dominum Altepasci et ei soli obedientiam promittere. Rolandus
                        confitetur Tancredum consulem venisse et claves ei qui preerant (ibi pro
                        tribus ospitalibus) abstulisse, et <persName><name ref="Montanus"
                                >Montanino</name></persName> pro Altepascio dedisse ideo quia papa
                        preceperat predictis tribus ospitalibus ut pontem reficerunt, quod cum
                        factum non esset misit consulibus lucensis ut ospitali de Altepascio darent
                        et propriam conventionem suprascripti laudamenti LX lib. quia cessaverat.
                        Set quando hoc fuit in cartula dicitur. Et negat quod aliquem familiarem eum
                        inde expulisse, sed postea concordaverunt quod fecerunt sibi dari claves.
                        Dicit Insalatus quod post suprascriptam expulsionem consules Lucenses
                        iverunt ad rectorem ospitalis Rosarie et dixerunt ei ut faceret refutationem
                        vel de Altepascio quod cum facere recusaret, et graviter ei minas
                        intulerunt. Tandem ipsi minime hic pro acto recesserunt. Rolandus
                        confitetur. Dicit Insalatus quod <persName><name ref="Wido"
                            >Guido</name></persName> quondam rector de Altepascio tempore mortis
                        confessus fuit quod iniuste expulerat illos de Rosaia et de Sancto Allucio
                        de Ponte. Rolandus negat. Dicit Insalatus quod post dextructionem pontis,
                        cum discordia erat intra rectores ospitalium de reedificando pontem, dixit
                        rector pontis: "Tantum est hic quod bene possumus belamente reedificare".
                        Dominus de Altepascio dixit: "Non faciemus, nisi tantum contulerimus". Et
                        per hunc burgum tulerunt nummos ad reedificandum. Et ille de Altepascio
                        noluit, quia plus non conferebant. Rolandus negat. Dicit Insalatus quod
                        rector ospitalis de Teopascio, facto hic ponte, dixit rectori de Rosario et
                        (de) Sancto Allucio: "Vultis dare annuatim sol. V et cereos Sancto Iachobo
                        et habeatis nostram pontis partem, sin autem dabo cuique vestro sol. V et
                        cereos et habeam vestras partes". Et illi de Rosario et de Sancto Allucio
                        elegerunt dare numos et habere pontem. Postea noluit stare in ea conventione
                        rector Teopasci. Rolandus negat. Dicit Insalatus <rs key="#Countess"
                            >comitissam</rs>
                        <persName key="#Countess" ref="#people/3244">Imiliam</persName> pro ratione
                        quam habebat pro <rs key="#Monasteries">abatia</rs>, et <persName
                            ref="#people/3209">Ceciliam</persName> pro ratione sua, et episcopum
                        luc. pro sua et bonos homines de Ficeclo concessissent et dedissent
                        potestatem Sancto Allucio in perpetuum edificandi pontem a <placeName>Colle
                            de Petre</placeName> usque Ficecllium. Rolandus confitetur, set in
                        perpetuum negat. Item petit possessionem celle de
                            <placeName>Valconegisi</placeName> cum suis possessionibus pro duabus
                        partibus. Rolandus negat celle et possessionum omnium habuisse possesionem
                        hec ospitalia. Rolandus confitetur predicto modo de cella de Palaia preter
                        quas terras postea aquisitas. Idem petit cellam de <placeName
                            ref="#places/730">Sancto Miniato</placeName>. Rolandus idem, preter de
                        casa postea facta et preter quasdam terras postea acquisitas. Item petit
                        possessionem de (terre) <placeName>Cerreta</placeName>, que erat pignus.
                        Rolandus confitetur predicto modo quo ad ius pignoris de Rosaria quo tempore
                        communis fuit ablata possesio pontis. (Insalatus negat). Item totam
                        (possessionem) celle <placeName ref="#places/3220">Salanove</placeName> et
                        omnium eius possessiones, preter aquisitas post expulsionem. Rolandus negat.
                        Et fuisse inde in possesione tempore expulsionis communiter. Rolandus
                        confitetur predicto modo, preter post acquisitas. Et petit celle de
                            <placeName>Sancto Petro in mercato</placeName> et possessionum eius, et
                        fuissent inde in possesione hec ospitalia. Rolandus negat. Insalatus
                        renuntiavit liti de fructibus et de porcis, et grege porcorum et equitatori
                        et pariis bovum et pane et vino et aliis litibus preter suprascriptas. Item
                        petit Insalatus lib. XX argenti pro pena. Rolandus negat. Dicit Insalatus
                        quod ospitalis de Altepascio fuit inquisitus asse (sic) et <rs
                            key="#Priests">presbitero</rs>
                        <persName key="#Priests"><name ref="Heinricus">Henrigo</name></persName> pro
                        ospitalis de Campo et per preces domini ospitalis de Campo et per parabolam
                        et per preces et per parabola familiarium de Rosario et non Albertinelli et
                        domni episcopi ut per deum servaret eis illam conventionem quam inter se
                        inde fecerant in proxima preterita quadragesima. Rolandus confitetur. Item
                        petit Insalatus duas partes lib. L duarum et sol. II. Rolandus negat. Dicit
                        Insalatus quod <persName><name ref="Bernardus">Bernardus</name></persName>,
                        qui tunc erat rector domus de ultra ponte iusta Arnum, cum Tamcredus eum
                        expulit, habebat lib. L et II suprascriptas et sol. II, et eos habuit domus
                        Altepasci. Rolandus confitetur sol. C, set non quod Altepascium inde aliquid
                        haberet. Set Montaninus, qui tunc erat rector suprascripte domus pontis,
                        habuit inde sol. C. Aliud negat. Dicit Rolandus quod papa precepit
                        suprascriptis tribus ospitalibus, post destructionem pontis, quod pontem
                        reficerent, et consules Lucani similiter preceperunt et comandaverunt.
                        Insalatus confitetur de consulibus set pape negat. Dicit Rolandus quod
                        lictere pape ad eum fuerunt lecte coram rectoribus duorum ospitalium.
                        Insalatus negat. Dicit Rolandus quod licteras iam alias (idem papa) pro
                        eodem miserat. Insalatus negat. Dicit Rolandus quod episcopus de Castello
                        commonuerat eosdem Bernardum et <persName><name ref="Homodeus"
                                >Homodei</name></persName> licteras domni pape. Insalatus negat.
                        Dicit Rolandus quod, factis expensis pontis, quod Guido rector ospitalis de
                        Altepascio et <persName><name ref="Heinricus">Henrigus</name></persName>
                        quondam <persName><name ref="Usaldus">Usaldi</name></persName> et
                                <persName><name ref="Rabaccatus">Rabaccatus</name></persName> et
                                <persName><name ref="Corbulinus">Corbolanus</name></persName> per
                        parabolam rectoris Altepascii per diversa tempora inquisierunt Bernardum
                        rectorem ospitalis de Campo ut portionem expensarum sibi contingentium ei
                        restitueret, et ille respondit quod non faceret nec ibi partem volebat, immo
                        refutabat eum. Et similem inquisitionem fecit Rabachatus et Henrigus quondam
                        Usaldi et presbiter <persName key="#Priests"><name ref="Iohannes"
                                >Iohannis</name></persName> Homodei, et ille idem quod alterum
                        responderat, et alii etiam fuerunt inquisitores. Insalatus negat. Dicit
                        Rolandus quod post conventionem cartulam <persName key="#Notary"><name
                                ref="Gandulfus">Gandulfi</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs>, ubi consules fuerunt expendidi ibi in
                        edificando pontem, rector Altepasci de illo habere quod non fuit pontis lib.
                        LX ante ultima inquisitione. Insalatus negat. Dicit Rolandus quod ante
                        destrutione prioris pontis recesserunt rectores de III ospitalibus ab illa
                        conventione qua annualiter rectores debebant mitti hic modo, scilicet quia
                        miserunt ibi Bernardum rectorem suprascripti veteris pontis eo intellectu
                        quod in vita sua taliter debebat morari. Insalatus confitetur, set negat
                        propterea recessisse ab illa conventione. Dicit Rolandus quod Volta habuit
                        ratum quod factum fuit de Albertinello. Insalatus negat. Dicit Rolandus quod
                        ante <persName>Torpynum de <placeName>Glaria</placeName></persName>, et ante
                        quemdam presbiter Albertinellus redidit claves in manu Volte et Volte in
                        manu episcopi, et episcopi in manu Albertinelli. Insalatus negat. Item petit
                        advocatus de Rosario et Sancti Allucii ab avocato de Altepascio, possesiones
                        vel quasi aministrationis domus pontis pro duabus partibus. Rolandus
                        advocatus de Altepasio negat. Dicit Insalatus quod ospitale de Rosario et
                        Santi Allucii abebant aministrationem pontis et dominium pro duabus
                        partibus. Rolandus negat ea aministrase et aministrationem habuise, set
                        confitetur unum rectorem ibi pro tribus ospitalibus fuisse et aministrasse.
                        Et non habebant aministrationem pro ospitalibus set pro ponte. Dicit
                        Insalatus quod locus iste religiosus, scilicet pons, erat sub suprascriptis
                        ospitalibus per obedientiam. Ita (quod) rector suprascripti loci et alii
                        familiares promiserant obedientiam suprascriptis ospitalibus. Rolandus
                        confitetur. Dicit Insalatus quod quando pons fuit dextructus erant in domo
                        pontis lib. C eiusdem domus, que pervenerunt ad dominum Altepasci vel ad
                        alium pro eo. Rolandus confitetur XV lib., set habebat eos <persName><name
                                ref="Wilielmus">Guilielmus</name></persName> tunc inde rector, et
                        postea ivit <placeName ref="#places/66">Pisas</placeName> ad medicandum et
                        remansit ibi Bernardum, set non infra annum fuit refectus pons, et interim
                        non iverit pro accaptum et nichil pervenit ad dominum Altepasci nec ad alium
                        pro eo de suprascriptis denariis. Dicit Rolandus quod cartula quam scripsit
                        Gandolfus notarius fuit facta ante destructionem pontis. Insalatus
                        confitetur. Rolandus confitetur cartulam Bernardi notarii et Glandolfi
                        notarii veraces esse. Dicit Insalatus quod III idus nov. ipse cartule facte
                        conventionis, ubi consules fuerunt usque ad tempus facte inquisitionis unde
                        cartula est VIII kal. iunii. Postea in manu Glandolfi notarii habuerunt illi
                        de Altepascio, quod non remansit aput ospitalis de Ponte tantum quantum ibi
                        expendiderat, si expendiderat. Rolandus negat. Dicit Insalatus quod a
                        principio huius pontis usque hodie omni anno tantum acquirebantur occasione
                        pontis quod deductis omnibus expensis remanebant singulis annis lib. L.
                        Rolandus negat preter acquisita possessione ad opus pontis et res
                        masaritias. Dicit Insalatus quod ante initium primi pontis <rs
                            key="#Viscount">domus vicecomitum</rs> dedit <persName>Sancto
                            Allucio</persName> et <persName>Acto</persName> terram et vineam ubi
                        domus (est) ultra pontem. Rolandus confitetur. Si cepto ponte et ad
                        utilitatem pontis, dicit Insalatus quod ante communionem ospitalium predicti
                        Allucio et Acto levaverunt domum. Rolandus negat, set post conventionem
                        confitetur tria ospitalia levasse. Dicit Insalatus quod ante conventionem
                        illi duo iam levaverant tres moras. Rolandus negat, set peractus confitetur.
                        Dicit Insalatus quod Volta erat rector de Rosaia et timore
                            <persName>Galardi</persName> et suorum fratrum parentum aufugit de
                        Rosaia ante quam <persName>Albertinellus</persName> fuisset inde
                        aministrator. Rolandus confitetur, excepto quod non affugit propter timorem
                        eorum suprascriptorum set propterea sibi displacuit propter regimine eorum
                        de domo et suum. Dicit Insalatus quod ideo (quia) Volta recessit, Albertus
                        fuit ibi non solito more quia non promisit obedientiam domino episcopo et
                        non fuit offertus de Rosario, et non fuit electus affratribus (sic), et non
                        fuit positus in sede et nec obedientiam promiserit ospitali de Rosario.
                        Rolandus confitetur de offertione et fede et de electione affratribus, set
                        credit quod maior pars illorum fratrum voluerit: et illi de Ficeclo et illi
                        de Glaia petierunt comiti et comes eis concessit, et episcopus dedit claves
                        ei. (De aliis ne) Insalatus negat de voluntate confratrum de illis de
                        Glaias, de parte illorum de Ficeclo (confitetur), pretio et de clavibus
                        negat, set (confitetur) episcopus (quod) dedit claves Giliberto ut ei daret.
                        Dicit Rolandus quod dominus Altepasci dimisit eum prorsus a se. Insalatus
                        negat. Dicit Insalatus quod dominus de Altepasci vel aliquis ex sua parte
                        induxerat dolo et fraude Albertinellum ut faceret refutatione (sic) quam
                        fecit ut in cartula continetur. Rolandus negat. Dicit Insalatus quod nullus
                        conversus de Rosarie interfuit iste refutationi nec scivit donec fuit lecta
                        in eam cartulam refutationis. Rolandus confitetur. Dicit Insalatus quod non
                        fuit aliquid de lib. XXV qui in cartula refutationis continetur expensum pro
                        utilitate domus. Rolandus negat. Dicit Rolandus quod Albertinellus fecit
                        casam que duravit per quatuor menses (tam)quam aministrator de Rosaria.
                        Insalatur confitetur. Dicit Rolandus quod (publica) fama erat in ista terra
                        quod suprascriptum Albertinellus esset rector de Rosaria, et quod per
                        voluntate episcopi amministrabat Rosariam. Insalatus negat. Dicit Rolandus
                        quod in libello querimonie erat scriptus "Albertinus rector de Rosarie".
                        Insalatus confitetur. Ad hec camdiu (sic) ventilatam et examinatam coram
                        Giliberto vicario comitis Macarii delegato, assidentibus ei <persName
                            key="#Judge"><name ref="Bonaccursus">Bonoaccurso</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudice</rs> et <persName><name ref="Forteguerra"
                                >Fortisgerra</name></persName> legum perito, taliter per sententiam
                        finem accepit. Sancti Spiritus adsit nobis gratia. Ego Gilibertus, vicarius
                        domni Macarii comitis et ab eo delegatus S. C. ab utraque parte facte et
                        testibus iure iurando et omnibus aliis (diligenter) examminatis, per
                        sententiam sic diffinio et consilio predictorum, videlicet ab omnibus
                        predictis petitionibus, scilicet predictas actiones et causas, Rolandum
                        advocatum ospitalis de Altepascio absolvo. In presentia et testimonio
                            <persName key="#Causidicus"><name ref="Rodelandus"
                            >Rolandi</name></persName>
                        <rs key="#Causidicus">causidici</rs> et <persName><name ref="Gotefredus"
                                >Gotifredi</name></persName> quondam <persName><name ref="Brunectus"
                                >Brunetti</name></persName> et <persName ref="#people/3238"
                            key="#Viscount">Guidonis</persName> vicecomitis et <persName><name
                                ref="Tholomaeus">Tolomei</name></persName> quondam <persName><name
                                ref="Vivianus">Viviani</name></persName> et <persName><name
                                ref="Hubertus">Uberti</name></persName> quondam <persName><name
                                ref="Pilosichius">Pilosichi</name></persName> et <persName><name
                                ref="Bartholomaeus">Bartolomei</name></persName> quondam
                                <persName><name ref="Laborator">Laboratoris</name></persName> et
                                <persName><name ref="Iacobus">Iacopi</name></persName> quondam
                                <persName><name ref="Ormannus">Ormanni</name></persName> et
                                <persName><name ref="Vetulus">Vetuli</name></persName> quondam
                                <persName><name ref="Ageta">Agete</name></persName> atque
                                <persName><name ref="Torpinus">Torpini</name></persName> quondam
                                <persName><name ref="Rodelandus">Rolandi</name></persName> et
                            <persName>Paganelli</persName> consulis Pistoriensis et aliorum et alii
                        quam plures. Dominice incarnationis anno millesimo centesimo septuagesimo
                        tertio, IIIdecimo kl. februarii, indictione sexta. (S) Ego Bonusaccursus dei
                        gratia sacri palatii iudex ordinarius et quondam <persName>Marchesini
                            prenominati Scatithe</persName> filius interfui et subscripsi. (S) Ego
                        Fortisguerra quondam <persName>Ildebrandi de <placeName ref="#places/167"
                                >Octavo</placeName></persName> filius assessor in predicta causa
                        Giliberto subscripsi. (S) Ego <persName><name ref="Wiselbertus"
                                >Guisalbertus</name></persName> notarius domni imperatoris Frederigi
                        ibi fui et hoc breve fideliter scripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Wickham 2000.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.archiviodigitale.icar.beniculturali.it/it/185/ricerca/detail/536865</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Le parole riportate tra parentesi sono state aggiunte in interlinea. Esiste una
                    copia dell'atto. Riporto la sottoscrizione del notaio che l'ha effettuata: "Ego
                    Tiniosus, domni imperatoris notarius et civis Vulterrane civitatis, autenticum
                    illud vidi et legi unde hoc exemplar factum est et exemplavi".</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
