<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa XII, n. 50</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2093</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0981-10-13">
                                <note type="displayed_date">981 October 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-20" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C) In nomine sanctae et individuae trinitatis. Otto divina favente
                        clemencia imperator augustus. Si sanctorum ecclesiis stabiliendis
                        insistimus, ad stabiliementum nostri imperii provenire confidimus.
                        Quapropter omnium sanctae dei ecclesiae fidelium comperiat universitas
                        pressentium scilicet ac futurorum, qualiter Iohannes venerabilis sacerdos et
                        prepositus monasterii sanctae Mariae quod ipse Iohannes proprio sumptu iusta
                        Capuanam portam quae sancti Angeli apellatur, extra urbem construxerant et a
                        gentibus iddem monasterium in loco qui dicitur CIngla desolatum idem ipse
                        Hohannes in nova urbe in iam dicto loco reedifficaverat, nostram adiens
                        cleenciam rogare ceperat ut nostra auctoritate res omnes et familias eiusdem
                        monasterii confirmaremus, quatenus abbatissa cum sanctimonialibus perpetua
                        pace dentes ibidem deo servirent et pro statu imperii nostri finetenus
                        orarent. Cuius dignis peticionibus annuentes interventu ac peticione
                        Deoderici pontificis nostrique dilecti fidelis et consanguinei, prout iuste
                        et legaliter possumus, per hanc nostri precepti paginam confirmamus et
                        corroboramur iam dictae ecclesiae omnes res et proprietates suas quas
                        antiquitius ipsum vetus onasteriu quod in loco qui Cingla vocatur
                        constructum fuerat sive per preceptaria seu per quascumque scripciones et
                        monimina cartarum possederat, una cum omnibus terris vineis casalibus pratis
                        pascuis silvis aquis rivis piscacionibus molendinis servis et ancillis
                        omnibusque rebus ad ipsum monasterium pertinentibus et respicientibus, ut
                        sicut antiquum monasterium in iam dictoloco constructum possederat, ita et
                        prenominatum omnia integrum possideat novum; precipientes siquidem et omnino
                        iubentes ac nostra imperiali auctoritate statuentes ut nullus duc princeps
                        marchio comes vicecomes kastaldio nullaque nostri regni mangna aut parva
                        persona deinceps ipsum monasterium seu abbatissam aut eius sanctaemoniales
                        inquietare molestari aut de eorum propriis et ecclesiae sine legali iudicio
                        disvestire aut ab aliquibus tam servis quam liberis super res ipsius
                        ecclesiae residentibus vel eas laborantibus aliqua tributa dacones pensiones
                        vectigalia quaelibet aut quodliber publicum obsequiu exigat, sed liceat
                        abbatissam quae nunc preest Aldegrimam suasque subsenquentes sub nostra
                        tuicione pacifice vivere rebusque ecclesiasticis ad utilitatem ecclesiae
                        ordinandis preesse, ut habeant postestatem subiectis super fluvios eiusdem
                        ecclesiae ex utraque parte molendina edifficare et quae eis libitum fuerit
                        edificia construere, omnium hominum contradictione remota. Si quid vero
                        nostris aut profuturis temporibus hoc nostrum preceptum infringere
                        temptaverit aut superscripta non observaverit, cognoscat se compositurum
                        auri optimi libras centum, medietatem kanerae nostrae et medietatem
                        predictae abbatissae sibi succedentibus. Quod ut verius credatur
                        diligenciusque ab omnibus observatur, propria manu subtus roborantes hanc
                        paginam nostri nominis signo sigillare precepimus. Signum domni Ottonis
                        serenissimi imperatoris (MF) et invictissimi augusti. Iohannes cancellarius
                        advicem Petri episcopi et archicancellarii recognovi et  subscripsi (SI.D).
                        Data III. idus octobis anno domicae incarnacionis DCCCCLXXXI, imperii vero
                        domni secundi Ottonis [XIIII, indictione X];  actum in palacio Beneventi; in
                        dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O II: 304-306, n. 263; Gattola 1734: 99-100; Leccisotti 1965: 102-103, n.
                    50.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
