<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Modena, Archivio Capitolare, Fondo Diplomatico, A.08.XXVI</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2528</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0891-11-22">
                                <note type="displayed_date">891 November 22</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Legnago (Verona)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-07" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri lesu Christi Dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/82">Vuido</persName> divina ordinante
                        providentia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Cum locis
                        divino cultui mancipatis ob divinae servitutis amorem opem congruam ferimus,
                        et regium e morem decenter implemus, et ideo nobis profuturum ad aeternae
                        remunerationis premia capessenda vericiter credimus. Notum igitur esse
                        volumus cunctis fidelibus sanctae Dei Aecclasiae nostrisque presentibus
                        scilicet et futuris, quia adiens per <persName key="#Palatine_count" ref="#people/1281"
                            >Mainfredum</persName>
                        <rs key="#Palatine_count">comitem sacri palatii</rs> serenitatem culminis
                        nostri vir venerabilis <persName key="#Bishops" ref="#people/1231">Leudoinus</persName> sanctae
                            <placeName ref="#places/38">Mutinensis</placeName> aecclesiae episcopus,
                        quae est constructa in honore <orgName
                            key="#Immunity #Canons #Clusae/gates #Mills #Canals #Bishops"
                            ref="#juridical_persons/96">sancti Geminiani confesoris
                            Christi</orgName> te <rs key="#Bishops">episcopi</rs>, reges
                        antecessores nostri per eorum auctoritates sive donationes ob remedium
                        animarum suarum omnes res predicte sedi, tam monasteria quam senodochia sen
                        et aeclesias baptismales vel reliquas possesiones ex munificentia regum vel
                        ducum quam ae quae per donationes comitum seu quorumlibet Deum timentium
                        hominum vel ea quae per emptiones vel quolibet adtractu ad eandem aecclesiam
                        olim pervenit aut in antea Dominus ibidem augere voluisset, firmum et
                        stabile permaneret; et deprecatus est excellentiam culminis nostri, ut non
                        solum hoc nostrae auctoritatis precepto confirmaremus, verum etiam predictam
                        sedem sub nostra constitueremus defensionem. Cuius petitionibus faventes
                        moremque predecesorum regum sequentes, has nostrae auctoritatis apices fieri
                        iussimus, per quos omnes res predicte aecclesiae in perpetuum confirmamus.
                        pariterque etiam deprecatione sua aput nostram clementiam obtinuit, ut
                        quicquit neglegenter servi aut cartulati vel pertinentes ad eandem sanctam
                        sedem comiserunt temporibus antecessorum suorum precedentium episcoporum,
                        nullam omnino inquietudinem predictus episcopus suis temporibus nec avocatus
                        aecclesiae patiatur. similiter et petiit, ut omnes res, quas antecessores
                        sui in eadem aecclesiam adquisierunt et iure ipsius tenuerunt, prefato
                        presuli vel succesoribus eius absque cuiuslibet inquietudine vel diminutione
                        quieto ordine liceat possidere. insuper etiam pro remedio animae nostrae
                        eidem concedimus aeclesiae, ut sicut res nostrae proprietatis in quibuslibet
                        locis per inquisitionem manifestantur, ita res predicte aeclesiae per
                        idoneos et veraces homines inquirantur et ad plenissimam usque deducantur
                        iustitiam tam nostris quamque et successorum nostrorum temporibus. nec non
                        etiam concedimus eidem aecclesiae, ut deinceps servi aut cartulati
                        pertinentes ad eandem aeclesiam nullum censum nostrae parti seu publico
                        ministeriali persolvant; sed liceat eis quieto ordine vivere et ipsis suae
                        aecclesiae deservire. <rs key="#Immunity">nullusque index publicus</rs> aut
                        quilibet superioris aut inferioris ordinis rei publicae procurator ad causas
                        iudiciario more audiendas in monasteria, scenodochia, aecclesias baptismales
                        resedeat, et homines tam clericos quam et laicos, villas vel agros seu
                        reliquas possessiones, quas moderno tempore in diversis locis aut
                        territoriis nostrae potestatis iuste et legaliter quieto ordine tenet, ad
                        freda vel tributa exigenda, aut mansiones aut paratas faciendas, aut
                        fideiussores tollendos, aut homines ipsius accclesiae tam ingenuos quam et
                        servos super terram ipsius commanentes distringendos, pignerandos, nec in
                        hostem ducendos, nec ire cogendos, nec ullas redibitiones aut inlicitas
                        occasiones requirendas, quibus in alico eadem aeclesia sibique subiecti
                        aliquod iniuste patiantur incommodum. nostris futurisque temporibus quisquam
                        tam temerarius existat qui id fa[cie]ndi inlicitam sibi potestatem
                        adtribuere audeat. concedimus etiam eidem sanctae Motinensi aecclesiae,
                        sicut ei ab antiquis antecessoribus nostris regibus loca, in quibus civitas
                        predicta constructa fuerat, per firmitatis suae auctoritatem concessa sunt,
                        ita nostrae auctoritatis precepto firma et stabilia maneant, cum
                        cancellariis quos perpetua et iugi consuetudine temporibus antecessorum
                        episcoporum predicta aeclesia de clericis sui ordinis ad scribendos sue
                        potestatis libellos et fidecarios habuit. et concedimus etiam ei vias,
                        pontes, portas et quicquid ex antiquo iure incolomitate de his regiae
                        auctoritati per procuratores rei publicae solvebantur; idest ut ubicumque
                        vias, pontes, portas in sua terra habuerit, nostra vice liberam capiendi
                        debitum ex eis censum habeat potestatem. et liceat ei <rs key="#Canals"
                            >fossata cavare</rs>, <rs key="#Mills">molendina</rs> construere, <rs
                            key="#Clusae/gates">portas</rs> erigere et super unum miliarium in
                        circuitu aecclesiae civitatis circumquaque firmare ad salvandam et muniendam
                        ipsam sanctam aecclesiam suamque constitutam <rs key="#Canons"
                            >canonicam</rs>, et aquam aperire et claudere, absque nulla publica
                        contraditione. liceatque memorato presuli suisque successoribus cum omnibus
                        sibi subiectis rebus vel domibus ad se aspitientibus vel pertinentibus sub
                        tuitionis nostrae defensione quieto ordine degere atque pro incolomitate
                        nostra totiusque imperi a Deo nobis concessi una cum clero et populo sibi
                        subiecto Dei inmensam clementiam iugiter exorare. contulit etiam predicte
                        aecclesiae nostra principalis exorata clementia, ut si populi malivola
                        conspiratio ad tollendas res aecclesiae per vuadia fuerit confirmata, ut
                        testimonia et advocationem ad iustitiam capiendam aecclesia invenire non
                        valeat, et ex hoc administratores sancti loci se reclamaverint quod pro
                        huiuscemodi causa iustitiam aecclesia habere non possit, si conspiratorum
                        adunata collectio commissum scelus negare atque per sacramentum purgare
                        voluerit, liceat pro suspitione falsitatis aecclesiae administratoribus, si
                        tamen voluerint, per pugnam alicuius aecclesiae hominis liberi, rem divinis
                        legibus et mundanis prohibitam, adprobare; sicque in omnibus rerum
                        aecclesiasticarum causis de quibuscumque legali disceptatio in tantum exorta
                        fuerit, ut pugna aut testibus dirimetur et pars aecclesiastica suspecta
                        testimonia adverse partis pro predicta conspiratione et periurio dubitando
                        habuerit, si fidens de iustitia rectitudinis pugnam elegerit, quod sibi
                        eligit, hoc ei per hoc nostrae firmitatis preceptum ad optinendam suam
                        iustitiam nostra principali clementia consentimus. Si quis vero contra hanc
                        preceptionem auctoritatis nostrae ausu temerario ire temptaverit, sciat es
                        compositurum auri libras xxx., medietatem palati nostri et medietatem eidem
                        ecclesiae. Et ut haec auctoritas nostris futurisque temporibus, Deo
                        protegente, valeat inconvulsa manere, manu propria subter firmavimus, et
                        anuli nostri inpres sione signari iussimus. Signum domni Vuidonis
                        serenissimi imperatoris. <persName key="#Notary"><name ref="Goderadus"
                                >Godradus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ad vicem <persName key="#Archchancellor" ref="#people/138"
                            >Helbunci</persName>
                        <rs key="#Archchancellor">archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi.
                        Data x. kal. decembris, indictione x., anno incarnationis Domini DCCCXCII.
                        regnante domno Vuidone in Italia anno regni eius IIII, imperi primo. Actum
                        <placeName key="#Villas" ref="#places/3629">Lignaco</placeName>
                        <rs key="#Villas">villa</rs>. In Dei nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD G L, n. 11, pp. 27-32.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>Lodovico Media Library:
                        <ref>https://lodovico.medialibrary.it/media/schedadl.aspx?id=3f1501a6-d9cb-4986-a3de-b5ee38fdf251</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
