<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 13-16, n°
                    5).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2228</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0957-03-20">
                                <note type="displayed_date">957 March 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/1543">Ioannis</persName>
                        <rs key="#Popes">summi pontifici et universalis pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petro sede anno primo sitque regnante vero domno
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21">Berengario</persName>
                        excellentissimo <rs key="#Emperor/king">rege</rs> et <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/234">Adelberto</persName> ...septimo,
                        die vigesimo mensis marcio, indictione quintadecima, <placeName
                            ref="#places/594">Ravenne</placeName>. Petimus a vobis in Dei nomine
                        domnus <persName key="#Deacons #Abbots" ref="#people/1544"
                            >Iohannes</persName> venerabilis <rs key="#Deacons">diaconus</rs> et
                            <rs>camerario</rs>
                        <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/1471">sancte
                            Ravennatis Ecclesie</orgName> et <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1477">Sancti
                            Zacharie</orgName>, una per consensum deservientibus eiusdem monasterii,
                        uti nobis <persName><name ref="Martinus">Martinus</name></persName> filio
                        quondam <persName><name ref="Leo de Russi">Leo qui vocabatur de
                            Russi</name></persName> et <rs key="#marriage">conius</rs> quam sortitus
                        fuero seo filiis et nepotibus nostris per <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">enfiteuticario iure</rs> a presenti
                        die concedistis nobis rem iuris ipsius monasteri vestri, idest <rs
                            key="#Houses">saluciola pedeplana</rs> in integrum <rs key="#Walls">a
                            muro circumclausa</rs>, tegulis et inbrintibus seo sind... sua ante se
                        et iuxta se posita seo et portionem de <rs key="#Cisterns/pits">puteo</rs>
                        infra ipsam ... integram iuxta supradicta <rs key="#Curtes">curte</rs>,
                        verum etiam cum omni petra que inibi ... supra et subtus terra vel cum
                        ingresso et egresso suo et cum omnibus sibi pertinentibus, constitutus in ac
                        civitate Ravenne, iuxta <rs key="#Churches">basilice</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/1478">Sancti Vitalis
                            martiris</orgName>; abentem ipsa saluciola <rs key="#Size">in
                            longitudinem suam pedes plus minus quinquaginta duos et semisse uno et
                            in latitudinem suam cum supradicte curticella pedes ... quinquaginta et
                            sex</rs>; <rs key="#Confinia">interrafines</rs> eius: ab uno latere
                        possidentem <persName><name ref="Baldo">Paldo</name></persName> filio
                        quondam ... et ab alio latere possidentem nos ipsi petitoris, a tertio
                        latere possidentem eredes quondam <persName key="#Consules"><name
                                ref="Andreas">Andreas</name></persName>
                        <rs key="#Consules">consulis</rs> filio quondam <persName><name
                                ref="Andreas de Teofillatus">Andreas de
                            Teofillatus</name></persName> atque a quarto latere platea publica
                        percorentem; et ipsa res abentem in longitudinem suam pedes plus minus
                        nonaginta et in latitudinem suam pedes plus minus, ab uno capite quadraginta
                        et quatuor et da alio capite pedes plus minus sexaginta et interrafines
                        eius: ab uno latere iuris ipsius monasterii Sancti Zacharie et ab alio
                        latere iuris <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1472">Sanctorum Ioannis
                            et Barbaciani</orgName>, a tercio latere possidentem eredes quondam
                        suprascripto Andreas consulis de Teofillatus atque a quarto latere
                        possidentem ... <persName><name ref="Iualdus">Ivaldo</name></persName> vel
                        omnibus ad eas res pertinentibus cum suis iustis et certis interrafinibus.
                        Dum nos supradicto petitori seo filiis et nepotibus nostris divina graciam
                        in ac lucem iubserit permanere vitam concedistis ... supradictis eam nobis
                        abendum, tenendum, possidendum, defensandum et in omnibus meliorandum et ex
                        nostris propriis expensis seo lavoribus nihilque vobis vestrisque
                        subcessoribus in inferius atfixam pensionem quoquomodo reputare debeatis.
                        Prestantem quotque nos supradicti petitori seo filiis et nepotibus nostris
                        indesinenter secundum paginam peticionis nostre pensionem nomine singulis
                        quibusque annis omnis marcio mense infra indictionem, pro predictis omnibus
                        rebus que supra legitur cum omnibus sibi pertinentibus, idest in <rs
                            key="#Rent_in_money">argentum denarios tresdecim</rs> et alia, tantum
                        pensionem ut dictum est persolvatis. Pro eo quia exinde accepisti calciarii
                        de manibus meis supradicto petitore in manibus tuis denominato abbas in
                        presentia testium, qui ic subter subscripturi sunt, idest mantello uno pro
                        in argentum solidos duos et per unoquoque solidos ana denarios duodecim. Ita
                        et post transitum nostrum corum supra nominato petitore et conius quam
                        sortitus fuero seo filiis et nepotibus nostris, post munus expletus, quando
                        Domino placuerit tociens dicta saluciola pedeplana in integrum cum
                        corticella ante se et iusta se posita et porcionem de puteo atque et omne
                        ... a podismum destinato cum omnibus ad eas res pertinentibus ut supra
                        legitur restauratus, defensatas et in omnibus melioratusque fuerit at ius
                        dominiumque predicto monasterio vestro Sancti Zacharie, cuius est iuras et
                        proprietas, modis omnibus seu vestrum dominium et potestatem. Promittentes
                        propterea nunc nullis diebus nullisque temporibus vite mee meisque filiis et
                        nepotibus per quibuslibet argumentis aut exquisitis occasionibus testus uius
                        paginam petitionis violare seu inviolabiliter modis omnibus revertatur
                        dominium et potestatem; iurantes per divina omnia misteriam sedemque sanctam
                        apostolicam et vitam suprascriptorum dominorum nostrorum atestacione
                        confirmo ego suprascripto Martino et conius quam sortitus fuero, seo filiis
                        et nepotibus nostris, a vobis supradicto domno Iohannes diaconus et
                        camerarius sancte Ravennatis Ecclesie et abbas supradicto monasterio tuisque
                        successoribus ante omnis litis initium aut interpellationem pene nomine <rs
                            key="#Penalty">auri ebrizo uncias duas</rs> et post pene solutionem anc
                        paginam peticionis in sua firmitate. Quam vero paginam Iohannes in Dei
                        nomine tabellio civitatis Ravenne scribendum rogavi et supter manus mea
                        propria firmavi testibusque erogitis obtuli roborandam eorumque presentiam
                        eam tibi corum supra contradidit; sub die, mense et indictione quintadecima,
                        Ravenne. Signum manus mea supradicto Martinus filio quondam Leo iamdicto
                        pettitore at omnia supradicta cui relectum est. ... uic paginam peticionis
                        de omnibus sicut supra legitur rogatus teste subscripsi et calciari dante et
                        accipiente vidi. ... filio <persName><name ref="Iohannes"
                            >Ioannes</name></persName>
                        <rs key="#Consules">consule</rs> uic paginam peticionis de omnibus sicut
                        supra legitur rogatus <rs key="#Witness">teste</rs>, calciarii dante et
                        accipiente vidi. ... filio <persName><name ref="Anastasius"
                                >Anestasius</name></persName> uic paginam petitionis de omnibus
                        sicut supra legitur rogatus <rs key="#Witness">teste</rs>, calciarii dante
                        et accipiente vidi. <persName key="#Tabellio" ref="#people/1545"
                            >Ioannes</persName> in Dei nomine <rs key="#Tabellio">tabellio</rs> uius
                        civitatis Ravenne scriptor uic paginam petitionis de omnibus sicut supra
                        legitur post roborationem testium atque traditam complevi et absolvi.
                        Notitiam testium idest: Petrus vir clarissimus consulis de Anatoli, Ioannes
                        vir clarissimus filio Ioannes consulis, Ursus vir clarissimus filio
                        Anestasius.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 13-16, n° 5</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 48-55).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
