<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa XIII, n. 10</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2097</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0968-10-07">
                                <note type="displayed_date">968 October 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-21" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principalis excellentia petitione dilecti sui petenti clementer favet,
                        igitur noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac futurorum
                        sollertia, quia <persName key="#Count #Intercessory" ref="#people/2441"
                            >Lando</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> dilectus nepoti nostro filio quondam <persName
                            key="#Count" ref="#people/2442">Atenolfi</persName> comitis nostram
                        obsecravit excellentiam, quatenus concederemus in <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName key="#Abbots #Monasteries #Landed_possessions #Roads #Other_basins"
                            ref="#juridical_persons/84">Beati Benedicti</orgName> confessores
                        Christi situs in <rs key="#Mountains">monte</rs>
                        <placeName key="#Mountains #Monasteries" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName>, ubi vir veneravilis <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/309">Aligernus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> regimen tenere videtur, omnibus territoriis qui
                        fuerunt pertinentibus <persName><name ref="Arechis"
                            >Arechisi</name></persName> filii quondam <persName><name
                                ref="Iannipertus">Ianniperti</name></persName> et <persName><name
                                ref="Minuta">Minutae</name></persName> uxori eius filii
                                <persName><name ref="Radelgarius">Radelgari</name></persName>, qui
                        fuerunt habitatores <rs key="#Cities">civitati</rs>
                        <placeName
                            key="#Cities #Landed_possessions #Roads #Other_basins #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Inheritance #Outflow #Allocation_to_churches #Property_of_persons_without_heirs"
                            ref="#places/174">Tianense</placeName>, tam <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> et prese de intro civitate
                        Tianense, quam et terras foras euadem civitate ubicumque de rebus
                        territoriis eorumque Arechisi et iam dicte uxori eius inventum dederit in
                        eodem sancto monasterio concederemus. Propter quod <rs
                            key="#Property_of_persons_without_heirs">sine herede</rs> ex ac luce
                        migraverunt et secundum institucionem <rs key="#Lombard">legis nostrae langobardorum</rs> ad
                        potestatem nostri sacri palatii debenerunt, de quibus petiit a nostra
                        excellentia, ut firmitatis apices ibidem in eodem sancto monasterio fieri
                        iuberemus cuius petitionem exaudientes, hos firmitatis apices in eodem
                        sancto monasterio fieri iussimus, per quos omnino sancimus et perpetualiter
                        habendum nostris et futuris temporibus concedimus in eodem sancto monasterio
                        Beati Benedicti situs in monte Casino, ubi vir veneravilis prephatus
                        Aligernus abbas regimen tenere videtur omnibus territoriis qui fuerunt
                        pertinentibus supradicti Arechisi et predictae Minutae uxori eius, tam terris
                        et prese intra ipsa civitate Tianense una cum ipsa ecclesia voabulo Sancti
                        Silvestri, qui est ibi constructa cum omnibus rebus pertinentibus ipsius
                        ecclesia, et cum aliis omnibus rebus eorum pertinentibus foras eadem
                        civitate Tianense, ubicumque de territoriis eorum inventum dederit
                        pertinentibus sacti nostri palatii in prephato sancto et veneravile loco
                        concedimus ad possessionem praephati monasterii et de eiusque abbatibus et
                        rectoribus cum <rs key="#Roads">viis</rs>, et <rs key="#Other_basins">aquis</rs>, et anditis suis, cum sepis, et limitivus, et
                        cum perinenciis suis, et cum omnia inferiora, ac superiora sua cunctis, et
                        integris omibus iam dictis terris, qui fuerunt pertinentibus praedicti
                        Arechisi, et iam dicta uxori eius in simul cum omnibus rebus pertinentibus
                        ipsius <rs key="#Churches">ecclesia</rs> <orgName key="#Churches"
                            >Sancti Silbestri</orgName> 
                        in prephato sancto monasterio concedimus
                        habendi ac possidendi absque contrarietate comitis, castaldei, iudicis, aut
                        suiuscumque persona contraditione vel inquietudine, set perpetuis temporibus
                        pars prephati monasterii et eiusque abbatibus et rectoribus habeant et
                        possideant ea omnia, quae superius legitur faciendi exinde iuxta legem, qua
                        voluenrint nemine ibidem exinde in aliquo contraria ingerente, quod si
                        quispiam hanc nostram concessiionem in quomodocumque violare praesumpserit
                        se compositurus auri libras decem in eodem sancto monasterio et ad eiusque
                        abbatibus et rectoribus, et supradicta concessio in eodem sancto monasterio
                        firma permaneant in perpetuum. Ut autem hac nostra concessio verius
                        obserbetur manu propria scripsimus et ex anulo nostro supter iussimus
                        sigillari (M). Signum domini Paldolfi excellentissimi principis. Petrus
                        notarius ex iussione supradicta potestatis scripsi. Datum nonos octubris
                        anno vigesimo sexto principatus domni Paldolfi et undecimo anno principatus
                        domni Landolfi gloriosis principibus indictione duodecima. Actum in civitate
                        Capuana (SI).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 65; Leccisotti 1965: 109, n. 10; Voigt 1902: 68, n. 166.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
