<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio, 1185 maggio 5</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2454</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-29" who="agiacomelli">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In nomine sanctissime et individue trinitatis amen. Litem et
                        contraversiam que vertebatur inter rectorem <rs>hosspitalis</rs> de Rosaria
                        et abatem de Cintoria super hosspitale et ecclesiam Pontis de Era commissa
                        est abbutraque (sic) parte ad diffiniendum per arbitrium et laudamentum in
                        Dammianum primicerium et magistrum Hermannum canonicos beati Martini
                        lucensis qui erant iudices delegati a domino papa Lucio super eadem litem et
                        controversiam, cum consensu Pistoriensi episcopi et canonicorum eius et cum
                        consensu monacorum de Cintoria et nobilium virorum de casa Opittinga et
                        Cadulinga. Lis autem talis erat. Petebat siquidem Iohannes hosspitalis de
                        Rosaria a domino Matheo abatem de Cintoria ut non inbrigaret ei ordinationem
                        hosspitalis Pontis de Era, set permiteret eum quiete habere et possidere
                        predictum hosspitale cum omnibus bonis suis et pertinentiis ad ordinandum et
                        dissponendum arbitrio et voluntate sua, sic olim fecerant antecessores eius
                        multo retro tempore in pace et quiete. Abbas vero ei contra resspondebat
                        predictum hosspitalem et ecclesiam cum omnibus pertintiis suis iure
                        patronatus a se pertinere, nomine sue ecclesie, et omnia predicta debere
                        fieri cum consilio et voluntate sua et non aliter. Nos itaque videlicet
                        Dammianus primicerius et magister Hermannus canonici Sancti Martini lucensis
                        a domino papa Lucio super ea lite iuste terminanda iudices delegati, et
                        postea cum esemus (sic) in iudicio apud Cintoriam abbutraqua (sic) parte de
                        bona voluntate arbitri constituti, viso instrumento facto per manu Opithonis
                        notarii, in quo continetur quod consules cum consiliariis de casa Opitinga
                        et Cadulinga pro se et omnibus aliis Opitingis et Cadulingis dederunt
                        inrevocabiliter et inter vivos abati Filippo et monasterio sancti Stefani de
                        Cintoria omne ius patronatus omnesque potestatem et dominium que usque tunc
                        habebant in hosspitalis Pontis de Era et in ecclesia Sancti Martini predicti
                        pontis de Era, et se suosque heredes supena (sic) centum librarum
                        obbligaverunt esse defensores predicte donationis ita quod non lice (sic) ad
                        sibi ipsius nec | eorum heredibus</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.archiviodigitale.icar.beniculturali.it/it/185/ricerca/detail/536837</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
