<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio, 1173 gennaio 20</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename"/>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In nomine domini amen. Breve memorie qualiter factum est in loco et
                        finibus de Ficeclo in plebem eiusdem loci, presentia bonorum hominum quorum
                        nomina subter leguntur. Lis et controversia sive causa (…) vertebatur inter
                        Insalatum advocatum ospitalis de Rosario et ospitalis de Campo datum ad
                        causam agendam cum ospitali de Tepascio a Giliberto vicario comitis Macharii
                        per petitionem rectorum illorum ospitalium, videlicet Rustici rectoris
                        os(pitalis) de Campo cum voluntate et assensu suorum fratrum et plebani de
                        Piscia et Volte rectoris ospitalis de Rosaria et Albertinelli cum voluntate
                        et assensu suorum fratrum et episcopi Pistoriensi et Rolandum advocatum
                        ospitalis de Altepascio (talis) erat S. C. D. F. ab utraque parte. Et
                        propositis actionibus scilicet actiones in factum redditas loco, interdicti
                        unde vi directi et utilis et condictione sine causa et conditione ex illa
                        lege, si quis in tantam conditionem ex lege decretorum et officium iudicis
                        et actione in factum generalem et certi conditionem ad penam et ad pecuniam.
                        Petit Insalatus possesionem pontis fluminis Arni pro duabus partibus.
                        Rolandus negat debere. Dicet Insalatus quod ospitalis de Rosario et Sancti
                        Allucii fuerunt in post predicti pontis pro duabus partibus, et ceperunt
                        facere cum ospitalis (sic) de Altepascio, et fecerunt III moras comuniter,
                        et quod eos inde proiecerunt Lucani consules pro illis de Altepasio et eorum
                        ordinamento. Rolandus negat. Dicet Insalatus quod ospitalarii predictorum
                        ospitalium non fuerunt ibi admissi ad laborandum cum ad laborandum missi
                        venirent. Rolandus confirmat eos venisse ad laborandum et laborasse, set
                        post conventionem sexaginta lib. Item petit post domorum que sunt ultra
                        Arnum non longe ab ipso ponte et omnium post eius ibi pertinentium pro
                        duabus partibus. Rolandus negat debere. Dicet Insalatus quod suprascripti
                        ospitalis possederunt comuniter suprascriptas domos. Rolandus confirmat sic
                        eos comuniter possedisse ante edificationem pontis, sicut nunc possidet in
                        totum Altepasius excepta una domo, set non credit eos possedisse. Dicet
                        Insalatus quod comuniter tantum laboraverunt in pontem quod ultra aquam
                        ibant homines inde. Rolandus negat, set dicet quod ospitalarii eiusdem domus
                        laboraverunt in predicto ponte cum erant in predicta domus (sic) pro his
                        tribus, et non quod venissent ab ospitali de Campo vel de Rosario aliquis
                        alius. Dicet Rolandus quod suprascripti laboraverunt ibi tali intellectu
                        quod si (…) laudamentum fuisset observatum de denaris ad terminem
                        constitutum, in laudamento datis quod esset comunis sin autem esset sin
                        Altepascii, et quod si ibi hedificaverant ultra duas morellas, quod rectores
                        ospitalis de Campo et de Rosario refutaverunt quod nolebant observare quod
                        ibi non lavoraverunt et cessaverunt a laboratione. Insalatus totum negat.
                        Dicit Rolandus quod suprascripti III ospitalarii fuerunt insimul et
                        comuniter concordati fuerunt quod Altepasius debebat prestare LX lib. tali
                        tenore (ut) deinde ad duos menses restitueret ospitalarius de Rosaio XX lib.
                        et XX ille de Campo. Sin autem remaneret opus ospitalis de Altepascio.
                        Insalatus negat. Item post celle de Palaia petit cum suis pensionibus.
                        Rolandus negat debere. Dicit Insalatus suprascripta ospitalia tunc comuniter
                        possedisse suprascriptam cellam cum illius pensionibus quas tunc habebat.
                        Rolandus confirmat predicto modo, set dicit domum postea auctam supra
                        terreno postea acquisitum. Insalatus negat. Item petit post celle de
                        Calcinaia cum suis possessionibus. Rolandus negat. Dicit Insalatus predicta
                        ospitalia tunc comuniter possidere suprascriptam cellam cum illius
                        pensionibus quas tunc habebat. Rolandus negat. Dicit Rolandus suprascriptam
                        cellam ex novo acquisitam, et prima venditam. Insalatus confirmat. Dicit
                        Insalatus quod in vigilia Nativitatis vel K. januarii vel Epyfanie Tancredus
                        advocatus et Cecius quondam Rugeri conversos expulerunt de suprascripta domo
                        de ultra Arnum iuxta pontem ideo, quia noluerunt ibi permanere per dominum
                        Altepasci et ei soli obedientiam promittere. Rolandus confirmat Tancredum
                        consulem venisse et claves ei qui preerant (ibi pro tribus ospitalibus)
                        abstulisse, et Montanino pro Altepascio dedisse. Ideo quia papa preceperat
                        predictis tribus ospitalibus ut pontem reficerunt, quod cum factum non esset
                        misit consulibus lucensis ut ospitali de Altepascio darent et propriam
                        conventionem suprascripti laudamenti LX lib. quia cessaverat. Set quando hoc
                        fuit in cartula dicitur. Et negat quod aliquem familiarem eum inde
                        expulisse, sed post ea concordaverunt quod fecerunt sibi dari claves. Dicit
                        Insalatus quod post suprascriptam expulsionem consules Lucenses iverunt ad
                        rectorem ospitalis Rosarie et dixerunt ei ut faceret refutationem vel de
                        Altepascio quod cum facere recusaret, et graviter ei minas intulerunt.
                        Tandem ipsi minime hic pro acto recesserunt. Rolandus confirmat. Dicit
                        Insalatus quod Guido quondam rector de Altepascio tempore mortis confessus
                        fuit quod iniuste expulerat illos de Rosaia et de Sancto Allucio de Ponte.
                        Rolandus negat. Dicit Insalatus quod post dextructionem pontis, cum
                        discordia erat intra rectores ospitalium de reedificando pontem, dixit
                        rector pontis: "Tantum est hic quod bene possumus belamente reedificare".
                        Dominus de Altepascio dixit: "Non faciemus, nisi tantum contulerimus". Et
                        per hunc burgum tulerunt nummos ad reedificandum. Et ille de Altepascio
                        noluit, quia plus non conferebant. Rolandus negat. Dicit Insalatus quod
                        rector ospitalis de Teopascio, facto hic ponte, dixit rectori de Rosario et
                        (de) Sancto Allucio: "Vultis dare annuatim sol. V et cereos Sancto Iachobo
                        et habeatis nostram pontis partem, sin autem dabo cuique vestro sol. V et
                        cereos et habeam vestras partes". Et illi de Rosario et de Sancto Allucio
                        elegerunt dare numos et habere pontem. Postea noluit stare in ea conventione
                        rector Teopasci. Rolandus negat. Dicit Insalatus comitissam Imiliam pro
                        ration quam habebat pro abatia, et Ceciliam pro ratione sua, et episcopum
                        luc. pro sua et bonos homines de Ficeclo concessissent et dedissent
                        potestatem Sancto Allucio in perpetuum edificandi pontem a Colle de Petre
                        usque Ficecllium. Rolandus confirmat, set in perpetuum negat. Item petit
                        post celle de Valconegisi cum suis possessionibus pro duabus partibus.
                        Rolandus negat celle et possessionum omnium habuisse possesionem hec
                        ospitalia. Rolandus confirmat predicto modo de cella de Palaia preter quas
                        terras postea aquisitas. Idem petit cellam de Sancto Miniato. Rolandus idem,
                        preter de casa postea facta et preter quasdam terras postea acquisitas. Item
                        petit post de (terre) Cerreta, que erat pignus. Rolandus confirmat predicto
                        modo quo ad ius pignoris de Rosaria quo tempore communis fuit ablata
                        possesio pontis. (Insalatus negat). Item totam (post) celle Salanove et
                        omnium eius possessiones, preter aquisitas post expulsionem. Rolandus negat.
                        Et fuisse inde in possesione tempore expulsionis communiter. Rolandus
                        confirmat predicto modo, preter post acquisitas. Et petit celle de Sancto
                        Petro in mercato et possessionum eius, et fuissent inde in possesione hec
                        ospitalia. Rolandus negat. Insalatus renuntiavit liti de fructibus et de
                        porcis, et grege porcorum et equitatori et pariis bovum et pane et vino et
                        aliis litibus preter suprascriptas. Item petit Insalatus lib. XX argenti pro
                        pena. Rolandus negat. Dicit Insalatus quod ospitalis de Altepascio fuit
                        inquisitus asse (sic) et presbitero Henrigo pro ospitalis de Campo et per
                        preces domini ospitalis de Campo et per parabolam et per preces et per
                        parabola familiarium de Rosario et non Albertinelli et domni episcopi ut per
                        deum servaret eis illam conventionem quam inter se inde fecerant in proxima
                        preterita quadragesima. Rolandus confirmat.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
