<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 45-47, n°
                    18).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2241</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0978-05-30">
                                <note type="displayed_date">978 May 30</note>
                                <note type="dating_elements">Nella formula di datazione, l’anno di
                                    pontificato risulta in sintonia con anno di impero e indizione
                                    nel 978, a condizione che siano calcolati insieme i pontificati
                                    di Benedetto VI e Benedetto VII, prassi abituale per i
                                    tabellioni ravennati (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, p.
                                    45).</note>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propitio pontificatus
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/2410">Benedicti</persName>
                        summi pontificis et universalis <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli sede sexto sitque imperante domino
                        piissimo perpetuo agusto <persName key="#Emperor/king" ref="#people/239"
                            >Ottone</persName> ha Deo coronato pacifico <rs key="#Emperor/king"
                            >magno imperatore</rs> in Italia vero anno undecimo, die trigesimo mense
                        madio, indictione sexta, <placeName ref="#places/594"
                            key="#Houses #Petiae #Cisterns/pits #Churches">Ravenne</placeName>.
                        Petimus at vobis in Dei nomine Georgius umilis <rs key="#Archdeacons"
                            >archidiaconus</rs> et <rs key="#Notary">primicerio notariorum</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1471"
                            key="#Notary #Churches #Archdeacons #Deacons">sancte Ravennatis
                            Ecclesie</orgName> et <rs key="#Abbots">abbas</rs> venerabilis <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/3622">Sancti
                            Stefani Iunioris</orgName>, qui fit die quinta ferria, una cum consensum
                        et auctoritatem cuncta congregationem et deservientium eiusdem monasterii,
                        uti nobis presentibus in Christi nomine <persName key="#Witness #Deacons"
                                ><name ref="Constantinus">Constantinus</name></persName> umilis <rs
                            key="#Deacons">diaconus</rs> sancte Ravennatis Ecclesie filio quondam
                                <persName><name ref="Iohannes de Constantinus">Iohannis qui
                                vocabatur de Constantinus</name></persName> et in duobus
                        successoribus meis, qualiter assignare voluerimus unu post unum, per <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">enfiteuticario iure</rs> a presenti
                        die concedistis et largistis mihi rem iuris supradicti monasterii, idest
                        duabus caminatas in integrum da <rs key="#Houses">mansione</rs> pedeplana in
                        integrum cum porcione <rs key="#Petiae">curte</rs> et <rs
                            key="#Cisterns/pits">puteum</rs> et cum ingressi et regressi suo et cum
                        homnibus sibi pertinentibus, sita in ac civitate Ravenne, in regione <rs
                            key="#Churches">basilice</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/1489">Sancti Petri apostoli
                            qui vocatur Maioris</orgName>, una cum suis iustis et certis
                        interraffinibus; et <rs key="#Confinia">interrafines</rs> eius hoc est: a
                        duobus lateribus possident heredes quondam <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Paulus/Sartanio">Paulus qui vocabatur
                            Sartanio</name></persName> seu a tercio latere possident heredes quondam
                            <persName key="#Confinia"><name ref="Leo/Petronacius">Leo qui vocabatur
                                de Petronacius</name></persName> atque a quarto latere iuris
                        suprascripti monasterii vestri. Dum ego superius nominato petitore seo et
                        duobus successoribus meis, unu post unum, divina graciam in ac lucem
                        iusserit permanere vitam, concedistis et largistis mihi eas habendas,
                        tenendas, possidendas, defensandas et in omnibus meliorandas et ex nostris
                        propriis expensis seo laboribus nihilque vobis vestris successoribus in
                        inferius et atfixam pensionem reputantes. Prestante quoque ego superius
                        nominato petitore et duobus successoribus meis, unum post unum, indesinenter
                        secundo paginam peticionis nostre pensionem nomine singulis quibusque anni
                        homnis marcio mense infra indictione, pro ea homnia que supra legitur, idest
                        in <rs key="#Rent_in_money">argentum denarios tres</rs> tantum pensionem ut
                        dictum est persolvatur. Pro eo quia exinde accepistis de manibus meis in
                        manibus tuis supradicto abbas in presencia <rs key="#Witness">testium</rs>,
                        qui hic subter subscripturi sunt, calciarii nomine, idest <rs key="#Value"
                            >mantellos duos pro in argentum solidos quindecim et per unumquemque
                            solidos ana denarios duodecim</rs>. Ita et post transitum nostri
                        supradicto petitore seo et duobus successoribus, unus post unum, munus
                        expletus quandoque Domino sue sancte magestatis placuerit, tunc ipsa rem que
                        supra legitur laboratas, defensatas et in omnibus melioratas vel quitquit a
                        nobis inibi aditum melioratumque fuerit aut ius dominiumque predicti
                        monasterii nostris, cuius est iura et proprietas, modis omnibus revertatur
                        dominium et potestate. Promittentes propterea nunc nullis diebus nullisque
                        temporibus vite nostre vos aut vestrisque successoribus per quibuslibet
                        argumentis aut exquisitis hocansionibus testus huius paginam enfiteusin
                        violare set inviolabiliter modis omnibus conservare et custodire promitimus,
                        iurantes per divina homnia misteria sedemque ahapostolicam et vitam
                        suprascriptorum dominorum nostrorum atestacione confirmo et hec peticione at
                        nobis in vobis facta minime valere nequiverint, tunc daturo me esse promitto
                        cum duobus successoribus meis at tibi supradicto habbas tuisque
                        successoribus ante homnis litis initium aut interpellationem <rs
                            key="#Penalty">penem nomine auri ebrizo uncias duas</rs> et post penem
                        solutionem manentem hanc paginam enfiteusin in sua firmitate. Quam vero
                        paginam <persName key="#Tabellio #Consules" ref="#people/1555"
                            >Iohannis</persName> Dei nuto <rs key="#Consules">ex genere
                            consulis</rs> et <rs key="#Tabellio">tabellio</rs> huius civitatis
                        Ravenne scribendum rogavi in qua et ego subter manus mea propria scripsi
                        testibusque at me rogitis hoptulit roborandam eorumque presencia eam tibi
                        qui supra contradidit unus alterius, sub die et mense et indictione
                        supradicta sexta, Ravenne. Constantinus sancte Ravennatis Ecclesie diaconus
                        huic pagine peticionis de omnibus sicut supra legitur a me facta scripsi et
                            <rs key="#Witness">testibus</rs> scribere rogavi et supradictos
                        calciarios dedi. <persName key="#Witness"><name ref="Romanus"
                            >Romanus</name></persName> in anc paginam rogatus testis subscripsi et
                        supradicti calciarii dante et accipiente vidi. <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Teobaldus">Teubaldo</name></persName> in anc paginam
                        rogatus testis subscripsi et supradicti calciarii dante et accipiente vidi.
                            <persName key="#Witness"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        filio condam <persName><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> dativus
                        uic paginam peticionis rogatus testis subscripsi et supradicti calciarii
                        dante et accipiente vidi. <persName key="#Witness"><name ref="Winibaldus"
                                >Guinibaldo</name></persName> filio quondam <persName><name
                                ref="Martinus">Martinus</name></persName> uic paginam petitionis
                        rogatus testis subscripsi et supradicti calciarii dante et accipiente vidi.
                        Iohannes Dei nuto ex genere consulis et tabellio huius civitatis Ravenne
                        hanc peticione ut supra legitur post roboracionem testium atque tradita
                        complevit et absolvit. Notitiam testium idest: Romanus vir clarissimus
                        consul qui vocatur de Pusterula, Petrus vir clarissimus filius quondam
                        Petrus dativus Ravennas, Guinibaldo vir clarissimus filio quondam
                        Martinus.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 45-47, n° 18</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 90-96).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
