<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 203r-204v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 127)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2082</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0992-07">
                                <note type="displayed_date">992 July</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-06" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Iohannes episcopus servus servorum Dei. Paulo venerabili abbati ex
                        monasterio Sancti Christi martyris Vincencii, situm super fontem Vulturni
                        fluminis, partibus Samnie, territorio Beneventano, et per te in eodem
                        venerabili monasterio, tuis successoribus regulariter promovendis in
                        perpetuum. Cum magna nobis sollicitudinis cura insistit, pro universis Dei
                        ecclesiis, ac piis locis vigilandum, ne aliquam necessitatis iacturam
                        sustineant, sed magis propria utilitate stipendia conservantur. ideo
                        convenit nos pastorali tota mentis eorundem venerabilium locorum maxime
                        stabilitatis integritate procurare, et sedule eorum utilitati subsidia
                        conferre, ut Deo nostro omnipotenti id, quod pro eius sanctimoniis honore,
                        eciam ad laudem adque gloriam eius divine maiestatis venerabilium nostrum
                        est contulisse locis, sitque acceptabile nobis, que ad eius locum plenissima
                        misericordia dignum huiusmodi pii operis in sidereis conferatur arcibus
                        remuneracionem. igitur quia petistis a nobis, quatenus monasterium Beati
                        Vincencii martyris, situm supra fluvium Vulturnum, territorio Beneventano,
                        partibus Samnie una cum suis pertinenciis, et monasteriis, videlicet
                        venerabile monasterium Beati Petri apostoli, situm iuxta fluvium Sabbati,
                        territorio iam dicto Beneventano; sed et monasterium Sancte Dei genitricis
                        Marie in Loco Sano; item monasterium Salvatoris domini nostri Iesu Christi,
                        quod positum est in Alife; nec non et monasterium in honore Sancte Marie
                        edificatum, videlicet in territorio Marsicano, loco Apinianici; porro
                        monasterium Sancti Mauri infra comitatum Atinense; quam et aliud monasterium
                        Sancte Dei genitricis Marie, situm in territorio Pennense, in loco, qui
                        dicitur Musano; nec non et monasterium aliud, consecratum in honore Sancte
                        Dei genitricis Marie, loco qui dicitur Duas Basilicas; item et aliam cellam
                        Sancte Marie in Duas Basilicas, quam una cum aliis monasteriis et cellis,
                        cum casis, et massis, casalibus cum servis, et ancillis utriusque sexus
                        ibidem residentibus, cum omnia et in omnibus suis pertinenciis, tibi,
                        aliisque successoribus abbatibus, qui ibidem in tempore fuerint concedimus,
                        ut sub iurisdicione Sancte nostre, cui Deo auctore deservimus Ecclesie,
                        vobis concedimus detinendum, nullius alterius ecclesie iurisdicionibus
                        submittantur. pro qua re piis desideriis faventes, hac nostra auctoritate,
                        quod exposcitis mancipamus. et ideo concedimus vobis, vestrorumque
                        successoribus abbatibus licenciam vobis Apostolice Sedis nostre, ut
                        quamlibet christianitatem indigentibus in prefato venerabili monasterio,
                        qualis episcopus vobis ad invitandum ire volueritis, habendi potestatem
                        omnimodo concedimus, ad ecclesias consecrandas. eciam similiter ordinacionem
                        de subdiaconibus, et diaconibus per tempora faciendum, et de omni gradu
                        ecclesiastico ibidem in tempora implendum. protestamus eciam, ut nullus
                        episcopus exinde debeat subdiaconem ad suum synodum provocare, nisi sua
                        fuerit propria voluntas, aut abbatem, vel monachum nullo modo iudicare, vel
                        excommunicare: volumus eciam, et apostolicam iniungimus auctoritatem vobis,
                        vestrorumque successoribus, abbatibus, qui ibidem in tempore ordinati
                        fuerint, ut si sacerdos vel clerici de quacumque ecclesia venerint ad
                        habitandum in congregacione fratrum, sive ad monachicum suscipiendi habitum
                        se contulerint, statim recipiantur. chrisma vero, et firmatam a quali
                        episcopo vobis voluntas fuerit impetrandi, liceat semper, et secundum, ut
                        diximus, sub apostolicam nostram potestatem. et omnem cuiuslibet ecclesie
                        sacerdotem in prefato venerabili monasterio dicionem quamlibet habere, ac
                        auctoritate, preter Sedem Apostolicam, prohibemus, ita ut nisi ab abbate
                        monasterii fuerit invitatus, nec missarum ibi sollempnitates quispiam
                        celebrare presumat. statuentes apostolica insuper censura sub divini iudicii
                        detestacione, sed et validis atque atrocioribus anathematis
                        interdiccionibus, ut nullus umquam presumat quispiam alius cuiusque
                        dignitatis preditus potestate, vel eciam in eodem venerabili monasterio, vel
                        eius causis incumbere, aut de rebus et possessionibus, vel ecclesiis
                        subiectis, vel quicquid de his exinde inesse videntur, quoquomodo auferre,
                        aut alienare, sed nec quamlibet malicia, aut iacturam molestiam ibidem, sive
                        pacis, sive barbarorum tempore, quoquomodo inferendum, cum prefatum
                        perhenniter, ut dictum est, tam pacis, quam barbarorum tempore firma
                        stabilitate decernimus sub iurisdicione sancte Ecclesie nostre permanendum.
                        promulgantes quoque, et hoc auctoritate beatorum apostolorum principis,
                        coram Deo, terribili eius examine futuro, per huius nostri apostolici
                        privilegii, atque constituti paginam sancimus, atque decernimus, ut loca,
                        que ab abbatibus cuiuslibet, quod vobis in eodem venerabili monasterio
                        Sancti Vincencii martyris Christi commutata, vel eciam concessa sunt, nec
                        non et alias locorum possessiones, que a regibus, vel ducibus, vel
                        castaldeis, et universis christianis largita, atque oblata sunt, aut in
                        postmodum illic concessa fuerint, firma stabilitate iuri ipsius prefati
                        venerabilis monasterii exinstenda, atque in perpetuum permanenda statuimus;
                        nec licencia sit, ut dictum est;, ex eius, vel omnibus eiusdem monasterii
                        pertinenciis, cuiquam molestias inferre, vel sibi donata auferre a prefato,
                        iuxta id quod subiectum isdem venerabilibus locis apostolicis institutis,
                        atque privilegis inconcusse permaneant. et liceat eosdem monachos de sua
                        congregacione abbatem semper eligere. et liceat ipsum abbatem suos qui
                        fuerint iudicare monachos, non solum virile monasterium, sed eciam muliebre
                        sibi subiectum. Si quis autem, quod non optamus, nefario ausu presumpserit
                        hec, que a nobis ad laudem Dei pro stabilitate iam dicti venerabilis
                        monasterii statuta sunt, refragare, aut in quoquam transilire voluerit,
                        anathematis vinculo innodatus, et cum diabolo, et eius atrocissimis, atque
                        Iuda traditore domini nostri Iesu Christi eterno incendio concremandus
                        deputetur. at vero, qui pio intuitu observator in omnibus extiterit,
                        custodiens nostri apostolici constitutum ad cultum Dei respicientem,
                        benediccionis graciam a misericordissimo domino Deo nostro multipliciter
                        consequatur, et vite eterne particeps effici mereatur. Bene valete. Scriptum
                        per manus Benedicti scriniarii Sancte Romane Ecclesie in mense iulio,
                        indiccione .V., in sacratissima Sede beati Petri apostoli, septimo anno
                        pontificatus domni Iohannis.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 127, pp. 173-177</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
