<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, <foreign>Classe I</foreign>,
                    731.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2253</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0986-12-01">
                                <note type="displayed_date">986 December 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Comacchio (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritu Sancti. Anno Deo p]ropitjo pontificatus
                        domni nostri [Iohannis summi pontifitjs] et [univ]ersali pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri a[postoli Domini sede secundo], die primo mense
                        december, ind(itjone) quintadeci[ma], Cumia[cclo. L]egum enim confirmas et
                        auctoritas et divalium institutjonum ita munit preceptjo et agustorum
                        divorum sic pretjpiunt sanctjonem ut ea que traduntur et usumcapionibus
                        poss(identur), plus legem teneat vigorem quam illam que nudis pactis
                        transferuntur quasi simulate contjpiunt, itcirco cum ex quibus rebus
                        corporaliter fiunt traditjonem necessarium est ut at scriptis mandentur et
                        testium in corum fiunt pres(entja) scriptionibus roborentur sicut quondam
                        bone memorie domni Iustiniani agusti et piiss(imis) legislatoribus in
                        constitutjonibus suis inter ceteras in secundo libro Codizo refert et dicet
                        sic traditjonibus et usumcapionibus poss(identur). Dum [ad]e[ss]e[m] ego
                        quidem Mainfredus in Dei nomine tabellio et dativus istius Cu[miacclo, in
                        mansion]em que fuit de quondam Lulianus diac(onus) et monachu[s regule
                        Sancte Ma]rie qui vocatur in Ponposia, ibique mecum bonis ominibus et bo[ne]
                        opinionis et laudabilis fame viris, corum nomina ec sunt: in primis
                        Ioh(anne)s dati[vu]s qui vocatur Caltjapelle, [Stefa]nus tabellio et Riculfo
                        nepote suo, Martinus da Ripa, Lulianus de Angna et Ioh(anne)s de Angna,
                        Laurentjo de Isola, Petrus de Marina, Ioh(anne)s de Maria, Ioh(anne)s de
                        Fermosa, Leo Russo, Dominicus Ingannamasaria, Dominicus Caltjacrispa, Petrus
                        de Guarino cancell(ario) et aliis plures que longum est atscribendum; in
                        nostrorum suprascriptorum omnium pres(entja) accedens Albina, conius
                        pres(enti) et consentjenti Petrus qui vocatur de Gaitruda ************, et
                        apreendit manibus suis guazonem de ipsa terra et colomnello de ipsa mansione
                        que fuit de Lulianus diac(onus) et monachus Sancte Marie et misit in manum
                        de Martinus presbiter et monachus atque abate regule Sancte Marie qui
                        vocatur in Ponposia et dicxit: ‘Ecce investio te de suprascripta mansionem
                        cum solo terre suo et curticella sua in capite de ipsa mansionem. Et per
                        ista invistitjone sic investio te et in tuis sucesoribus de una petja terre
                        quod est orto istius Cumiacclo, [i]n regione ipsius Sancte Iustine, iusta
                        latere Petrus Russo et Donatus presbiter. Sic [inve]stio te tuisque
                        sucessoribus pro remedium anime de quondam Lulianus diac(onus) et m[ona]chus
                        regule mon(asterii) Sancte Marie qui vocatur in Ponposia at iura salario
                        perma[n]endam d[e i]pso mon(asterio) Sancte Marie qui vocatur in Ponposia,
                        ut habendum abetis, teneti[s] [atque] possidetis, ordinandi et
                        di[sp]on[e]ndi et quiqui at vobis placuerit fatjendi at iura ipsius
                        mon(asterii) in perpetuum’. Et ipso suprascripto Martinus abas cum oc
                        audiset et recepit ipsa suprascripta invistitjone in manus sua et clara voce
                        dicxit: ‘Et deprecor vos omnes quem ibi estis pro futurum testimonium’. Oc
                        factum est sub die et mense et ind(itjone) suprascripta quintadecima,
                        Cumiacclo. Ioh(anne)s D(e)o annuente iudex in ac envesticione ut sup(erius)
                        l(egitur) int(er)fui et s(ub)s(cripsi). Stefanus in Dei nomine tabell(io) de
                        civitate Ravenne in ac investitjone sicut superius legitur interfui et
                        subscripsi. Oddo filio c(on)da Oddoni in ac invisticione sicut sup(erius)
                        l(egitur) int(er)fui et s(ub)s(crips)i. Signum manibus nostris Martinus da
                        Ripa et Lulianus de Angna, Ioh(anne)s de Angna, Laurentjo de Isola, Petrus
                        de Marina testibus rogatis at omnia suprascripta cui relectum est.
                        Mainfredus in Dei nomine tabellio et dativus scriptor huius paginam
                        invistitjone de omnibus sicut [superius legitur], pos roboratjonem testium
                        atque tradita, conpl[evi et] assolvi. Notitja testium idest: Ioh(anne)s
                        dativus qui vocatur Caltjapelle, Stefanus tabellio de tjvitate Ravenne, Oddo
                        vir clarissimus filio quondam Oddoni, Martinus vir clarissimus da Ripa,
                        Lulianus vir clarissimus qui vocatur de Angna, Ioh(anne)s vir clarissimus
                        qui vocatur de Angna, Laurentjo vir clarissimus qui vocatur de Insola,
                        Petrus vir clarissimus qui vocatur de Marina.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 65-68, n° 30.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
