<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio, 1156 giugno 6</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2427</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-22" who="agiacomelli">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In nomine domini dei eterni, anno incarnationis eius millesimo centesimo
                        quinquagesimo VI, octavo idus iunii, indictione IIII. Manifesti sumus nos,
                            <persName>Passavantus</persName> filius quondam
                            <persName>Sesmundini</persName> cum uxore mea
                        <persName>Berta</persName>, undecim libras bonorum denariorum mutuo
                        accepissemus a domno <persName>Uuidone</persName> ospitali Altipasti
                        rectore. Pro quibus, per hanc cartulam pignoris nomine damus et concedimus
                        in ipso ospitali suisque rectoribus habere, tenere, laborare, husufructuando
                        in donicato, videlicet integram ipsam nostram petiam terre positam in
                        Pratale, et curte nostra de Puzzo prope vineam que vocatur Pactronise. De
                        alia via sibi currit. De aliis partibus <persName>Castracani</persName> et
                        de consortibus. In istis terre finibus totam istam petiam rectoribus
                        ospitalis habeant teneant in donicato tadiu quo isti predicti debitores
                        solverint totum predictum debitum XI librarum in manibus rectoris
                        suprascripti ospitali post bladam recolta, nisi sit cultata. Si tamen isti
                        debitores mortui erunt priusquam debitum hoc solutum sit totum, tunc terra
                        ista de Pratale sit in proprio et in dominio ospitalis. Sepiternaliter
                        habeant, possideant expedite sine aliqua lite et molestia alicuius heredis
                        predictorum iugalium vel alicuius persone, sed pacifice et quiete detineant.
                        Et promiserunt Passavanti et uxor a modo in antea nullo modo alicui obligare
                        hanc terram nec facere aliquid ut per illorum culpam litigata sit, sed
                        obligare se suosque heredes ab omni homine defendere et expedire eam parti
                        ospitalis et opservare ut super legitur sup penam viginti librarum. Actum in
                        castello Gangalandi, comitatu Florefti (sic). Signa manuum predictorum
                        Passavanti et Berte, que legaliter notitia Benni iudicis hanc cartulam fieri
                        rogarunt. In presentia <persName>Uguicionis</persName> filius
                            <persName>Bonifatii</persName> et <persName>Paltonierii</persName>
                        filius eius et <persName>Guidalotti</persName> et
                            <persName>Rinucini</persName> de Gangalandi et <persName>Ugolini
                            Guiduci</persName> de Puzzo rogatorum testium. (S) Ego Benno iudex et
                        notarius, Signa vocatus, interfui et ipsam Bertam interrogavi et hanc
                        cartulam scripsi et complevi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
