<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 76-80, n°
                    34).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2257</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0987-09-20" notAfter="0988-07-29">
                                <note type="displayed_date">Between 987 September 20 and 988 July
                                    29</note>
                                <note type="dating_elements">Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>,
                                    p. 77 propone tale intervallo temporale rifacendosi alla
                                    combinazione degli elementi forniti alla datazione presente
                                    nella copia di Federici, che riporta la dicitura
                                        <foreign>viesimo[…]</foreign>, con il terzo anno del
                                    pontificato di Giovanni XV e la prima indizione.</note>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia; monasterium</foreign>
                                (Pomposa; Codigoro; Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/240">Iohannis</persName>
                        <rs key="#Popes">summi pontificis et universalis pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri sede tertio, die viesimo..., indictione prima,
                            <placeName ref="#places/594">Ravenne</placeName>. Petimus a vobis in Dei
                        nomine <persName key="#Notary #Other_clerics #Abbots" ref="#people/1560"
                            >Garardus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Notary">notarius</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1471">sancte Ravennatis Ecclesie</orgName>
                        et <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1474">Sancte Marie que
                            vocatur a Senodochio</orgName>, qui est situs in civitate Ravenne prope
                        non longe porta que vocatur Sancti Laurencii, uti nobis in Dei nomine
                            <persName key="#Deacons"><name ref="Bernardus"
                            >Bernardus</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1437">sancte <placeName ref="#places/80"
                                >Ferrariense</placeName> Ecclesie</orgName> filio quondam <persName
                            key="#Judge"><name ref="Ursus">Ursus</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> Ferrariense seo et in duobus subcessoribus meis
                        unum post unum qualiter mihi placuerit dare vel derelinquere ... sitque
                            <persName key="#Consules"><name ref="Everardus"
                            >Everardus</name></persName>
                        <rs key="#Consules">consul</rs> gener eius petitore, pro me quamque et pro
                        persone in <persName><name ref="Ingillo">Ingillo</name></persName> et
                                <persName><name ref="Rainerius">Rainerio</name></persName> et
                                <persName><name ref="Ivilla">Ivilla</name></persName> germani mei,
                        filii quondam supradicto Ursus iudex, seo filiis et nepotibus nostris – et
                        qualis de ex nobis supradicti germani unum ante de alterum sine filio aut
                        nepote mortuum fuerit, tunc eius porcionem cadant at illi qui supravixerit –
                        seu fili nostris per enfiteuticario iure a presenti die concedistis et
                        largistis nobis rem iuris supradicti monasterii vestris, idest quam
                        concedistis et largistis mihi supradicto Bernardus diacono seo et in duobus
                        subcessoribus meis sicut supra legitur <rs key="#Churches">capella</rs> in
                        integrum cui vocabulum est <orgName key="#Rent_in_money #Churches">Sancti
                            Petri</orgName>, cum ingresso et egresso suo et cum omnibus sibi
                        pertinentibus qui est posita in <rs key="#Fundi">fundum</rs> qui vocatur
                            <geogName
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos #Fundi #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Cereals #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder #Rent_in_money #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Churches"
                            ref="#estates/2419"><placeName
                                key="#Marshes/lagoons/tombolos #Fundi #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Cereals #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder #Rent_in_money #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Churches"
                                ref="#places/3524">Cornito</placeName></geogName>. Et insuper et
                        concedistis et largistis nobis supradicto Bernardus diaconus item et in
                        duobus subcessoribus meis ut supra legitur sitque Everardus ... et Ingillo
                        et Rainerio germani atque filii et nepotibus nostris ut supra legitur idest
                        predicto fundum unum principale in integrum qui vocatur Cornito, cum <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> et <rs key="#Wine">vineis</rs>,
                            <rs key="#Cereals">campis</rs>, <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder">pascuis</rs>, <rs key="#Forests">silvis</rs>,
                            <rs>salectis</rs>, <rs>sacionalibus</rs>, una cum <rs>arbustis</rs>, <rs
                            key="#Fruits/vegetables">arboribus</rs> et <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">padulibus</rs>, cum <rs key="#Fisheries"
                            >piscationibus</rs> et <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >venacionibus</rs> atque ocupacionibus suis et cum omnibus sibi
                        pertinentibus, sitas <rs key="#Fines">territorio</rs>
                        <geogName key="#Fines" ref="#estates/2410">Ferrariense</geogName>, <rs
                            key="#Plebs">plebe</rs>
                        <orgName key="#Fundi #Plebs #Churches" ref="#juridical_persons/1486">Sancti
                            Stefani qui vocatur in Villa Marciana in Salta</orgName>; <rs
                            key="#Confinia">inter afines</rs> de supradicto fundum in integrum qui
                        vocatur Cornito cum omnibus sibi pertinentibus ut supra legitur hoc est: ab
                        uno latere medio <rs key="#Rivers">gurgo</rs> qui vocatur de <geogName
                            key="#Confinia #Rivers" ref="#estates/2429"><placeName
                                key="#Confinia #Rivers">Vitullo</placeName></geogName> et ab alio
                        latere <rs key="#Forests">pire</rs> qui vocatur <geogName
                            key="#Confinia #Forests" ref="#estates/2428"><placeName
                                key="#Confinia #Forests">Pillara</placeName></geogName>, ubi termine
                        esse videtur, seo a tercio latere <rs key="#Fundi">fundum</rs> qui vocatur
                            <geogName key="#Confinia #Fundi"><placeName key="#Confinia #Fundi"
                                >Graniano</placeName></geogName> atque a quarto latere <rs
                            key="#Canals">fossa</rs> in integrum que vocatur ... vel omnibus ut
                        supra legitur. Dum nos superius nominati germani atque filiis et nepotibus
                        nostris et ipsis subcessoribus sicut supra legitur divina graciam in ac
                        lucem iusserit permanere vitam, concedistis et largistis nobis eas abendum,
                        tenendum, possidendum, defensandum et in omnibus meliorandum et tu
                        supradicto abbas una cum tuis subcessoribus de supradicto monasterio at
                        nobis supradicti germani petitoris et at nostris filiis et nepotibus et
                        ipsis subcessoribus sicut supra legitur ab omni personas omnium in omnibus
                        exinde stare et auctoriare debeatis et ex nostris propriis expensis seo
                        laboribus nihil aliquod inferius atfixa pensione reputari debeamus.
                        Prestante quoque nos superius nominati germani atque filiis et nepotibus
                        nostris et ipsis subcessoribus ut supra legitur indesinenter secundum
                        paginam peticionis nostre pensionem nomine singulis quibusque anni omnis
                        marcio mensis infra indictione, pro ipso supradicto fundum in integrum qui
                        vocatur Cornito cum omnibus sibi pertinentibus ut supra legitur, idest in
                            <rs key="#Rent_in_money">argentum denarios treginta et sex</rs> et pro
                        ipsa capella cum omnibus sibi pertinentibus ut supra legitur, hoc est in <rs
                            key="#Rent_in_money">argentum denarios tres</rs> tantum pensionem ut
                        dictum est persolvatur. Pro eo quia exinde accepistis in manibus tuis
                        supradicto abbas de manibus tuis supradicto Bernardus diaconus et de manibus
                        tuis supradicto Everardus tam pro me et pro supradicti germani in presenciam
                            <rs key="#Witness">testium</rs>, qui ic subter subscripturi sunt,
                        calciarii nomine, idest <rs key="#Books">libro</rs> uno pro in argentum
                        solidos septem et per unoquoque solido ana denariorum duodecim. Ita et post
                        transitum nostrorum supradicti petitori seo filiis et nepotibus nostris et
                        ipsis subcessoribus ut supra legitur, munus expletum quandoque Deum
                        placuerit, tunc supradicta res que superius legitur cultas, laboratas,
                        defensatas et in omnibus melioratasque fuerit at ius dominiumque supradicto
                        monasterio vestro, cuius est iura et proprietas, modis omnibus revertatur.
                        Quod si quod absit et avertat divina potentia ec omnia que supra legitur non
                        observaverimus, iuratas voce dico per Deum omnipotentem sedemque sanctam
                        apostolicam et vitam suprascriptorum dominorum nostrorum ... atestacione
                        confirmo, quia daturis nos esse promittimus nos iamdicti petitoris seo
                        filiis et nepotibus nostris et ipsis subcessoribus ut supra legitur at tibi
                        supradicto abbati tuisque subcessoribus ante omnis litis initium aut
                        interpellacionem pene nomine <rs key="#Penalty">auri ebrizo uncias duas</rs>
                        et post pene solutionem maneat hanc paginam peticionis in sua firmitate.
                        Quam vero paginam <persName key="#Tabellio" ref="#people/1561"
                            >Petrus</persName> Dei nutu ex genere consulum et <rs key="#Tabellio"
                            >tabellionem</rs> huius civitatis <placeName ref="#places/594"
                            >Ravenne</placeName> scribendum rogavi et subtus manu mea proprie
                        firmavi testibusque a nobis rogitis dedi roborandam, eorum presenciam eam
                        vobis ut supra tradidit unum alterium, sub die, mense, indictione
                        supradicta, Ravenne. Bernardus diaconus sancte Ferrariensis Ecclesie huic
                        pagina peticionis a me facta subscripsi et testibus scribere rogavi et
                        supradicte calciarie dededi. Everardo consul huic painam peticionis pro me
                        et pro persone Ingizo et Rainerio germani mei a me facta subscripsi et
                        testibus scribere rogavit et supradicte calciarie dedit. <persName
                            key="#Witness"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> filius
                        quondam <persName><name ref="Paulus de Traversaria">Pauli qui vocabatur de
                                Traversaria</name></persName> huic pagine peticionis de omnibus
                        sicut supra legitur rogatus testis subscripsi et supradicte calciarie dante
                        et accipiente vidi. <persName key="#Witness #Tabellio"><name
                                ref="Constantinus">Constantinus</name></persName> in Dei nomine <rs
                            key="#Tabellio">tabellionem</rs> huius civitatis Ravenne huic pagine
                        peticionis sicut supra legitur rogatus testis subscripsi et supradicti
                        calciarii dante et accipiente vidi. <persName key="#Witness"><name
                                ref="Gregorius">Gregorius</name></persName> filio <persName><name
                                ref="Dominicus/Baldo">Dominicus qui vocatur Baldo</name></persName>
                        huic paginam etc. ut supra. Petrus Dei nutu ex genere consulum et
                        tabellionem huius civitatis Ravenne scriptor hanc peticionem ut supra
                        legitur post roborationem testium complevi et absolvit. Notitiam testium
                        idest: Petrus etc.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 76-80, n° 34.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 102-109).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
