<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 38-41 (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, pp. 10-13, n. 4).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2227</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0952-10-15">
                                <note type="displayed_date">952 October 15</note>
                                <note type="dating_elements">Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>,
                                    p. 10: Nella datatio, l’anno di regno e l’indizione, secondo il
                                    calcolo bizantino, sono in sincronia nel 952, ma l’anno di
                                    pontificato risulta in difetto di due unità, circostanza non
                                    infrequente nelle carte ravennati rogate al tempo di papa
                                    Agapito II (Benericetti, <foreign>La cronologia</foreign>, pp.
                                    42-44).</note>
                                <note type="topical_date"><foreign>Puozo</foreign>, pieve di Santa
                                    Maria <foreign>Castri Tiberiaci</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/301">Agapiti</persName>
                        summi <rs key="#Popes">pontificis</rs> et universalis pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri sede quinto sitque regnante <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/21">Berengarius</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">res</rs> anno secundo, die quintodecimo mense
                        octuber, indictione undecima, in territorio <geogName ref="#estates/2409"
                                ><placeName ref="#places/3512">Corneliensi</placeName></geogName>,
                            <rs key="#Plebs">plebe</rs>
                        <orgName key="#Plebs" ref="#juridical_persons/1473">Sancte Marie Castro qui
                            vocatur Tiberiacis</orgName>, in loco qui vocatur
                            <placeName>Puozo</placeName>. Petimus ad vobis <persName
                            key="#Subdeacons #Abbots"><name ref="Honestus">Honesto</name></persName>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconus</rs>
                        <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/1471">sancte
                                <placeName ref="#places/594">Ravennatis</placeName>
                            Ecclesie</orgName>, sit filius quondam <persName><name ref="Iohannes"
                                >Iohannis</name></persName> dativus et pater civitatis, et <rs
                            key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1472">Sanctorum Iohannis
                            et Barbaciani</orgName>, uti nobis <persName key="#Vir_clarissimus"
                                ><name ref="Isenardus/Bonezo">Isenardo</name></persName>
                        <rs key="#Vir_clarissimus">vir clarissimus</rs> qui vocatur Bonezo, filius
                        quondam <persName><name ref="Iohannes">Iohannis</name></persName>, seu
                        filiis et nepotibus meis per <rs key="#Libellus/precaria/emphyteusis"
                            >infiteuticario iure</rs> a presenti die concedistis nobis rem iure
                        predicto monasterio vestro, idest omnes <rs key="#Landed_possessions">sortes
                            et porcionem</rs> adque pertinenciam vestram in integrum de
                        quantacunquam ego iamdicto Isenardo petitore ad manibus meis detinere et
                        laborare viso sum ad predicto monasterio vestro et que michi ovenit per <rs
                            key="#Venditio">emtionis chartam</rs> de quondam <persName><name
                                ref="Petrus">Petrus</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Iohannes/Franco">Iohannis qui vocatur Franco</name></persName>
                        ad ipse iure, qui est positus in <rs key="#Fundi">fundo</rs> qui vocatur
                            <geogName
                            key="#Fundi #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder"
                            ref="#estates/2413"><placeName
                                key="#Fundi #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder"
                                >Monte Fraprietorum Castri qui vocatur
                            Tiberiacis</placeName></geogName>, omnia cum <rs key="#Wine"
                        >vineis</rs>, <rs key="#Landed_possessions">terris</rs>, <rs key="#Cereals"
                            >campis</rs>, <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs>, <rs key="#Hay/fodder"
                            >pascuis</rs>, <rs key="#Forests">silvis</rs>, <rs>salectis</rs>,
                            <rs>sacionalibus</rs> sive cum <rs>arbustis</rs>, <rs>arboribus</rs> et
                        cum <rs key="#Fruits/vegetables">pertinencie de pomareta</rs> ... que infra
                        se tenere, vel cum ingresso et regresso suo vel cum omnibus ad iisdem coco
                        modo pertinentibus sicut supra legitur et ubi de ipsa sortem in antea
                        invenire potuerimus ad ipso iure, cum sui iustis et certis lateribus suis
                        adque in terra finibus suis. Dum nos omne superius nominati petitores seu
                        filiis et nepotibus meis divina gracia in ac lucem iusserit permanere vitam,
                        concedistis michi abendum, tenendum, cultandum, defensandum et in omnibus
                            <rs>meliorandum</rs>, ex vestris propriis expensis seu laboribus et
                        nichilque aliud inferius adfixa pensionem reputare debeamus. Prestantem
                        coquem nos iamdicto Isenardo vir clarissimus qui vocatur Bonezo petitore seu
                        filiis et nepotibus meis singulis quibusque anni omne marcio mense infra
                        indictione pro iamdicta omnes sortes et porciones adque pertinencias vestras
                        in integrum, qui est posita in supradicto fundo qui vocatur Monte, cum
                        omnibus sibi pertinentibus sicut supra legitur, idest in <rs
                            key="#Rent_in_money">arientum denariis duos</rs> tantum pensionem ut
                        dictum est persolvatur; et pro calciarie nos petitore de manibus meis in
                        manibus tuis coram testibus, idest <rs key="#Price">solidi sex</rs>, per
                        unocoque solidos ana <rs key="#Price">denariorum duodecim</rs>. Ita et post
                        transitum nostrum supradicto Isenardo vir clarissimus petitore seu filiis et
                        nepotibus meis, munus expletum, tunc ipsa supradicta omnes sortes et
                        porcionem adque pertinenciam in integrum qui est posita in supradicto fundo
                        qui vocatur Monte Fraprietorum Castri qui vocatur Tiberiacis, cum omnibus a
                        se pertinentibus sicut supra legitur, cultas, defensatas et in omnibus
                        melioratas vel quitquit in ibidem adetum melioratumque fuerit ad ius
                        dominium predicto monasterio vestro Sancti Iohannis et Barbaciani vocatur,
                        cuius est iura proprietas revertatur. Quod si cod absit et avertat divina
                        potenciam, omnia non observaverit vel adimpleverit cunta quê supra legitur
                        contra ire voluerit, iuratum nos esse dicens per divinorum vitam
                        suprascriptorum dominorum nostrorum atestacionem confirmo ego iamdicto
                        Isenardo vir clarissimus qui vocatur Bonezo petitore seu filiis et nepotibus
                        meis tibi iamdicto abbatis tuisque sucessoribus ante omnem litis initium aut
                        interpellationem pene nomine <rs key="#Penalty">auri ebrizo uncia una</rs>
                        et post pene solutionem anc paginam peticionis persistere in sua firmitate.
                        Quam vero paginam <persName key="#Tabellio" ref="#people/1542"
                            >Dominicus</persName>
                        <rs key="#Tabellio">tabellio</rs> de civitate Ravenne scribendam rogavit, in
                        quam et ego subter manus propria mea firmavi et testibusque ad nobis rogitis
                        obtulit confirmanda eorumque presentiam eam tibi qui supra contradidit; sub
                        die, mense, indictione supradicta undecima. Signum manus supradictus
                        Isenardo ... qui vocatur Bonezo petitore ad omnia suprascripta cui relectum
                        est. <persName key="#Witness"><name ref="Ghisulfus"
                            >Gisulfo</name></persName> rogatus me teste subscripsi. <persName
                            key="#Witness"><name ref="Adalbertus">Adelberto</name></persName>
                        rogatus me teste subscripsi. <persName key="#Witness #Consules"><name
                                ref="Iohannes">Iohannes</name></persName>
                        <rs key="#Consules">consule</rs> rogatus me teste subscripsi. Dominicus
                        tabellio de civitate Ravenne scriptor huius paginam peticionis sicut supra
                        legitur post roborationem testium complevi et absolvi. Noticia testium
                        idest: Gisulfo filius Ragimbaldo consulis, Adelbertus vir clarissimus
                        consul, Iohannes vir clarissimus consul.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 10-13, n. 4; Federici,
                        <foreign>Historia</foreign>, pp. 403-404, doc. V.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (cfr. Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 38-41).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
