<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio, 1158 maggio 26</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2431</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In nomine dei eterni, breve ad memoriam habendam qualiter factum est
                        presentibus personis quas inferius nominabimus. Ailina relicta quondam
                        Ierardini Mascarelli, propterea quia cognovit plenam voluntatem suprascripti
                        quondam viri sui Ierardini, offerrendo beati hospitali qui vocatur
                        Teupasscio unam integram petiam de terra cum multis arboribus et omni
                        hedificio super se habente que est posita in loco qui vocatur Ultra Rio,
                        iuxta Filangnore, que fuit recta et hedificata per quondam massaium nomine
                        Bernum. Postquam predictus Ierardinus preocupatus fuit subitanea morte, tunc
                        suprascripta Ailina uxor in ipsa die obitus sui mariti, cum consilio et
                        consensu Formentini mundualdi sui et aliorum multorum vicinorum parentum,
                        pro remedio anime sue et suprascripti Ierardini, per virgam quam in suas
                        manibus tenebat, dedit et tradidit deo et predicti hospitali et ponti de
                        Arno, in manibus presbiteri Iohanni et Montanini in vice domini Guidonis
                        rectoris predicti hospitali et ponti videlicet integram prenominatam petiam
                        de terra cum integriss omnibus arboribus super se et infra se habente (…).
                            <foreign>Pena</foreign>: argienti optimi sol. quatuor centum.
                            <foreign>Maledizioni</foreign>. Hoc factum est in loco qui vocatur
                        Cappiano, in presentia et testimonio Ubertinotti et Vechii filii quondam
                        Henrichi, et Forestani filii quondam Ierardini et Ugolinelli filii quondam
                        Grasi et Gottifredi filii quondam Brunonis et Guilgielmini filii quondam
                        Aldel(…) et Arduini filii quondam Guilgielmi et aliorum plurimum:
                        Borgongnonis quondam Pungilion(…), Maragonis et Bernardini filii quondam
                        Ficarelli, omnes predicti rogati testes. Anno dominice incarnationis
                        millesimo centesimo quinquagesimo octavo, septimo kalendas iunii, indictione
                        sexta. (S) Hubertus donni inperatoris notharius ibi fui et hoc breve
                        scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
