<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio, 1199 marzo 8</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2474</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In Christi nomine amen. Veniens ante presentiam nostram, scilicet
                        Cristiani iudicis et Ildibrandini et Torpini consulis (sic) Sancte Marie
                        Montis et Guidonis Tedicionis castaldi domini Guidonis dei gratia Lucani
                        episcopi, Savorium massarius domus hospitalis de Puteo querimoniam fecit de
                        Bonacorso de Portathi de una terre petia que est posita in plagis et finibus
                        Portathi seu in loco ubi dicitur a la Lama Altucci, et tenet unum caput in
                        terra Rupalii quondam Ranucini, aliud tenet in via puplica, unum laterum
                        tenet in terra Ubertelli quondam Rainaldi, aliud tenet in terra suprascripti
                        Bonaccorsi et Lanberti germani et quondam ***. Quam terram dicebat
                        Tomarellus del Bosco iudicaset pro anima sua deo et ospitalis de Altepascio
                        cumque predictus Bonacorsus contumacer exstitiset. Nos predicti consules
                        Ildibrandinus et Cristianus et Torpinus et Guido castaldus, ex parte domni
                        Guidoni dei gratia Lucani episcopi et nostra, puniendo eius contumaciam
                        iudicamus predictum Savorium massarium esse mictendum in possesionem
                        predicte terre petie, et mictimus ipsum Savorium massarium in possesionem
                        predicte terre pro ipso ospitalis, et ut non extraatur de possesione ista
                        pretoria nisi iuste et legittime, et nullo tempore venientes ad causam
                        audiant, nisi prius redditis expensis predictis teneris que sunt solidos
                        decem dati curie et solidos quatuor pro breve isto. Post annum vero
                        suprascriptus Savorius massarius vel eius successor ad partem et utilitatem
                        suprascripti ospitalis sit possesor, et predictus Bonacorsus sit petitor, et
                        predictus Savorius massarius vel eius succesores lucrantibus ad partem et
                        utilitatem suprascripti ospitalis ab hac ora in antea fructus predicte terre
                        petie. Et hec salva ratione omnium aliarum personarum. Et inponimus penam ex
                        parte domni Guidonis dei gratia Lucani episcopi et nostra contra predictum
                        Bonacorsum et eius heredem centum solidorum bonorum dinariorum pisani vel
                        lucensis per vicem, si hac sententia contumacie possesioni date non
                        observaverit vel si contra hec venerit. Quod actum est in curia domni
                        episcopi aput Sanctam Mariam ad Montem, et anno nativitate Christi millesimo
                        centesimo nonagesimo nono, octavo idus marthii, indictione secunda, et
                        presentia Armanetti quondam Iordani et Torre quondam Ruberti et Montanini
                        quondam Lupi rogatorum testium. Et insuper eodem datalem et diem
                        suprascriptus Guido castaldus et Torpinus consul miserunt dictum Savorium
                        massarium in possesione in predicta terre petia, et presentia suprascripti
                        Armanetti et Locteringi quondam Bernardi. (S) Ubertus domni imperatoris
                        iudex ordinarius atque notarius his interfui et suprascriptorum consulum et
                        castaldi mandato in publicum scriptum produxi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
