<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 242r-244r
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 145)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2080</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0982-10-02">
                                <note type="displayed_date">982 October 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-06" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes" ref="#people/2410">Benedictus</persName>
                        <rs key="#Popes">episcopus</rs>, servus servorum Dei. <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/1966">Iohanni</persName> venerabili <rs
                            key="#Abbots">abbati</rs> ex <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/1900">Christi
                            martyris Vincencii</orgName>, et per te in eodem venerabili monasterio
                        tuisque successoribus in perpetuum. Cum magna nobis sollicitudine cura
                        insistit pro universis Dei ecclesiis, ac piis locis vigilandum, ne aliquam
                        necessitatis iacturam sustineant, sed magis propria utilitate stipendia
                        consequantur. ideo convenit nos pastoralis tota mentis integritate eorumdem
                        venerabilium locorum maxime stabilitatis integritatem procurare, et sedule
                        eorum utilitati subsidia illi conferre, ut Deo nostro omnipotenti id quod
                        pro eius sanctimoniis honorem eciam ad laudem, atque gloriam eius divine
                        maiestatis venerabilium nos certum eciam contulisse locis sitque
                        acceptabile, nobisque ad eius locum plenissima misericordia dignum huiusmodi
                        pii operis nostri in sidereis conferatur arcibus remuneracionem. igitur,
                        quia petistis a nobis, quatenus monasterium Beati Vincencii martiris, situm
                        supra fluvium Vulturnum, territorio Beneventano, partibus Samnie, una cum
                        suis pertinenciis, et monasteriis, videlicet venerabile monasterium Beati
                        Petri apostuli, positum iusta fluvium Sabbati, territorio Beneventano; sed
                        et monasterium Sancte Dei genitricis Marie in Loco Sano; item monasterium
                        Salvatoris domini nostri Iesu Christi, quod positum est in Alife; nec non et
                        monasterium in honore Sancte Marie, edificatum videlicet in territorio
                        Marsicano, loco Apinianici; porro monasterium Sancti Mauri infra comitato
                        Atinense; eciam aliud monasterium Sancte Dei genitricis Marie, positum in
                        territorio Pinnense, loco qui Musano dicitur; nec non et monasterium aliud
                        constructum in honore Sancte Dei genitricis in loco, qui dicitur Duas
                        Basilicas; item et alia cella Sancte Marie iusta fluvium Trinium; eciam et
                        cella Sancti Sossii in Liburie, loco Pantano cum integro ipso vualdo,
                        pertinente monasterio Sancti Vincencii, qui habet fines: de prima parte via
                        antiqua, que venit de Ducenta, que decernit inter hec terra seu vualdo, et
                        alia terra et vualdo, qui fuit predicti monasterii, et qualiter demergit via
                        ipsa, et intrat in ipso Pantano, et per via et palude predicti monasterii,
                        que est coniuncta cum ipso Laneo; de secunda parte via, que dicitur Vicana;
                        de tercia parte iterum fine via, que fuit antiqua, que vadit ad ipsam
                        piscinam iam dicti monasterii, et demergit terra ipsa inter ipsas terras et
                        vualdo iam dicti monasterii, et terra alia ipsius monasterii, que dicitur de
                        Tortora, et terra de aliis hominibus, qui ibi affines sunt, et sicut incipit
                        super ipsam piscinam, et qualiter revolvit circa ipsam terram de eodem
                        vualdo, et iam dicta terra, que dicitur de Tortora, et vadit ad ipsum
                        Pantanum predicti monasterii, et perexit per ipsum Pantanum, et silva, et
                        palude usque in ipso Frigido; de quarta vero parte fine iam dicto Frigido,
                        et iam dicto Laneo, et iam una cum aliis monasteriis, et cellis, cum casis,
                        et casalibus, cum servis, et ancillis utriusque sexus ibidem residentibus,
                        vel cum omnia, et in omnibus suis pertinenciis tibi, tuisque successoribus
                        abbatibus, qui ibidem in tempore fuerint concedimus ut sub iurisdicione
                        Sancte nostre, cui Deo auctore deservimus Ecclesie, vobis detinendum, ut
                        nullus alterius ecclesie iurisdicionibus submittantur. pro qua re piis
                        desideriis faventes hac nostra auctoritate, quod exposcitur, mancipamus, et
                        ideo concedimus vobis vestrisque successoribus abbatibus licenciam
                        Apostolice Sedis nostre, ut quamlibet christianitatem indigentibus in
                        predicto venerabili monasterio, qualis episcopus vobis ad invitandum ire
                        volueritis habendi potestatem omnimodo concedimus ad ecclesias confirmandas,
                        eciam similiter ordinacionem de subdiaconibus, et diaconibus, seu
                        presbiteris per tempora faciendum, et de omne gradum ecclesiasticum ibidem
                        in tempore adimplendum. protestamus eciam, ut nullus episcopus debeat exinde
                        subdiaconem, aut diaconem, seu presbiterum ad suum concilium provocare, nisi
                        sua fuerit voluntas, aut abbatem, vel monachum nullo modo iudicare vel
                        excommunicare. volumus eciam et apostolicam iniungimus auctoritatem
                        vobis,vestrorumque successorum abbatibus, qui ibidem in tempore preordinati
                        furerint, ut de qualicumque ecclesia sacerdos, vel clerici venerint ad
                        habitandum, aut in conversione fratrum, sive monachicum suscipiendi habitum
                        se contulerit statim recipiendi. chrisma vero et firmatam a quali episcopo
                        vobis voluntas fuerit impetrandi liceat semper, et secundum, ut diximus, sub
                        apostolicam nostram potestatem, et omne cuiuslibet ecclesie sacerdotem in
                        prefato venerabili monasterio dicionem quamlibet ac auctoritatem preter
                        sedem apostolicam prohibemus, ita ut nisi ab abbate monasterii fuerit
                        invitatus, nec missarum sollempnia ibidem quispiam celebrare presumat.
                        Statuentes apostolicam insuper censuram sub divini iudicii detestacionibus
                        sed et validis atque atrocioribus anathematis interdiccionibus, ut nullus
                        umquam presumat quispiam cuiuscumque dignitatis preditus potestate in eodem
                        venerabili monasterio, vel eius causis incumbere, aut de rebus et
                        possessionibus, vel ecclesiis subiectis vel quicquid eis exinde inesse
                        videtur quoquomodo auferre, aut alienare, sed nec quamlibet maliciam aut
                        iacture molestiam inferre, dum prefatum monasterium perenniter tam pacis,
                        quam barbaricis temporibus firma stabilitate decernimus sub iurisdicione
                        Sancte Ecclesie permanendum. Promulgantes nempe et hoc auctoritate beatorum
                        apostolorum principis coram Deo et terribili eius examine futuro per huius
                        nostri apostolici privilegii atque constituti sancimus, atque decernimus, ut
                        loca que ab abbatibus cuiuslibet, qui vobis in prefato venerabili monasterio
                        Sancti Vincencii martiris commutata vel concessa sunt, nec non et alias
                        locorum possessiones, que a regibus ac ducibus, vel castaldeis, universisque
                        christianis in eodem sancto loco largita atque oblata sunt, aut in postmodum
                        illic concessa fuerint firma stabilitale prefati venerabilis monasterii
                        existendum atque in perpetuum permanenda statuimus, nec licencia sit, ut
                        dictum est, ex eius omnibus pertinentibus cuiquam magna parvaque auferre, et
                        liceat eosdem monachos de sua congregacione abbatem semper eligere. et
                        liceat ipsum abbatem suos, qui fuerint iudicare monachos non solum virile
                        monasterium, sed et muliebre sibi subiectum. Si quis autem, quod non
                        optamus, nefario ausu presumpserit hec, que a nobis, ad laudem Dei, pro
                        stabilitale venerabilis monasterii, statuta sunt refragare vel infringere,
                        anathematis vinculo innodatus, et cum diabolo et eius atrocibus, [...] atque
                        Iuda traditore Domini eterni incendii concremandus deputetur; at vero qui
                        pio intuitu observaturum et in omnibus extiterit custodiens nostri
                        apostolici constitutum, benediccionis gracia a misericordissimo domino Deo
                        nostro multipliciter consequatur, et vite eterne particeps effici mereatur.
                        Scriptum per manus <persName key="#Scriniarius"><name ref="Iohannes"
                                >Iohannis</name></persName>, <rs key="#Scriniarius">scriniarii</rs>
                        Sancte Romane Ecclesie, in mense octubrio die secunda, indiccione .XI.a BENE
                        VALETE. <date>Data .VI. nonas octubris, per manus <persName
                                key="#Bishops #Papal_court_officer"><name ref="Stephanus"
                                    >Stephani</name></persName>
                            <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Papal_court_officer"
                                >bliviothecarii </rs>summe Sedis Apostolice, anno Deo propicio
                            pontificatus domini nostri Benedicti summi pontificis et universalis
                            septimi pape in sacratissima sede beati Petri apostoli octabo, per
                            indiccione prefata undecima</date>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 145, pp. 252-256</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
