<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa XIII, n. 4</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2085</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0835-02-21">
                                <note type="displayed_date">835 February 21</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-17" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C) In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. Hlotarius divina
                        ordinante providentia imperator augustus. Oportet imperiali magnitudini
                        prelatis Deo famulantium preces obaudire et quod petierint, amore sanctorum,
                        quorum veneratione loca dicata sunt, ubi greges Dei divina militatione
                        exsequi procurant, libenter optemperare suaque munera erga eadem loca ob
                        percipiendam divinam retributionem conferre, quia quanto studiosus hoc quis
                        procurare contendit, tanto eius misericordia fultus et presentia facilius
                        transibit et aeternam beatitudinem felicius capessere promerebitur. Igitur
                        cunctorum fidelium sanctae Dei ecclesiae nostrorumque congnoscat sollertia
                        quia vir venerabilis Autpertus abba rector cenubii Sancti Benedicti in
                        castro Cassino, ubi ipse corporis sepulture locum veneratione dicavit, missa
                        ad nos legatione, petiit piam celsitudinem nostram ut, ob Dei reverentiam et
                        anime nostrȩ mercedem ad aucmentum utilitatis eiusdem sancti loci et
                        supplementum necessitatum ibidem Deo famulantium, quasdam res congruentia
                        ibidem necessaras conferremus, quas quidam homines Godelpertus et
                        Godelprandus et Dagari fratres seu Lupus et Ursus similiter fratres nec non
                        Camponi, Antari et Alipertus a nostris finibus fuga labentes Benevento
                        nostrorum predecessorum infidelitate petentes nostro fisco iure dimiserunt,
                        verum etiam quendam pratum vocatum Cervarium cum terra, quae fuit cuidam
                        servo nostro Leonino nomine, cum quodam servo nostro Lispulo nomine et uxore
                        sua seu filio et nurus vel nepotes cum substantiola sua, super quam residere
                        videtur, vel quicquid ispsi habent; quod pratum et servi vel terre pertinet
                        iure fisci nostri de sala civitatis Marsi. Cuius etitionem nos anime nostrae
                        mercedis proficuam recolentes libenter annuimus effectosaque deliberatione
                        perenniter mansuram ac nostra auctoritate perfecimus. Sed ut per futura
                        tempora nullam refragationem inde quis inferre valeat et rerum
                        conlaterationem et servorum nomina in hac nostra auctoritate inserere
                        decrevimus. Terminia vero earundem rerum haec sunt: de primo capite in via
                        publica, altere vero erga terram Sancti Benedicti et revertente per viam
                        supra Sanctum Zenonem in descensu, et inde revertente a via plaia usque ad
                        terram Aliperti et Lupi, et inde revertente usque ad puteum, quod in ipsa
                        terre esse videtur, et usque ad pratum Aliperti et Lupi supra iam dictis, et
                        inde usque ad stafulum, quod est erga munumentum de Cervario, et inde
                        revertente ad stafulo in descenso usque ad terram Aliperti et exinde usque
                        ad pratum Hilderici et Ursi, et de uno latere usque clausuram Sancti
                        Benedicti; aliut vero capud tenente in clausura Sanctae Mariae de
                        Apinianici; capud vero aliut tenente in terra quae fuit Aidulfi, aliut vero
                        tenente in prato de cella Sancti Petri monasterii Sancti Vincentii, et de
                        alio latere usque in flumen de casa Carini et fine viam quae perfit in
                        descensu ad portum, et revertente per flumen desuper casa Vualderamni et
                        fine casa Vuilleradi et Vuillemundi usque terram eiusdem Sancti Benedicti
                        cum oratorio parvo Sancti Zenonis, cum omnibus casis, vineis, silvis,
                        pratis, aquis, aquarumve decursibus, molendinis, pascuis vel omnibus
                        adiecentiis infra eadem terminia, cum mancipiis ibidem pertinentibus,
                        Arefuso scilicet cum uxore et filiis suis et substantiola sua, quam a foris
                        habet, Martino cum uxore et substantiola sua similiter a foris, Maurum cum
                        duobus fratribus suis Lupo et Formosiano cum uxoribus et filiis ac
                        substantiolis eorum, quas a foris habent, in Passiniano Lupo de Anio cum
                        uxore et filiis et nurus ac nepotibus cum substantia sua, quae a foris
                        eiusdem terminii habent, qui cum omnibus substantiis nobis devenerunt ex
                        pertinentia prescritpti Camponis; seu Acebrandum de Molisiano cum uxore et
                        filiis suis et substantiola sua, qui nostrae pertinentiae devenerunt de
                        suprascritptis Godelperto et Godelprando et Sagari clerici; nec non
                        Gisepertum cum uxore et filiis suis, Audepertum cum nepote sua Petronia et
                        Urso cum substantiolis suis, qui nobis devenerunt de parte Ursi er Lupi.
                        Haec superius conprehensa eiusdem sancti loci potestati perenniter
                        possidendum conferimus, sicuti nostro iure ex suprascriptis hominibus parte
                        devenerunt, qui pro prefata nulla eam amittentes fugam nostrorum priorum
                        potestati se subtraxerunt. Precipientes ergo iubemus sicuti et perenniter
                        mansurum volumus ut nemo fidelium nostrorum parti prescripti monasterii de
                        his omnibus rebus quolibet in tempore nullam inferre praesumat molestiam aut
                        contrarietatem, sed sub omni integritate, sicuti ibidem a nobis concesse
                        sunt et ac nostra auctoritate condonate, perenniter ibi in utilitate eiusdem
                        maneant monasterii absque ciuiuslibet refragationem aut quamlibet
                        inquietudinem. Ut quoque haec nostra auctoritas pleniorem obtineat vigorem
                        et a fidelibus nostris diligentius observetus veriusque credatur, manu
                        propria subter eam firmavimus et anuli nostri inpressione adsignari
                        iussimus. Signum (MF) Hlotharii gloriosissimi augusti (C) Dructemirus
                        subdiaconus atque notarius ad vicem Egilmari recognovi et subscripsi (SI) +
                        Data VIIII. Kalendas martias, anno Christo propitio imperii domni Hlotharii
                        pii imperatoris .XVII., indictione XIII. Actum Papia civitate, palatio
                        regio; in Dei nomine, feliciter, amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 53, n. 5: 38-43; MGH DD Lo I, n. 24: 96-98; Gattola 1734: 34-35; Leccisotti
                    1965, n. 4: 106.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
