<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio, 1183 gennaio 7</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2450</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1183-01-07">
                                <note type="displayed_date">1183 January 7</note>
                                <note type="dating_elements">Stile della natività</note>
                                <note type="topical_date"><foreign>Vivinaia</foreign> (Montecarlo;
                                    Lucca)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-23" who="agiacomelli">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In nomine domini nostri Iehsu Christi Dei eterni, anno ab eius
                        nativitate millesimo centesimo octuagesimo tertio, septimo idus ianuarii,
                        indictione prima. Manifesti sumus nos <persName><name ref="Ildebrandus"
                                >Ildebrandinus</name></persName> quondam <persName><name
                                ref="Sisemundus">Sesmondini</name></persName> et <persName><name
                                ref="Matilda">Mattilda</name></persName> eius uxor et filia
                                <persName><name ref="Primicerius">Primicerii</name></persName> quia
                        comuniter, (…) ubi interfuit notitia <persName key="#Writer #Notary #Judge"
                                ><name ref="Urbicianus">Urbiciani</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudicis</rs> domini imperatoris (…) per hanc cartulam pro
                        nostrarum animarum remedio offerimus tibi omnipotenti Deo et<orgName
                            key="#Hospitals" ref="#juridical_persons/3206">
                            <rs key="#Hospitals">hospitali</rs> de <placeName key="#Hospitals"
                                ref="#places/3207">Altepascio</placeName></orgName> posito et
                        edificato in <rs key="#Dioecesis">episcopatu</rs>
                        <placeName ref="#places/4" key="#Dioecesis">Lucensi</placeName>, in
                        confinibus de <placeName ref="#places/3208">Cerbaria</placeName> iuxta <rs
                            key="#Roads">stradam Romeam</rs>, videlicet totam <rs key="#Decima"
                            >decimam</rs> et ius decimationis in perpetuum omnium terrarum nostrarum
                        de <placeName key="#Cafagia #Decima" ref="#places/3233">Toiano</placeName>
                        et decimam et ius decimationis similiter totius <rs key="#Wood"
                            >sceppati</rs> nostri de <placeName key="#Wood #Decima"
                            ref="#places/3208">Valle Gabiani</placeName> et decimam et ius
                        decimationis similiter deinceps omnium <rs key="#Oil">olivarum</rs>
                        nostrarum de <rs key="#Seigneurial_district">curte</rs> de <placeName
                            key="#Confinia #Wine #Oil #Seigneurial_district #Decima"
                            ref="#places/3211">Vivinaria</placeName>, et omnium fructuum deinceps de
                        ipsis olivis seu de predictis terris nostris de Toiano seu de iamdicto
                        sceppato nostro provenientium aliquo tempore. Similiter offerimus tibi deo
                        et iamdicto hospitali duas videlicet petias de terris nostris quas habemus
                        in confinibus de Vivinaria. Prima quarum est campus et <rs key="#Wine"
                            >vinea</rs> in loco ubi dicitur <placeName ref="#places/3211">a la
                            Pispora</placeName>. Que tenet unum caput in via publica, aliud sursum
                        in colle, latus unum tenet in terra suprascripti hospitalis, reliquum vero
                        latus tenet in terra <persName><name ref="Tiniosus"
                            >Tinniosi</name></persName>, quam <persName><name ref="Lietorus"
                                >Lietorus</name></persName> detinet. Secunda petia est campus per
                        mensura media cultra vel si plus est in loco ubi dicitur <placeName
                            ref="#places/3211">ad Anghio a Colle</placeName>. Que tenet unum caput
                        in via publica, alterum caput tenet in terra quam detinet <persName><name
                                ref="Falcichius">Falcichius</name></persName> a filio quondam
                                <persName><name ref="Grugnus">Grugni</name></persName>. Latus unum
                        coheret terre <persName><name ref="Borgognone"
                        >Borgognonis</name></persName>, reliquum vero latus tenet in terra
                                <persName><name ref="Mangiaropa de Montecalvoli">Mangiarope</name>
                            de <placeName ref="#places/504">Montecalvori</placeName></persName>.
                        Item offerimus tibi deo et iamdicto hospitali omnes terra cultas et incultas
                        seu agrestes quas a nobis habent et detinent <persName><name ref="Franculus"
                                >Francolus</name></persName> quondam <persName><name
                                ref="Botrichellus">Botrichelli</name></persName>, unde annuatim
                        reddere nobis consuevit tria staria de musto franco ad starium pisciatinum,
                        tractum et inbottatum in butte nostra, et unum starium de milio ad eundem
                        starium. Item omnes terra cultas et incultas seu agrestes quas a nobis
                        habent et detinent filii quondam <persName><name ref="Hughicio de Pino"
                                >Uguicionis</name> de Pino</persName>, unde annuatim reddunt staria
                        sex de musto et duo staria de milio. Similiter offerimus tibi deo et
                        suprascripto hospitali integram nostra portionem vel quantum nobis pertinet
                        de Cerbaria et boschis seu nemoribus et guastis de Cerbaria, a <placeName
                            ref="#places/3241">Porcari</placeName> videlicet usque ad <orgName
                            ref="#juridical_persons/3204">Sanctum Lazarium</orgName>, et a via et
                        carraria que dicitur Lama de Solio a Lama de Petra in totum, usque ad
                        stradam francescam. Competit exinde nobis de Sesmondatica una pars de novem
                        partibus et quantum nobis pertinet de illa que fuit <persName><name
                                ref="Gundo">Gontini</name></persName> vel alio modo, omnem nostram
                        portionem cum omni iure et actione inde nobis competente aliquo modo totum
                        deo et suprascripto hospitali offerimus et concedimus. Prata tamen et
                        donicata que habemus infra hos confines de Cerbaria nobis reservamus.
                        Similiter damus et tradimus et concedimus suprascripto hospitali viam et
                        servitutem eundi et redeundi homines et <rs key="#Animals">bestias</rs>
                        suprascripti hospitalis per boscum nostrum a via que vadit versus Sanctum
                        Lazarium a bosco in antea per <rs key="#Cafagia">cafagium</rs> nostrum de
                        Toiana, quandocumque et ubicumque hospitali et hospitalariis placuerit et
                        eis utile visum fuerit. Deinceps omni tempore preterea offerimus tibi deo et
                        iamdicto hospitali unam petiam de terra nostra cum casa et furno super se
                        que est in suprascripto loco Vivinaria, que tenet unum caput cum uno latere
                        in via publica. Alterum caput cum muro infra se tenet in terra et casa quam
                                <persName><name ref="Baroncellus">Baroncellus</name></persName> a
                        nobis habet et detinet. Reliquum vero latus tenet in medio classo
                                <persName><name ref="Rodulfus">Rodolfini</name></persName> quondam
                                <persName><name ref="Bernarduccius">Bernarducci</name></persName>.
                        De qua petia de terra cum casa et furno super se retinemus et reservamus
                        usufructum nobis dum vixerimus et omnibus nostris filiis masculis et feminis
                        si habuerimus. In aliis autem predictis denominatis terris et rebus
                        excipimus et reservamus nobis usufructum solum in vita nostra dum nos
                        vixerimus, exceptis de suprascriptis decimis et iure decimationis quas
                        volumus hospitale deinceps habere omni tempore tam in vita nostra quam et
                        post obitum nostrum in perpetuum, et excepto quod dictum est supra de
                        redditu novem stariorum vini per annum. Quod vinum deinceps omni tempore
                        volumus quod hospitale percipiat. Licet blavam in vita nostra nobis
                        reservemus. Excipimus etiam ab hac retentione usuffructus quod dictum est
                        supra de suprascriptis boschis seu nemoribus et guastis de Cerbaria, que
                        similiter volumus hospitale pleno iure deinceps habere cum suprascripta
                        denominata servitute et iure eundi et redeundi homines et bestias hospitalis
                        per suprascriptum boscum nostrum et per cafagium nostrum de Toiana ut supra
                        est designatum. (…) <foreign>Pena</foreign>: in duplum (…) et sub pena
                        consulum et treguanorum presentium et futurorum lucensium hec omnia
                        observare promittimus. (…) Actum in <rs key="#Confinia">confinibus</rs> de
                        Vivinaria in loco ubi dicitur ad Colle, in quadam capanna filiorum quondam
                                <persName><name ref="Widoctus">Guidocti</name></persName>, in manu
                        iamdicti domini rectoris hospitalis pro ipso hospitale. (…) Signa manuum
                            <persName key="#Witness"><name ref="Savinus">Savini</name></persName>
                        quondam <persName><name ref="Milo">Mili</name></persName>, <persName
                            key="#Witness"><name ref="Biscus">Bisci</name></persName> quondam
                                <persName><name ref="Signorectus">Signoretti</name></persName> et
                        suprascripti <persName key="#Witness"><name ref="Rodulfus"
                            >Rodolfini</name></persName> quondam <persName><name ref="Bernarduccius"
                                >Bernarducci</name></persName>, <persName key="#Witness"><name
                                ref="Grossulus">Grossori</name></persName> quondam <persName><name
                                ref="Hugolinus">Ugolini</name></persName>, <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Ghermundus">Germondelli</name></persName> quondam
                                <persName><name ref="Malanox">Malanoctis</name></persName>,
                            <persName key="#Witness"><name ref="Widoctus">Guidotti</name></persName>
                        quondam <persName><name ref="Baldinellus">Baldinelli</name></persName>
                        rogatorum <rs key="#Witness">testium</rs>. (S) Urbicianus iudex et <rs
                            key="#Notary">notarius</rs> domni imperatoris post traditam complevi,
                            <rs key="#Writer">scripsi</rs> et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.archiviodigitale.icar.beniculturali.it/it/185/ricerca/detail/536833</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
