<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 129-136 (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, pp. 73-76, n° 33)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc 2256</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0988-05-20">
                                <note type="displayed_date">988 May 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domni nostri <persName key="#Popes" ref="#people/240">Iohannis</persName><rs
                            key="#Popes"> summo pontifice ac universali pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli sede anno tercio, imperatore nondum
                        abemus, <persName key="#Emperor/king" ref="#people/239">Otto
                            secundo</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">imperatore</rs> defunctuo, nullo in Italia
                        imperante, die vigesimo mense madio, indictione prima, <placeName
                            ref="#places/594">Ravenne</placeName>. Et ideo ego in Dei nomine
                                <persName><name ref="Burcardus/Buca">Bruchardo qui vocatur
                                Buca</name></persName> et <persName><name ref="Petrus"
                            >Petrus</name></persName> germano suo, filii quondam sancte memorie
                                <persName><name ref="Petrus/de Gregorio">Petrus qui vocabatur de
                                Gregorio</name></persName>, qui vocatis estis istius civitatis
                            <placeName ref="#places/80">Ferrarie</placeName>, in nomen nostrum et in
                        filiis et nepotibus vestris – et si filiis et nepotibus non abueritis in
                        duobus subcessoribus vestris, cui vos per vestrum testamentum aut per
                        qualibet scriptum desingnaverit – per paginam peticionis iuste a presentem
                        diem concedimus et largimur a vobis dicte domnus <persName
                            key="#Subdeacons #Abbots" ref="#people/1559">Paulus</persName>
                        venerabilis <rs key="#Subdeacons">subdiaconus</rs> per Domini misericordiam
                            <orgName ref="#juridical_persons/1471">sancte Ravennate
                            Ecclesie</orgName> et <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1472">Sancti Iohannis
                            qui et Barbaciani</orgName> vocatur, idest <rs key="#Fundi">unum
                            fundum</rs> principalis in integrum qui vocatur <geogName
                            key="#Fundi #Landed_possessions #Forests #Fruits/vegetables"
                            ref="#estates/2426"><placeName
                                key="#Fundi #Landed_possessions #Forests #Fruits/vegetables"
                                >Tricenta</placeName></geogName>, cum <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris</rs>, <rs key="#Forests">silvis</rs>, <rs>salectis</rs>,
                            <rs>sationabilibus</rs>, <rs>arbustis</rs>, <rs key="#Fruits/vegetables"
                            >arboribus</rs> et cum omnibus ad eundem pertinentibus vel subgiacentium
                        sibique sunt iustis, sito <rs key="#Fines">territorio</rs>
                        <geogName key="#Fines" ref="#estates/2410"><placeName key="#Fines"
                                ref="#places/80">Ferrariense</placeName></geogName> subto <placeName
                            ref="#places/77">Ficariole</placeName>, <rs key="#Plebs">plebem</rs>
                        <orgName key="#Fundi #Plebs" ref="#juridical_persons/1492">Sancte Marie qui
                            vocatur in Trenta</orgName>, in unum cum suis iustis et certis <rs
                            key="#Confinia">interrafinibus et interrafines</rs> eiusdem fundo
                        integro qui vocatur Tricenta hoc est: a duobus lateribus <placeName
                            key="#Confinia" ref="#places/3531">Leguniano</placeName> et <placeName
                            key="#Confinia" ref="#places/3532">Fussione</placeName> seu a tercio
                        latere <placeName key="#Confinia" ref="#places/3533">Pelestrina</placeName>
                        adque a quarto latere possedentem ... iugale de <persName><name
                                ref="Decorus/de Curnedo">Decoro qui vocatur de
                            Curnedo</name></persName>, qui nunc sunt et si quis alia fines sunt vel
                        ab origine fuerunt ... propriis finibus, terminis vel omnibus ad eadem
                        pertinentibus ut supra legitur. Dum superius vobis nominatis Bruchardo qui
                        vocatur Buco et Petrus germano suo seo filiis et nepotibus vestris aut
                        duobus subcessoribus vestris quas vobis ipse dessignaverit per quocunque
                        modum vel titulum divinam graciam hin ac lucem iusseri permanere et vitam,
                        concedimus et largimus eis habendum, tenendum, cultandum, possidendum,
                        defensandum et in omnibus meliorandum et ex suis propriis expensis seo
                        laboribus meisque filiis et nepotibus vel duobus subcessoribus inferius
                        adfixa pensione reputantes. Prestante quoque vos superius dictus
                        indesinenter secundum paginam peticionis vestre quam vos cuncti cos paginam
                        peticionis tenemus da iure ipsius monasterii Sancti Iohannis qui vocatur
                        Barbaciani et repreensionem nomine singulis quibusque annis, omnes marcio
                        mense infra indictione, pro ipso supradicto fundo in integrum qui vocatur
                        Tricenta cum omnibus sibi pertinentibus sicut supra legitur, idest in <rs
                            key="#Rent_in_money">argientum denarios duo tantum pensio</rs> ut dictum
                        est persolvatur. Pro eo quia exinde accepit de manibus nostris supradicto
                        Bruchardo qui vocatur Buco et Petrus germano suo petitori de manibus meis
                        iam memorato Paulus venerabilis subdiaconus sancte iamdicte Ravennate
                        Ecclesie abbate predicte monasterii, in presencia <rs key="#Witness"
                            >testium</rs> qui ic subter subscripturi sunt, calciarii nomine, idest
                        in argientum de denarios solidos viginti et quinque et pro hunoquoque
                        solidos ana denarios duodecim. Ita ut post die transitum illorum superius
                        dictus, munus expletus quandoque Domino placuerit, tunc ipsum predictum
                        fundum unum in integrum qui cognominabitur Tricenta cultum, restauratum,
                        defensatum et in omnibus melioratum vel quidquid ad nobis inibi aditum
                        melioratumque fuerit ad iuris dominiumque pre iuris supradicti monasterii
                        vestris beati Iohannis qui et Barbaciani vocatur, cui est iura et
                        proprietas, modis omnibus revertatur dominium et potestatem. Promittens
                        preterea nunc nulli diebus nullique temporibus vite illorum superius dictus,
                        ego autem meisque subcessoribus per quibuslibet argumentum aut exquisitis
                        ocansionibus testus huius paginam peticionis inviolate seo inviolabiliter
                        modis omnibus conservare et custodire promittimus, iurantes per divina omnia
                        misteria sedemque sanctam apostolicam et vitam suprascriptorum dominorum
                        nostrorum atestacionem confirmamus. Et ex petitionis ad vobis in nobis
                        factam minime valere nequiverint, tunc daturo me esse promitto ego
                        suprascripto Paulo gratia Dei subdiaconus et abate monasterii nostris, hunam
                        cum meis subcessoribus, ad vobis superius denominatis Bruchardo qui vocatur
                        Buco et Petrus germano tuo, vocatis <orgName ref="#juridical_persons/1437"
                            >sancte Ferrariensis Ecclesie</orgName> seo filiis et nepotibus vestris
                        aut duobus subcessoribus vestris cui vos designaverit, per cocunque modum
                        vel titulum ante omnes litis initium aut interpellationem <rs key="#Penalty"
                            >pene nomine auri ebrizo uncias duas</rs> et post penam solutionem
                        maneat hanc paginam peticionis in sua firmitate. Quam vero ec pagina
                            <persName key="#Tabellio"><name ref="Iohannes"
                            >Iohannes</name></persName> in Dei nomine <rs key="#Tabellio"
                            >tabellio</rs> huius civitatis Ferrarie scribendo rogavimus, in qua nos
                        subter manus nostra propria firmavimus testibusque ad nobis rogitis
                        obtullimus roborando eorumque presentiam tibi corum supra contradimus et
                        indictione prima, Ravenna. Brochardus filio condam Petri uius paina
                        peticionis sicut supra legitur manu mea subscripsi. Iohannes divino lumine
                        annuente dativus huic membrane peticionis de omnibus sicut supra notatum est
                        rogatus testis subscripsi et super notati calciarii prebente et recipiente
                        cerni. <persName key="#Witness"><name ref="Tribunus"
                            >Tribunus</name></persName> filio <persName key="#Consules"><name
                                ref="Dede">Dedit</name></persName>
                        <rs key="#Consules">consuli</rs> uic peticionis de omnibus sicut supra
                        notatum est rogatus testis subscripsi et super notati calciarii etc.
                            <persName key="#Witness"><name ref="Gherardus"
                            >Gerardus</name></persName> filio quondam <persName><name
                                ref="Dominicus">Dominici</name></persName> negociatoris huic
                        peticionis de omnibus sicut supra notatum est rogatus testis subscripsi et
                        super notati calciarii prebente et recipiente cerni. Ego <persName
                            key="#Witness"><name ref="Aerhardus">Arardo</name></persName> filio
                                <persName><name ref="Rostedus">Rostedi</name></persName> huic
                        peticionis sicut supra legitur me teste subscripsi. Ego <persName
                            key="#Witness"><name ref="Adrianus">Adrianus</name></persName> filio
                                <persName><name ref="Wido">Vuido</name></persName> huius peticionis
                        rogatus a supradicto sicut supra legitur me teste subscripsi. Iohannes in
                        Dei nomine tabellio huius civitatis Ferrarie scriptor huius paginam
                        peticionis de omnibus sicut supra legitur post roborationem testium atque
                        traditam complevi et absolvi et dedit. Notitiam testium idest: Iohannes vir
                        clarissimus teste, Tribunus vir clarissimus teste, Gerardus vir clarissimus
                        teste, Garardo vir clarissimus teste, Adrianus vir clarissimus teste.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 73-76, n° 33.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 129-136).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
