<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Modena, Archivio Capitolare, Fondo Diplomatico, A.15.XXV</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2550</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0975-11-21">
                                <note type="displayed_date">975 November 21</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Modena</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-07" who="emanarini">creation of record</change>
                <change when="2025-11-02" who="ilonghin">major changes</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> [st.] In nom. domini D. et salvatoris nostri Ihesu Christi. <persName
                            ref="#people/173" key="#Emperor/king">Otto</persName> gratia D.
                        imperator augusto, a. imp. eius Deo propicio ie in Italia octavo, undecimo
                        kal. december, ind. quarta. Commutacio bone fidei nossitur esse contractum,
                        ut vicem emcionis obtinead firmitatem eodemque nexu oblicant contradantes.
                        placuit adque bona convenit voluntatem inter d. <persName ref="#people/1287"
                            key="#Bishops">Ildeprandus</persName> gratia D. ep. s. <placeName
                            ref="#places/38" key="#Bishops">Motine</placeName> eccl. nec non et
                        inter <persName><name ref="Audibile">Audibile</name></persName> f.qd.
                                <persName><name ref="Rosbertus">Rosperti</name></persName>,
                        habitator in loco <placeName ref="#places/2493">Baioaria</placeName>, ut in
                        D. nom. debead dare, sicut et a presenti dedit, his ipse d. Ildeprandus ep.
                        eidem Audibili commutatori suo in causa commutacionis suo iure propr. nom.
                        presenti die et ora habendum, id sunt <rs key="#Petiae">pecies</rs> sex de
                        terra inter <rs key="#Wine">vidata</rs> et <rs key="#Cereals">arat</rs>,
                        rebus iuris predicto <orgName ref="#juridical_persons/96" key="#Bishops"
                            >episcopio s. Motin</orgName>. eccl. qui reiacent in suprascripto loco
                            <geogName>Baioaria</geogName>. prima pec. est per <rs key="#Size">mens.
                            iusta ad pertica legit. de pedes duodecim mensurata tabules quadraginta
                            et nove</rs>; coerit ei in circuitu: da mane heredes qd. <persName><name
                                ref="Iohannes Leoperti">Iohanni</name></persName> Leoperti, da mer.
                        soido, da sera heredes gd. <persName><name ref="Madrebertus"
                                >Madreverti</name></persName>, de subto <persName><name
                                ref="Andrepertus">Andreverti</name></persName>. cunda pec, est per
                        mens. iusta tab. triginta, coerit ei adfines: da mane et da sera Andreverti,
                        da mer. heredes qd. Madreverti, de subto <persName><name ref="Iohannes"
                                >Iohanni</name></persName> et <persName><name ref="Martinus"
                                >Martini</name></persName>. tercia pec. est per mens. iusta tab.
                        viginti et quattuor; sunt finis: da mane <persName><name ref="Gandulfus"
                                >Gandulfi</name></persName>, da mer. <persName><name
                                ref="Gausbertus">Gausberti</name></persName>, da sera
                                <persName><name ref="Petrus">Petroni</name></persName>, de subto
                        Iohanni. quarta pec. est per mens. da mer, predicto episcopio, quinta pec.
                        est per mens. justa tab, sex; habet finis: da mane et da sera Petroni, de
                        subto <orgName>S. Silvestri</orgName>. iusta tab, viginti et quattuor;
                        coerit ei in circuitu: da mane <persName><name ref="Domninus"
                            >Domnini</name></persName>, da mer, et da sera seu et de subto
                            <orgName>S. Benedicti</orgName>. sesta et ut pec, est per mens, iusta
                        tab, tres; coerit ei adfinis: da mane et da mer, seu et da sera heredes qd.
                        Iohanni Leoperti, de subto soido, unde ad vicem recepit is ipse d.
                        Ildeprandus ep. ab eodem Audibile commutatore suo, simil, in causa
                        commutacionis nom., presenti die et ora, a parte predicto episcopio propr.
                        iure habendum, id sunt pecies quinque de terra inter congrua arat, et
                        vidata, rebus iuris eidem Audibili, quod habere visus est in loco <placeName
                            ref="#places/1587"><geogName key="#Petiae #Cereals #Legumes"
                                ref="#estates/4259">Cornaleto</geogName></placeName>. prima pec,
                        congrua est per mens, iusta tab, centum et octo; coerit ei in circuitu: da
                        mane et da sera heredes qd. <persName><name ref="Aribertus"
                            >Ariverti</name></persName>, da mer. <rs key="#Roads">via</rs>, de subto
                            <persName ref="#people/4849" key="#Confinia">Rotrude</persName>. secunda
                        pec. est per mens. iusta vidata tab. viginti et octo; coerit ei ad fines: da
                        mane soido, da mer. Rotrude, da sera <persName key="#Deacons"><name
                                ref="Iohannes">Iohanni</name></persName> diac., de subto
                                <persName><name ref="Maurus">Mauroni</name></persName> et
                                <persName><name ref="Dominicus">Dominici</name></persName>. tercia
                        pec. vidata est per mens. iusta tab. viginti; sunt finis: da mane
                                <persName><name ref="Robertus">Roperti</name></persName>, da mer.
                                <persName><name ref="Leo">Leoni</name></persName> et <persName><name
                                ref="Petrus">Petri</name></persName>, da sera fratris consortis, de
                        subto soido. quarta pec, vidata est per mens, iusta tab. nove; habet finis:
                        da mane heredes qd. <persName><name ref="Warnerius"
                            >Warnerii</name></persName>, da mer. <persName><name ref="Gundipertus"
                                >Gundeverti</name></persName>, da sera fratris consortis, de subto
                        S. Silvestri. quinta pec. est per mens, iusta tab, quadraginta et octo;
                        coerit ei in circuitu: da mane Martini, da mer. <persName key="#Confinia"
                            ref="#people/4850">Marie</persName>, da sera predicto episcopio, de
                        subto fratris consortis, vel quod aliis sunt in is omnibus coerentes. ordo
                        legis depossim et ad hanc previdendas commutaciones, super ipsis rebus
                        accesserunt predicto Audibile cum <persName key="#Priests"><name
                                ref="Israel">Israel</name></persName> presb. de ordine s. Motin.
                        eccl. et missus da parte d. Ildeprandi episcopus seu una cum tres viri
                        idoneis estimatores homines, corum nomina corum subter adfirmati esse
                        leguntur, ad previdendum et estimandum quibus eorum omnibus rectum paruit
                        esse. et ipsi estimatores estimaverunt et dixerunt eo quod melioratis et
                        ampliatis rebus acciperet his ipse d. Ildeprandus ep. ab eodem Audibili a
                        parte predicto episcopio, quam ei daret, et dixerunt quod ac commutacio
                        inter eis legibus ac firmiter fieri poterent. is autem sup. dictis, qual.
                        sup. per coerencies et mens. leg., cum superioribus et inferioribus atque
                        cum ingressoras et accessionibus suarum in int., commutatores ipsis, sibi
                        unus alteris commutacionis nom, habendum, tradiderunt, faciendum exinde
                        quisco ceperunt cum heredibus et success, suorum iure propr. nom. presenti
                        die legibus quod previderint, sine unius alterius corumque heredes vel succ.
                        contradicione. et spoponderunt se commutatores ipsis, sibi unus alteris, cum
                        heredibus et success, suorum, suprascriptis rebus quisco ut supra ad parte
                        in commutacione dederunt in int., ab omni contradicentem hominem defensare
                        promiserunt iuxta lex; quod si ad defensandum menime fecerint aut si contra
                        ae cartula commutacionis per quodvis ingenium agere ant causare presumserint
                        vel si agentibus consenciens fuerint, tunc conponat parte illa qui non
                        servaverint ad partem fidem servandi <rs key="#Penalty">dublis</rs> ipsis
                        rebus, sient pro tempore melioratis fuerint aut valuerint, sub estimatione
                        in easdem locas, quia sic inter eis convenit. unde due cartule commutacionis
                        uno tinore scripte sunt. Act. in suprascripta <rs key="#Cities">civ</rs>.
                        Motina fel. S. m. suprascripto Audibili, qui ac commutacio ut supra fieri
                        rogavi, et ei relecta est. Ego Israel presb. ut supra missus fui et super
                        ipsis rebus accessi et in hac commutacione mm. ss. S. manibus <persName
                            key="Witness"><name ref="Warnerius de Cornaleto"
                            >Warnerii</name></persName> de Cornaleto et <persName key="Witness"
                                ><name ref="Iohannes Sigeverge">Iohanni</name></persName> Sigeverge
                        seu <persName key="Witness"><name ref="Petrus">Petroni</name></persName> f.
                        qd. <persName><name ref="Iohannes de Baioara">Iohanni</name></persName> de
                        Baioaria, qui super ipsis rebus accesserunt et estimaverunt, ut supra, et in
                        hac commutacio ad confirmandum manus posuerunt. S. manibus <persName
                            key="°Witness"><name ref="Lambertus">Lamberti</name></persName> f. qd.
                                <persName><name ref="Verandeus">Verandei</name></persName> et
                            <persName key="°Witness"><name ref="Albitius">Albizoni</name></persName>
                        f. qd. <persName><name ref="Ardingus">Ardingi</name></persName> de Motina
                        seu <persName key="Witness"><name ref="Petrus de Galiano"
                            >Petroni</name></persName> de Galiano atque <persName key="Witness"
                                ><name ref="Radaldus de Mariano">Radaldi</name></persName> de
                        Mariano et <persName key="Witness"><name ref="Grimaldus"
                            >Grimaldi</name></persName> rogatis <rs key="#Witness">testis</rs>.
                        [ST.] Ageprandus <rs key="#Notary">not.</rs>, et <rs key="#Judge">iudex</rs>
                        s. pal. scripsi pos tradita conplevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Vicini I, n. 57 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>Lodovico Media Library:
                        <ref>https://lodovico.medialibrary.it/media/schedadl.aspx?id=f4bdcccd-8215-4405-9d1d-ced2e723015b</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
