<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, Barb. lat. 2724
                        (Federici, <foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, III, n. 184)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2081</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1012-02-26">
                                <note type="displayed_date">1012 February 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-06" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes" ref="#people/2411">Sergius</persName> episcopus
                        servus servorum Dei. <persName key="#Abbots" ref="#people/1992"
                            >Ylario</persName> venerabili <rs key="#Abbots">abbati</rs> ex <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots #Gualdi #Cells/hermitages #Abbots #Slave_labour #Slave #Casalia #Casae/cassinae_massaricie"
                            ref="#juridical_persons/1900">Christi Martiris Vincencii</orgName>, et
                        per te in eodem venerabili monasterio, tuisque successoribus in perpetuum.
                        Cum magna nobis sollicitudine cura insistit pro universis Dei ecclesiis ac
                        piis locis vigilandum, ne aliquam necessitatis iacturam sustineat, set magis
                        propria utilitate stipendia consequatur. Ideo convenit nos pastoralis tota
                        mentis eorundem venerabilium locorum maxime stabilitatis integritate
                        procurare, et sedule eorum militari subsidia illi conferre, et Deo nostro
                        omnipotenti id quod pro eius sancti nominis honorem, eciam ad laudem, atque
                        gloriam eius divine magestatis venerabilium nostrorum eciam contulere locis,
                        sitque acceptabilem nobis, que ad eius locum plenissimam misericordiam
                        dignum huiusmodi pii operis in sidereis arcibus conferatur remuneracionem.
                        Igitur quia petistis a nobis, quatenus monasterium Beati Vincencii martiris,
                        situm supra <rs key="#Rivers">fluvium</rs>, quod dicitur <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/609">Vulturnum</placeName>, territorio
                            <geogName key="#Monasteries #Abbots" ref="#estates/1902"
                            >Beneventano</geogName>, partibus Samnie, una cum suis pertinenciis, et
                        monasteriis: videlicet monasterium <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1922">Beati Petri apostoli</orgName>, positum
                        iuxta fluvium <placeName key="#Rivers" ref="#places/2348"
                            >Sabbati</placeName>, territorio Beneventano; sed et monasterium
                            <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1901">Sancte Dei
                            genitricis Marie</orgName> in loco, qui dicitur <placeName
                            key="#Monasteries" ref="#places/2301">Loco Sano</placeName>; item
                        monasterium <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1912"
                            >Salvatoris domini nostri Iesu Christi</orgName> , quod positum est in
                            <placeName key="#Monasteries" ref="#places/112">Alife</placeName>; nec
                        non et monasterium in honore <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1940">Sancte Marie</orgName> edificatum,
                        videlicet in territorio Marsicano, loco Apinianici; porro et monasterium
                            <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/2309">Sancti
                            Mauri</orgName> infra <rs key="#Comitatus">comitatum</rs>
                        <geogName key="#Monasteries #Comitatus" ref="#estates/1930"
                            >Atinensem</geogName>; eciam aliud monasterium <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1974">Sancte Dei genitricis
                            Marie</orgName>, positum in territorio <geogName key="#Monasteries"
                            ref="#estates/1410">Pinnese</geogName>, in loco quod Musano dicitur;
                        enimvero et monasterium aliud, consecratum in honore <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1956">Sancte Dei genitricis
                            Marie</orgName>, in loco qui dicitur Duas Basilicas; item et alia <rs
                            key="#Cells/hermitages">cella</rs>
                        <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/1962">Sancte
                            Marie</orgName> iuxta <rs key="#Rivers">fluvium</rs>
                        <placeName key="#Cells/hermitages #Rivers" ref="#places/2372"
                            >Trinio</placeName>; quoniam quidem et cella <orgName
                            key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/1933">Sancti
                            Sossii</orgName> in <placeName
                            key="#Gualdi #Roads #Cells/hermitages #Other_basins #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Landed_possessions"
                            ref="#places/605">Liburia</placeName>, locusque <placeName
                            key="#Gualdi #Roads #Cells/hermitages #Other_basins #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Landed_possessions"
                            ref="#places/2351">Pantano</placeName>, cum integro ipso <rs
                            key="#Gualdi">vualdo</rs>, pertinente ipso monasterio Sancti Vincencii,
                        qui habet finis: de prima parte <rs key="#Roads">via antiqua</rs>, que venit
                        ad Ducentam, que decernit inter hec terra, seu vualdo, et alia terra, et
                        vualdo, qui fuit predicti monasterii; et qualiter demergit via antiqua, que
                        vadit ad ipsa <rs key="#Other_basins">piscina</rs> iam dicti monasterii, et
                        demergit via ipsa inter ipsas terras, et vualdo iam dicti monasterii, et <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> alia ipsius monasterii, que dicitur
                        de <geogName key="#Landed_possessions" ref="#estates/1926"
                            >Tortora</geogName>, et terra de hominibus, qui hibi affines sunt; et
                        sicut incipit super ipsa piscina, et qualiter revolvit circa ipsa terra de
                        eodem vualdo, et iam dicta terra de Tortora, et vadit ad ipsum Pantano
                        predicti monasterii, et perexit per ipsum Pantanum, et <rs key="#Forests"
                            >silvam</rs>, et <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">padule</rs> usque
                        in ipso Frigido; de quarta vero parte fine iam dicto
                            <placeName>Frigido</placeName>, et iam dicto
                            <placeName>Laneo</placeName>; eciam una cum aliis monasteriis et cellis,
                        cum <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casis</rs>, et <rs key="#Casalia"
                            >casalibus</rs>, cum <rs key="#Slave_labour #Slave">servis</rs>, et
                        ancillis utriusque sexus, ibidem residentibus, vel cum omnia, et in omnibus
                        suis pertinenciis tibi, tuisque successoribus abbatibus, qui ibidem in
                        tempore fuerint concedimus, ut sub iurisdicione Sancte nostre, cui Deo
                        auctore deservimus Ecclesie, vobis ad tinendum nullius alterius ecclesie
                        iurisdicionibus submittantur. pro quare piis desideriis faventes, ac nostra
                        auctoritate, quod exposcitur, mancipamus. et ideo concedimus vobis
                        vestrisque successoribus abbatibus licenciam Apostolice Sedis nostre, ut
                        quamlibet christianitatem indigentibus in prefato venerabili monasterio
                        qualis episcopus vobis ad invitandum hire volueritis, abendi potestatem
                        omnimodo concedimus ad ecclesias confirmandas, seu abbatem consecrandum.
                        eciam similiter ordinacionem de subdiaconibus, et diaconibus, seu
                        presbiteris per tempora faciendum, et de omnem gradum ecclesiasticum hibidem
                        in tempore adimplendum. protestamus eciam, nullus episcopus exinde debeat
                        subdiaconum, aut diaconum, seu presbiterum ad suum concilium provocare, nisi
                        sua fuerit voluntas, aut abbatem vel monachum nullo modo iudicare vel
                        excommunicare. volumus eciam,et apostolicam iniungimus auctoritatem vobis,
                        vestrisque successoribus abbatibus, qui hibidem in tempore preordinata
                        fuerit, de qualiscumque ecclesie sacerdos vel clerici si venerit ad
                        abitandum, aut in conversacione fratrum, sive monachicum suscipiendi habitum
                        se contulerit, statim recipiendi. Chrisma vero, et oleum sanctum a quali
                        episcopo vobis voluntas fuerit inpetrandi, liceat semper, et secundum, ut
                        diximus, sub apostolicam nostram potestatem, et omnem cuiuslibet ecclesie
                        sacerdotem in prefato venerabili monasterio dicionem quamlibet habere hanc
                        auctoritatem preter Sedem Apostolicam prohibemus. ita ut nisi ab abbate
                        monasterii fuerit invitatus, nec missarum sollempnitatem quispiam celebrare
                        presumat. statuentes apostolica insuper censura sub divini iudicii
                        obtestacionibus, et validis atque atrocibus anathematis interdiccionibus, ut
                        nullus umquam presumat quispiam alius cuiuscumque dignitates preditus
                        potestate, vel eciam in eodem venerabili monasterio, vel eius causis
                        incumbere, aut de rebus et possessionibus vel ecclesiis subiectis, vel
                        quicquid de his exinde inesse videtur, quoquo modo aufferre aut alienare,
                        pro nec quamlibet maliciam, aut iacture molestiam ibidem, sive pacis, sive
                        barbarici temporis quoquo modo inferendum, dum prephatum perenniter, ut
                        dictum est, tam pacis, quam barbarici temporis firma stabilitate decernimus
                        sub iurisdicione Sancte Ecclesie nostre permanendum. promulgantes nempe et
                        hac auctoritate beatorum apostolorum principis coram Deo, et terribili eius
                        examine pro futuro per huius nostri apostolici privilegii, atque constituti
                        [...] sancimus, atque decernimus, ut loca, que ab abbatibus cuiuslibet, que
                        vobis in eodem prephato venerabili monasteri Sancti Vincencii martyris
                        commutata, vel eciam concessa sunt, nec non et alias locorum possessiones,
                        que a regibus, ac ducibus, vel castaldeis, universis christianis in eodem
                        sancto loco largita, atque oblata sunt, aut in postmodum illic concessa
                        fuerint, firma stabilitate iuri ipsius prephati venerabilis monasterii
                        existenda, atque in perpetuum permanenda statuimus, nec licencia sit, ut
                        dictum est, et eius vel omnibus eius monasterii pertinentibus, cuiquam magna
                        parvaque persona aufferre aut prefato, iuxta id quod subiectum hisdem
                        venerabilibus locis apostolicis constitutis, atque privilegiis consistat
                        inconcussum permaneat et liceat eosdem monachos de sua congregacione abbatem
                        semper eligere, et liceat ipsum abbatem, qui fuerint, suos iudicare
                        monachos, non solum virile monasterium, sed eciam muliebrem monasterium sibi
                        subiectum. Si quis autem, quod non optamus, nefario ausu presumpserit hec,
                        que a nobis, ad laudem Dei, pro stabilitate venerabilis monasterii statuta
                        sunt refragare aut in quoquam transilire voluerit, anathematis vinculo
                        innodatus, et cum diabolo et eius atrocissimis pompis, atque cum Iuda
                        traditore domini nostri Iesu Christi eterno incendio concremandus deputetur;
                        at vero qui pio intuitu observaturum, et in omnibus extiterit custodiens
                        huius nostri apostolici [...] constitutum ad cultum Dei respicientibus,
                        benediccionis graciam vitamque eternam a misericordissimo domino Deo nostro
                        multipliciter consequatur, et vite eterne particeps effici mereatur.
                        Scriptum per manus <persName key="#Scriniarius #Notary"><name
                                ref="Benedictus">Benedicti</name></persName>, <rs key="#Notary"
                            >notarii</rs> regionarii et <rs key="#Scriniarius">scriniarii</rs>
                        sancte Romane Ecclesie, in mense februario, indiccione decima. BENE VALETE.
                        Data .V. kalendas marcii, per manus Petri, Domini gracia episcopi Sancte
                        Prenestine Ecclesie et vibliothecario Sancte Apostolicae Sedis, anno Deo
                        propicio pontificatus domini nostri Sergii sanctissimi quarti pape, sedente
                        anno tercio, indiccione suprascripta decima.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV III, n. 292b, pp. 5-10</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
