<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio, 1096 maggio</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2400</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1096-05-01" notAfter="1096-05-31">
                                <note type="displayed_date">1096 May</note>
                                <note type="dating_elements">Stile dell'incarnazione</note>
                                <note type="topical_date"><foreign>Montecascioli</foreign>
                                    (Scandicci, Firenze)</note>
                                <note type="redaction_date">XI ex</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Stephanus; xenodochium (Rosaia; Fucecchio;
                                Firenze)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-14" who="agiacomelli">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(L) Exemplar. In nomine domini nostri Ihesu Christi Dei eterni. Anno ab
                        incarnatione eius nonage[si]mo sexto post mille, mense madii, ind(ictione)
                        quarta, feliciter. Manifestus sum ego <persName key="#Count"
                            ref="#people/3200">Ughitjo</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> filius bone memorie <persName key="#Count"
                            ref="#people/3203">Bulgarelli</persName> comitis, quia per hanc cartulam
                        venditjonis vendo et trado tibi <persName ref="#people/3204"
                            >Ildebrando</persName> filio <persName ref="#people/3205"
                            >Ugoni</persName> fili(i) <persName ref="#people/3206">Drude</persName>,
                        idest integra terra et res cum <rs key="#Forests">silva et busco</rs> super
                        se habens, que vocatur <placeName key="#Forests #Fiscal_property #Count"
                            ref="#places/3202">Cardialla</placeName>, que est posita in <rs
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Seigneurial_district">curte</rs> de
                            <placeName
                            key="#Curtes #Forests #Fiscal_property #Count #Seigneurial_district"
                            ref="#places/3200"><geogName
                                key="#Curtes #Forests #Fiscal_property #Count #Seigneurial_district"
                                ref="#estates/3200">Ficiclo</geogName></placeName>. Ideo predicta
                        integra terra et silva et res una cum omni edificio suo super se et infra se
                        habentem, omnia in integrum eas tibi predicto Ildebrando vendo et trado ad
                        possidendum, pretjum vero pro ipsa venditjone et traditjone mea recepi ego
                        qui supra Ughitjo comes venditor ab <persName><name ref="Rainerius"
                                >Rainerj</name></persName> filio <persName><name ref="Vitalis"
                                >Vitalis</name></persName>, a vice tua qui supra Ildebrando emptor,
                        sicut manifestus sum et inter nos convenit, inter argentum et alias mobilias
                        pro valiente de bonis denariis de Luca [libra]s ducentum, finito vero pretio
                        tantum et suppletus sum, unde ex eodem pretjo amplius nulla exinde [haber]e
                        debere dixi. Et quod fieri non credo, si forsitan ego predictus comes vel
                        mei heredes aut sub[missa per]sona que nos miserimus vel que cum quolibet
                        nostro facto veniat per quodlibet ingenium cui nos [… d]edissemus aut
                        dederimus qui tibi predicto Ildebrando vel tuis heredibus aut cui a vobis
                        predic[ta] venditjo mea data aut tradita vel iudicata fuerit in aliquid
                        exinde vobis contendere aut [re]tollere vel minuare aut intentjonarea
                        presumpserimus, aut si eas nos vobis ab omni persona defendere non
                        potuerimus et non defensaverimus, tunc dupla tanta et talis iamdicta
                        venditjo et traditjo mea qualis tunc ipsa fuerit sub extimatjone in
                        consimilibus locis de nostris propriis terris et rebus proprietario iure
                        vobis restituere et persolvere debeamus. Et si vobis oportunum fuerit
                        licentjam et potestatem habeatis una cum ista cartula exinde agendum,
                        responsum reddendum et usque ad veram legem perducendum, quam melius
                        potueritis et ego facere debui. Actum in <rs
                            key="#Fiscal_property #Residential #Castle">castello</rs> de <placeName
                            key="#Fiscal_property #Residential #Castle #Count" ref="#places/3201"
                            >Monte Cascioli</placeName>, <rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <geogName ref="#estates/83" key="#Comitatus">Florentino</geogName>,
                        feliciter. Signum # manus predicti comitis, qui hanc cartula sicut super
                        legitur fieri rogavit. Signa #### manuum <persName key="#Witness #Count"
                            ref="#people/3207">Alberti</persName> et <persName key="#Witness #Count"
                            ref="#people/3208">Ildebrandi</persName> comitum et <persName
                            key="#Witness"><name ref="Iohannes Donatus">Iohannis
                            Donati</name></persName> et <persName key="#Witness"><name ref="Petrus"
                                >Petri</name></persName> filii <persName><name ref="Griffo"
                                >Griffi</name></persName> atque Raineri filii Vitalis rogati <rs
                            key="#Witness">testis</rs>. (L) Ego <persName key="#Writer #Notary"
                                ><name ref="Gherardus">Gerardus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> et <rs key="#Writer">scriptor</rs> post
                        traditam complevi et complevi. </ab> <ab> Cartula ista predictus comes fecit et dedit Alberto comiti a vice ipsius Ildebrandi eo tinore:
                        si filii et heredes ipsius Ughitjonis comitis post suum decessum dederint
                        per animam eius centum libras de bonis denariis de Luca usque ad tricesimum
                        diem et alie centum usque ad caput unius anni post mortem eius in laudamento
                        de <rs key="#Monasteries">abbatie</rs> de <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/3200"><placeName ref="#places/3200"
                                key="#Monasteries">Ficiclo</placeName></orgName> et de <rs
                            key="#Abbots">abbate</rs> de <orgName key="#Abbots"
                            ref="#juridical_persons/3202"><placeName ref="#places/3213"
                                >Septimo</placeName></orgName> et de <rs key="#Priors">priore</rs>
                        de <orgName key="#Priors" ref="#juridical_persons/3201"><placeName
                                ref="#places/3214">Camalduli</placeName></orgName> et domni
                                <persName><name ref="Gherardus de Domo">Gerardi de <placeName
                                    ref="#places/3255">Domo</placeName>,</name></persName> si vivi
                        fuerint vel qualis ex eis vivus fuerit, et si ad predictum terminum filii
                        comitis hoc quod supra dictum est adimpleverint, ista cartula revertatur in
                        eis; et si ita non adimpleverint, tunc ipse predictus Ildebrandus vel sui
                        heredes habeant licentjam et potestatem vendundare et tenere et quicquid ei
                        necesse fuerit per animam predicti comitis facere per bonam fidem absque
                        vero omni calumnia. Et Pero filio Griffi eum in tenimento eo tinore misit.
                        (L) <persName key="#Writer #Notary"><name ref="Iohannes"
                            >Ioh(anne)s</name></persName> notarius domni imperatoris autinticum
                        illud fideliter exemplavi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Degli Azzi Vitelleschi, 2, n. 97, pp. 32-33.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Pescaglini Monti 2012.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.archiviodigitale.icar.beniculturali.it/it/185/ricerca/detail/536776</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I protagonisti di questo atto sono personaggi più che rilevanti nel Medio
                    Valdarno: Hughicio appartiene alla famiglia dei conti Cadolingi, attivi sullo
                    scacchiere politico regionale; Ildebrando è invece un esponente della famiglia
                    dei visconti di Fucecchio, rappresentanti locali dei Cadolingi nel distretto
                    signorile, appunto, di Fucecchio. Oggetto della transazione è una
                        <foreign>silva</foreign>, chiamata Cardialla, situata proprio all'interno di
                    questa <foreign>curtis</foreign> cadolingia. Non è da escludere una originaria
                    derivazione fiscale di questo bene: in quest'area vi era una fittissima presenza
                    di beni fiscali, in particolare terre incolte, foreste e corsi d'acqua di
                    originaria pertinenza pubblica. In un periodo di crisi per la Marca di Tuscia
                    potrebbe essere stato relativamente semplice, per una famiglia potente come
                    quella dei conti Cadolingi, appropriarsi di un bene come questa
                        <foreign>silva</foreign> e gestirlo a proprio piacimento, ricorrendo a una
                    tipologia documentaria insolita per beni di natura fiscale.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
