<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio, 1180 maggio 27</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2448</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1180-05-27">
                                <note type="displayed_date">1180 May 27</note>
                                <note type="dating_elements">Stile dell'incarnazione</note>
                                <note type="topical_date">Fucecchio (Firenze)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-21" who="agiacomelli">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine dei amen. Breve de scriptis causam memorie quod aliquanti homines
                        de Ficeclo in dei nomine iuraverunt a sancta dei evangelia, bona fide sine
                        fraude, (…)torium (opere) pontis de Ficeclo sive nostra pecunia expendenda a
                        furnacem Iohannis que est in campo abatie usque a salina non haberimus in
                        consilio vel factu quo pons destruature vel contrarietur. Et si quo tempore
                        pons vi atque aliquo modo destructus fuerit, non interdicemus eum non
                        redificari, immo adiuvabimus ut reedificetur. Et nos in aliquo tempore non
                        erimus in consilio vel factu quod passipedium ad pontem Arni vel super ponte
                        Arni inponatur vel auferatur, vel ibi imponeretur. Et si impositum ibi
                        fuerit, faciemus remanere, bona fide, merecede petendo. Et non dabimus
                        consilium vel adiutorium ullo modo in danietate ipsius pontis vel eius
                        operibus. Scilicet Torpinus quondam Rolandi, Guido et Rolandinus germani et
                        quondam Ugonis vicecomitis, Ramone quondam Enrigi Gualandi, Forestani et
                        Martini germani et quondam  Gerardini, Duca et Parent germani et quondam
                        Cechinerli, Getholinus quondam Rustichelli, Uguicione et Guidocto et
                        Ugolinus germani et quondam Perucci, Greppaldus quondam Assaliti, Enrigus
                        quondam Tollecte, Guidoloctus et Guido germani et quondam Ruberti, Ubertus
                        et Sesmondellus et Alioctus germani et quondam Pylosichi, Amadeus et
                        Deodatus germani et quondam filii Tolomi, Ugicione cambiatori, Leonardus
                        filio Vetuli, Tiniosus Accarini, Ugolini quondam Baroncelli, Paganellus
                        Trepponis, Matheus quondam Drachi, Stavalle filio Danitti, Rolandinus qondam
                        Fresingi, Ildebrandino quondam Oddi, Armati quondam Tedaldini, Gottifredus
                        quondam Brunetti, Abenante quondam Guittonis, Ruberto quondam Ugolinelli,
                        Deotisalvi quondam Guittonis, Petrus Cairi, Guisalbertus notarius, ***
                        quondam Ormanni, Ardinigellus quondam Imbrigati, Usasini quondam Ansidri,
                        Ugobaldus filio Getholini, Trinciaullia quondam Bastardi, Martinellus de
                        Orbignano, Capricio quondam Russi, Deotifeci quondam filio Parisi, Iohanni
                        quondam Albonelli, Corso quondam ***, Enrigus Denie, Pinchino Deotisalvi
                        quondam Guerri, Ugolinello Georgi, Bartholomeus quondam Greche, Parisi
                        quondam Tedaldini, Talliafecia et Torelli germani et quondam Tiniosi,
                        Guittoni quondam Albonelli, Bonaiuto, Aiuto, Ferro, Baroti, Canamele,
                        Baldono Sesmondi, Baldoino. Persone onis suprascripti iuraverunt sicut supra
                        dictum est. Dominice incarnationis anno millesimo centesimo octuagesimo
                        primo, sexto kalendas iunii, indictione tertiadecima. Ego Guisalbertus
                        notarius ibi fui et vidi et hoc totum scripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
