<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa  X, n. 45</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2088</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0978-12-18">
                                <note type="displayed_date">978 December 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/167">Landolfus</persName> filio eius divina
                        ordinante providentia Langovardorum gentis <rs key="#Princeps"
                            >principes</rs> cum principalis excellentia petitione dilecti sui
                        petenti clementer favet. Igitur noverit omnium <rs
                            key="#fidelisOf #Assembly">fidelium</rs> nostrorum presentium scilicet,
                        ac futurorum sagacitas, quia <persName key="#fidelisOf #Count #Intercessory"
                            >Grimoaldus</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> dilectus noster obsecravit nostram excellentiam,
                        ut pro hamore omnipotentis Dei et salbacione hanima nostra concederemus in
                        ecclesia <orgName
                            key="#Monasteries #Nuns/sanctimoniales #Curtes #Slave #Slave_labour #Freeborn #Exemption #Servitium"
                            ref="#juridical_persons/97">Sanctae Dei Genitricis et Virginis
                            Mariae</orgName>
                        <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <rs key="#Nuns/sanctimoniales">puellarum</rs> qui vocatur ad <placeName
                            key="#Monasteries #Curtes" ref="#places/193">Cingla</placeName>, ubi
                            <persName key="#Priests #Prevosts" ref="#people/2426"
                            >Iohannes</persName>
                        <rs key="#Priests">sacerdos</rs> et <rs key="#Prevosts">prepositus</rs>
                        regimen tenere videtur, ut nullus homo vel comes seu castaldeus aut iudices
                        sive sculdhais aut qualiscumque ministeriales aut alter qualibet homo, qui
                        sub nostra dominacione havitans, audent per virtutem introire in curte
                        ipsius monasterii, quae esse videtur in <geogName
                            key="#Curtes #Slave #Slave_labour #Freeborn" ref="#estates/1905">finibus
                            Alife</geogName>, hoc est <rs key="#Curtes">curte</rs> ubi dicitur at
                        Cingla, in qua predicto monasterio hedificato esse videntur, et alia curte
                        ubi nominatur <geogName key="#Curtes" ref="#estates/1936">Airanu</geogName>,
                        et <geogName key="#Curtes" ref="#estates/1933">Sanctu Archangelu</geogName>,
                        quam et ipsa curte del <geogName key="#Curtes" ref="#estates/1940"
                            >Goprata</geogName>, et alia curte in loco <geogName key="#Curtes"
                            ref="#estates/1935">Ailane</geogName>, simulque et ipsa curte ubi
                        dicitur vel <geogName key="#Curtes">Lanicu</geogName>, et at <geogName
                            key="#Curtes" ref="#estates/1927">Sanctu Columbanu</geogName>, quam et
                        alia curte de <geogName key="#Curtes" ref="#estates/1934"
                            >Sepezanu</geogName>, et at <rs key="#Slave #Slave_labour">famulos</rs>
                        ipsius monasterii vel at <rs key="#Freeborn">liberis hominibus</rs>, qui
                        suam hereditatem non habunt, et iam dictis curtis predicti monasterii modo
                        commotare videtur, et amodo in antea ibidem ad havitandum venerint, et
                        partem ipsius monasterii ibidem ordinaverit at faciendum eorum qualiscumque
                        malum, aut tollendum causa eorum per forcia, quam et concederemus in
                        prephato sancto monasterio, ut nullum <rs key="#Exemption #Servitium"
                            >servicium</rs> faciant parti nostra publici illos liberos homines, qui
                        hereditatem suam non habunt, et in qualibet curtis iamdicti monasterii
                        havitant, de quibus petiit a nostra excellencia, ut firmitatis apices in
                        eodem sancto monasterio fieri iuberemus, cuius peticionem exaudientes hos
                        firmitatis apices ibidem fieri iussimus, per quos omnino sancimus, et
                        perpetualiter habendum nostris et futuris temporibus concedimus in prephato
                        dancto monasterio, ut nullos homo vel comes seu castaldeus aut iudices sive
                        sculdhais aut qualiscumque ministeriales, aut alter qualibet homo, qui sub
                        nostra dominacione habitans audeant per virtutem introire in predictis
                        curtis iamdicti monasterii ad faciendum qualiscumque malum, aut tollendum ad
                        omines liberos qui hereditatem suam non habunt, seu et at famulos iamdicti
                        monasterii, qui in predictis curtis supradicti monasterii modo habitant vel
                        resedunt, aut amodo in antea pro pars predicti monasterii ibidem ad
                        habitandum venerint ad tollendum causa eorum aut qualibet malum faciendum,
                        quam et concedimus in iamdicto monasterio, ut nullum servicium faciant parti
                        nostre publici illos liberos homines, qui hereditatem suam non habunt, et in
                        qualibet curtis predicti monasterii habitant vel resedunt ita ut a nullis ex
                        nostris comitibus, castaldeis, iudicibus, vel sculdais habeatis de predicta
                        concessione qualecumque molestiam, aut contrarietatem set perpetuis
                        temporibus habeant et possideant securo nomine absque contrarietate
                        cuiuscumque persona hominis prephato sancto monasterio, nemine ibidem exinde
                        in aliquo contraria faciente. Signum domni Paldolfi excellentissimi
                        principis. <persName key="#Professional_writer"><name ref="Adelchis"
                                >Adelchisi</name></persName>
                        <rs key="#Professional_writer">scriba</rs> ex iussione supradictae
                        potestatis scripsi. Datum quinto decimo kalendas ianuarias anno tricesimo
                        sexto principatus domni Paldolfi gloriosi principis, et anno undecimo
                        principatus domni Landolfi eius filii indictione septima. Actum in <rs
                            key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities #fidelisOf #Assembly" ref="#places/173"
                            >Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 29; Leccisotti 1965: 52, n. 45; Voigt 1902: 68, n. 163</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
