<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa  XI, n. 34</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2092</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0952-05-06">
                                <note type="displayed_date">952 May 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-01" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/156">Landolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfus</persName> filius eiusdem
                        divina ordinante providentia Langovardorum gentis <rs key="#Princeps"
                            >principes</rs>. Cum principalis excellentia petitione dilecti sui
                        petenti clementer favet, igitur noverit <rs key="#fidelisOf #Assembly"
                            >omnium fidelium nostrorum</rs> praesencium scilicet ac futurorum
                        sagacitas quia vir venerabilis <persName key="#Abbots" ref="#people/309"
                            >Alagernus</persName>, <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots #Servitium #Exemption" ref="#juridical_persons/84">Sancti
                            Benedicti</orgName> situs in <rs key="#Mountains">monte</rs>
                        <placeName key="#Mountains #Monasteries #Abbots" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName>, obsecravit nostram excellentiam quatenus
                        concederemus et confirmaremus in eodem sancto monasterio omnia quae inferius
                        declaramus, de quibus petiit a nostra excellentia ut firmitatis apices illi
                        exinde fieri iuveremus, cuius petitionem exaudientes, hos firmitatis apices
                        in eodem sancto monasterio fieri iussimus. Per quos omnino sancimus et
                        perpetualiter habendum nostris et futuris temporibus pro mercede et
                        remptione animae meae concedimus et confirmamus in supradicto monasterio
                        beati Benedicti situs in monte Casino omnia, quae ab <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">imperatoribus seu a regibus</rs> et a <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">singulis principibus
                            antecessoribus nostris datas seu concessa</rs> habunt in praefato
                        monasterio. Simulque et concedimus et confirmamus in iamphato sancto
                        monasterio ut nullo adveniente tempore per nullum modum tollant aut querant
                        tollere <rs key="#Cows">bobes</rs> aut carrum da parte ispius monasterii per qualiscumque
                        <rs key="#Servitium #Exemption">servicium publicum</rs> faciendum 
                        vel in oste eos minandum, set
                        semper pars ipsius monasterii securus exinde maneant. Nec non et concedimus
                        et confirmamus in eodem sancto monasterio <rs key="#Churches">ecclesiam</rs> vocabulo 
                        <orgName key="#Monasteries #Monks #Churches #Landed_possessions" ref="#juridical_persons/248">Sancti
                        Benedicti</orgName>, qui edificata esse videtur infra muro et muricino de civitate
                        <placeName key="#Cities #Monasteries #Churches #Monks #Landed_possessions" ref="#places/700"
                            >Larino</placeName>, quam edificavit <persName
                                key="#Priests #Monks #Offersio/donatio"><name ref="Leo">Leo</name></persName> 
                        <rs key="#Priests">presbyter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs>, 
                        qui postea factus est
                        pseudo episcopus cum omnis rebus et <rs key="#Landed_possessions">substantiis</rs> pertinentibus de eadem
                        ecclesia ipsa omnia datum et <rs key="#Offersio/donatio">offertum</rs> habuit eodem Leo presbyter et monachus
                        quam et confirmamus in eadem ecclesia Sancti Benedicti, qui edificata est
                        infra predicto muro et muricino de eadem cibitate Larino omnem hereditatem,
                        quam ibi <rs key="#Offersio/donatio">offeruit</rs> <persName
                            key="#Monks #Offersio/donatio"><name ref="Crispolus">Chrispolus</name></persName> monachus, simulque et pro animae nostre
                        salvatione concedimus et confirmamus in supra nominato monasterio Sancti
                        Benedicti situs in monte Casino omnibus rebus et substantiis, que de ante et
                        usque modo tenuit et possedit pars eiusdem monasterii Sancti Benedicti in
                        tota pertinentia et dominatione de Larino. Ita ut a nunc et deinceps quieto
                        nomine habeant et possedeant pars supranominati monasterii et eiusque
                        abbatibus et rectoribus, ea omnia que superius legitur ut a nullis ex
                        nostris comitibus, gastaldeis, iudicibus habeatis de omnia supradicta
                        qualemcumque molestiam aut contrarietatem, set perpetuis temporibus habeat
                        et possideat pars praedicti monasterii ea omnia, quae superius legitur,
                        nemine ibi exinde in aliquo contraria ingerente. Quod si quispiam hanc
                        nostram concessionem in quomodocumque violare presumpserint sciat se
                        composituri auri libras centum et eadem concessio firma permaneat omni
                        tempore. Ut autem haec nostra concessio pleniorem in Dei nomine optineat
                        vigorem, manu propria scripsimus, et ex anulo nostro supter iussimus
                        sigillari. Signum domni Landolfi excellentissimi principis. (M) <persName
                            key="#Notary"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ex iussione supradictae potestatis scripsi.
                        Datum pridie nonas magias, anno tertiodecimo principatus domni Landolfi
                        gloriosi principis, et anno nono principatus domni Paldolfi eius filii,
                        indicione decima. Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities #fidelisOf #Assembly" ref="#places/173"
                            >Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 55-56; Leccisotti 1965: 71, n. 34; Voigt 1902: 67, n. 144.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
