<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III,  capsa XIII, n. 12</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2098</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0966-08-11">
                                <note type="displayed_date">966 August 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-21" who="gzornetta">creation of record</change>
                <change who="pmassa">changes</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langovardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principalis excellentia petitione dilecti sui petenti clementer favet,
                        igitur noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac futurorum
                        sagacitas <persName key="#Bishops #Intercessory" ref="#people/2443"
                            >Iohannes</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> dilecto fratri nostro obsecravit nostram
                        excellentiam quatenus ob amore omnipotenti Dei et salbatione animae nostrae
                        concederemus in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Abbots #Monasteries #Monks #Lakes #Fish 
                                #Specialized_workers #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Datium #Census #Exemption"
                            ref="#juridical_persons/84">Beati Benedicti confessoris
                            Christi</orgName> situs in <rs key="#Mountains">monte</rs>
                        <placeName key="#Mountains #Monasteries" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName>, ubi domnus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/309">Aligernus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> praeest, ut pars praedicti monasterii semper
                        quando voluerint potestatem et licentiam haberent mitttere <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Fish">ad piscandum</rs>
                        duas lontras cum duas paraturias de ipsi lontres et cum <rs
                            key="#Specialized_workers">quattuor homines</rs> in ipsum <rs
                            key="#Lakes">lacum</rs> de <placeName
                            key="#Lakes #Fish #Specialized_workers #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters 
                            #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/701">Patria</placeName>, ut <rs key="#Monks">fratres
                            monachi</rs> iamphati monasterii habeant unde pro nobis cotidie Dei
                        misericordiam exorent. Quam et concederemus in iamphato monasterio omnem <rs
                            key="#Census #Exemption">censum</rs> seu <rs key="#Datium #Exemption"
                            >dationes</rs> quem publici pars tollere vel exigere debuerunt de ipsu
                            <rs key="#Gualdi">gualdu</rs> et <rs key="#Curtes">curte</rs> et <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> iamphati monasterii, quae dicitur
                            <geogName key="#Gualdi #Curtes #Landed_possessions 
                            #Census #Datium #Exemption #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object 
                            #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/314">casa Gentiana</geogName>, de quibus petiit a nostra
                        excellentia ut firmitatis apices in eodem sancto monasterio fieri iuveremus
                        cuius petitionem exaudientes, hos firmitatis apices in eodem sancto
                        monasterio fieri iussimus per quos omnino sancimus e perpetualiter abendum
                        nosttris et futuris temporibus concedimus in supradicto monasterio
                        Sanctissimi Benedicti, ut amodo et semper potestatem et licentiam habeant
                        pars praedicti monasterii quando voluenrint mittere ad piscandum in predicto
                        lacu Patriense duas londras cum duas paraturias de ipsis lontres et cum
                        quattuor homines, qui in eadem lacu piscare debeant quando voluerint et
                        quandiu voluerint, quam et concedimus in eodem sancto monasterio omnem
                        censum et dationes quicquid pars nostra publica tollere vel exigere
                        debuerint de iam dicto gualdu et predicta curte et terris iam phati
                        monasterii, quae dicitur casa Gentiana in eadem videlicet ratione omnia
                        supradicta in iam dicto sancto monasterio concedimus, ut amodo et nullo
                        adveniente tempore non habeat licentiam aut potestatem abbas aut quicumque
                        rector eidem monasterii ipsos de potestate eiusdem monasterii per
                        qualiscumque modis, aut ingenium tollere, aut subtrahere, vel in alia
                        quacumque parte dare aut alienare, nisi semper ipsos pars eidem monasterii
                        habere et fruere debeant suae potestatis, et si ipsos abbas aut quiscumque
                        rector iam phati monasterii de potestate praedicti monasterii per
                        qualiscumque modis vel ingenium tulerit, aut subtraxerit, vel in alia
                        quacumque parte dederint aut alienaberint, statim quod ipsos de potestate
                        iam dicti monasterii tuleri aut alienaberint per qualiscumque modis, vel
                        ingenio reveniant ad potestatem sancti palatii ad faciendum exinde omnia
                        quae voluerint, quia in tali ratione omnia supradicta in iam phato
                        monasterio concessimus ea videlicet ratione ea omnia quae superius regitur
                        in iam phato sancto monasterio concedimus habendi hac possidendi in omni
                        ratione sicut superius legitur, absque contrarietate comitis, castaldeis,
                        iudicis, aut cuiuscumque personae contradictione vel inquietudine set
                        perpetuis temporibus habeas et possideas pars predicti monasterii omnia
                        supradicta in eo ordine sicut superius legitur absque omni contrarietate
                        cuiuscumque personae hominis ibi facientes. Ut autem haec nostra concessio
                        verius observentur […] nostra supter iussimus sigillare. Signum domni
                        excellentissimi Paldolfi principis (M). <persName key="#Notary"><name
                                ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ex iussione suprascriptae potestatis
                        scripsi. Data III idus augusti anno vicesimo tercio principatus domni
                        Paldolfi et anno octabo principatus domni Landolfi gloriosi principibus
                        indictione […]. Actum <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 62-63; Leccisotti 1965: 109-111, n. 12; Voigt 1902: 67, n. 161.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
