<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 8-10, n°
                    3)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2226</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Promissio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0942-04-04">
                                <note type="displayed_date">942 April 4</note>
                                <note type="dating_elements">Nella datatio tutti gli elementi
                                    concordano nel 942, ma l’anno di regno di Lotario è in eccesso
                                    di una unità.</note>
                                <note type="topical_date">Bologna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia; monasterium</foreign>
                                (Pomposa; Codigoro; Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Temporibus domini <persName key="#Popes"
                            ref="#people/1537">Stefani</persName> apostolici, pontificatus eius in
                        Dei nomine anno tercio, regnantibus domino <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/79">Ugone</persName> et <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/72">Lotharius</persName> eius filius magni regibus, anni
                        domini Ugonis sextodecimo et domini Lotharius duodecimo, die quarto mensis
                        aprilis, indictione quintadecima, <placeName ref="#places/7"
                            >Bononie</placeName>. Quoniam ... manifesti sumus <persName><name
                                ref="Iohannes">Iohanne</name></persName> et <persName><name
                                ref="Maria">Maria</name></persName> germanis, filii presenti
                                <persName><name ref="Magio">Magio</name></persName>, detenti sumus
                        inopia, paupertate, famis et nuditatis et non abemus nullam spem per quod
                        vivere possumus nec abemus nos nec nul... nec poxuimus invenire talis
                        parentis aut amicis aut aliis hominibus qui nos aliquit adiutorio provere
                        voluisset, unde isto tempus necessitatis ... vivere possumus nisi venimus,
                        expetivimus misericordia vestram domni <persName key="#Priests"><name
                                ref="Iohannes">Iohannis</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiteri</rs> ... unde ut pro timore Dei et mercede
                        anime vestre me in vestro servicio ... coligere digneris et de isto tempus
                        necessitatis nos liberare de quibus omnia sicut supra legitur nostra propria
                        ac spontanea voluntate, per huius cartam manifestacionis seu promissionis
                        nostra convenencia promitere et promito, spondere atque spondimus nos
                        supradictis Iohannes et Maria germanis, una per consensum et largietate
                        supradicti Magio genitor nostro, servire vobis supradicto domino Iohanne in
                        omnibus diebus vite nostre et diebus vite nostre vestra in omnibus adimplere
                        promitimus voluntate, cum fide et puritate sine fraude vel malo ingenio. Ita
                        ut vos nos debeatis admonire ... vestito et calciato nos dare nec de vestro
                        servicio diebus vite nostre exire non presumimus; et si de vestro servicio
                        exire presumserimus aut cum alio homine abitaverimus aut vobis fugam lapsi
                        fuerimus, licenciam sit vobis aut missi vestris, ubicumque aut quandocumque
                        nos invenire poxuerimus, nos comprendere et in vestro relecare servicio
                        omnibus diebus vite nostre. Unde pro valore firmitate ipsius cartola
                        manifestacionis seu promissionis nostra convenencia quam propria ac
                        spontanea voluntate nostra ...cimus iurati dicimus nos supradictis Iohannes
                        et Maria promissoris per Deum omnipotente et divina omnia misteria et pro
                        presentem sacrosancta ... Dei evangelia et vita domino nostro, quia omnia
                        qualis supra legitur fideliter in omnibus conservare, adimplere promittimus
                        nec contra vos nec contra ista presente cartola a nobis facere aliquando
                        cocumque ingenio agere aut causare non presumimus et causaverimus et non
                        permanserimus in ea omnia ut superius legitur, non solum reatum incurramus
                        periurio, verum eciam promittimus nos supradictis Iohannes et Maria germanis
                        tibi supradicto domino Iohanni presbitero, pene nomine, solidos duodecim et
                        duodecim denarios et post pena soluta presens cartola sicut superius legitur
                        in sua maneat firmitatem. Actum in civitate Bononie et indictione supradicta
                        quintadecima. Signum manibus supradictis Iohannes et Maria germanis seu
                        Magio genitor et consenciens eius quia oc cartula sicut superius legitur
                        fieri rogaverunt et eo mihi relegerunt. Signum manibus <persName
                            key="#Witness"><name ref="Leo/Petronge">Leo qui vocatur
                            Petrogne</name></persName> et <persName key="#Witness"><name
                                ref="Maciari">Maciari</name></persName> filio quondam
                                <persName><name ref="Iohannes de Pidiano">Iohannis ... de
                                Pidiano</name></persName> et <persName key="#Witness"><name
                                ref="Iohannes">Iohannes</name></persName> germano <persName><name
                                ref="Toresindus de Russi">Toresindi de Russi</name></persName>
                        rogati <rs key="#Witness">testes</rs>. Ego <persName key="#Witness"><name
                                ref="Leo quondam Cortini">Leo</name></persName> filius quondam
                                <persName><name ref="Cortinus">Cortini</name></persName> rogatus a
                        supradictis sicut supra legitur me teste scripsi. Ego <persName><name
                                ref="Elias quondam Lamberti">Elia</name></persName> filio quondam
                                <persName><name ref="Lambertus">Lamperti</name></persName> rogatus a
                        supradictis sicut superius legitur me teste scripsi. Scripta cartola per me
                            <persName key="#Professional_writer"><name ref="Constantinus"
                                >Constantinum</name></persName> a supradictis promissoris et
                        consencientes sicut superius legitur post roborata ut scribitur et tradita
                        complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 8-10, n° 3.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per l'edizione di questa carta, si rifà a una copia di tradizione
                    incerta realizzata da Savioli nel XVIII secolo (cfr.Savioli,
                        <foreign>Annali</foreign>, II, pp. 40-42, doc. 23). Scrittore del documento
                    è Costantino, da identificare probabilmente con il rogatario di un livello del
                    918, edito da Cencetti, <foreign>Le carte bolognesi</foreign>, pp. 84-86, doc.
                    XXV (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, p. 8).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
