<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio Dep. Orsetti Cittadella,
                    1191 febbraio 15</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2497</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-23" who="agiacomelli">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In nomine Domini nostri Iehsu Christi Dei eterni, anno ab eius
                        nativitate millesimo centesimo nonagesimo primo, quintodecimo kl. martii,
                        indictione nona. Manifesti sumus nos Amatus quondam Burnecti rasorii et
                        Susina eius uxor et filia quondam Grilli de Saltoccio quia mihi qui supra
                        Susine consentiente suprascripto Amato marito meo, ubi interesse videtur
                        notitia Rolandi iudicis domni imperatoris quondam Guamignani, a quo secundum
                        legem interrogata et cognita sum quod nullam passa sum violentiam, set
                        libera mea bona voluntate secundum edicti paginam, ambo insimul per hanc
                        cartulam vendimus et tradimus tibi Meliorato, converso hospitalis de
                        Altepasscio, ad opus predicti hospitalis vice Ildebrandi rectoris
                        suprascripti hospitalis quattuor stariora per mensuram de una nostra petia
                        de terra que est campus cum casa et arboribus super se et esse videtur in
                        loco et finibus Tassignano, ubi dicitur in Gaido, ab illo latere tibi
                        vendimus est terra predicti hospitalis. Que tenet unum caput in terra
                        Florentini germani mei quondam Amati, alterum caput tenet in via publica,
                        latus unum tenet in terra suprascripti hospitalis, alterum latus tenet in
                        terra nostra quam nobis reservamus et ubi est predicta casa. (…) Pro quibus
                        a te qui supra Meliorato recipimus pretium pro suprascripto Ildebrando lib.
                        sex bonorum lucensium denariorum in prefinito. (…). <foreign>Pena</foreign>:
                        in duplum (…) et sub penam consulum et treuguanorum presentium et futurorum
                        lucensium vel alterius potestatis que Luca distringeret. (…) Actum Luce ubi
                        dicitur in curte regis. (…) Et suprascripta terra debeat remanere apud nos
                        qui supra iugales et apud nostros heredes per tenimentum in perpetuum, ad
                        reddendum exinde omni anno predicto hospitali duo staria grani boni et sicci
                        et rationabiliter mundi cum iusto stario lucense venditorio mensurati in
                        mense augusti, et duo staria milii similiter boni cum eodem stario mensurato
                        in mense septembris, in predicto loco Tassignano. (…) Grugnus quondam
                        Alamanni et Gerardinus quondam Henrici de Suso et Bondie conversus dicti
                        hospitali rogati testati testes omnibus suprascriptis interfuerunt manusque
                        imposuerunt. Rolandus iudex sacri palatii ad suprascripta interfui. (S)
                        Ardicio notarius domni imperatoris post traditam complevi et dedi et
                        suprascripti interfui et hec descripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.archiviodigitale.icar.beniculturali.it/it/185/ricerca/detail/537360</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
