<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724
                        (Federici, <foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 91)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2078</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0930-09">
                                <note type="displayed_date">930 September</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-06" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes" ref="#people/236">Stephanus</persName>
                        <rs key="#Popes">episcopus</rs> servus servorum Dei. <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/2409">Rambaldo</persName> viro venerabili <rs key="#Abbots"
                            >abbati</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/1900">Christi
                            Martyris Vincencii</orgName>, quod situm est in partibus Sapmnie,
                        territorio <geogName key="#Monasteries #Abbots" ref="#estates/1902"
                            >Beneventano</geogName>, super fontem <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/609">Vulturni</placeName>
                        <rs key="#Rivers">fluminis</rs>, et per te cunctis successoribus tuis in
                        eodem venerabili monasterio regulariter promovendis in perpetuum. Pia
                        sollicitudine curam agentes sacrarum Dei ecclesiarum, utpote pro salute
                        ovium a Deo nobis commissarum, et maxime Deo famulancium monachorum,
                        satagimus ut divine contemplacioni insistentibus opem ferre possimus, ut cum
                        eis eciam divine remuneracionis graciam consequamur. Petentibus igitur
                        vobis, ut monasterium Beati Vincencii martyris Christi cum omnibus sibi
                        pertinentibus, cellis, cappellis, castellis, et terris, sub iurisdicione
                        Sancte Romane Ecclesie nostri privilegii auctoritate muniremus, concedimus illud vobis vestrisque legitimis
                        successoribus abbatibus detinendum, ut nullius alterius ecclesie dicionibus
                        submittatur, sed cum omnibus sibi pertinentibus cellis, sive monasteriis,
                            <rs key="#Monasteries">monasterium</rs> videlicet <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1922">Beati Petri</orgName>
                        iuxta fluvium
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/2348">Sabbati</placeName>, territorio
                        Beneventano, monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1912">domini
                            Salvatoris</orgName> in <placeName key="#Monasteries" ref="#places/112"
                            >Alife</placeName>; <rs key="#Cells/hermitages">cellam</rs>
                        <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/1956">Sancte
                            Marie</orgName> in duas Basilicas; cellam
                        <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/1962">Sancte
                            Marie</orgName> iuxta fluvium
                        <placeName key="#Cells/hermitages #Rivers" ref="#places/2372"
                            >Trinium</placeName>; cellam
                        <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/1908">Sancte
                            Marie</orgName> in Castanieto; cellam
                        <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/2306">Sancte Marie</orgName> in
                        <placeName key="#Cells/hermitages" ref="#places/2829">Palene</placeName>; cellam
                        <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/1940">Sancte
                            Marie</orgName> in Apinianici; cellam
                        <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/1929">Sancti
                            Petri</orgName> in Vipera; cellam
                        <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/1930">Sancti
                            Vincencii</orgName> in <placeName key="#Cells/hermitages"
                            ref="#places/2354">Toccu</placeName>, cum omnibus monasteriis, et
                        cellis, sub apostolice Sedis proteccione permaneant. Preterea quecumque a
                        regibus, ducibus, principibus, vel reliquis fidelibus, ad idem monasterium
                        collata sunt, vel in posterum conferri contigerit, et que predecessorum
                        nostrorum privilegiis confirmata vestris predecessoribus constat, firma
                        vobis, vestrisque successoribus, et illibata permaneant. Decernimus quoque,
                        ut nulli omnino hominum liceat predictum monasterium temere perturbare, aut
                        eius possessiones auferre, vel ablatas retinere, minuere, vel temerariis
                        vexacionibus fatigare; sed omnia integra conserventur, eorum, pro quorum
                        substentacione et gubernacione concessa sunt, usibus omnimodis profutura,
                        obeunte te nunc eius loci abbate, vel tuorum successorum, nullus ibi
                        qualibet astucia, seu violencia preponatur, nisi quem fratres communi
                        consensu vel saniori consilio elegerim secundum timorem Dei, et beati
                        Benedicti regulam a Romano pontifice consecrandum. chrisma, oleum sanctum,
                        consecraciones altarium, sive basilicarum, ordinaciones monachorum, sive
                        clericorum monasterio pertinencium, a quo malueritis, accipietis catholico
                        episcopo, interdicimus eciam, ne quis episcoporum ex eodem monasterio
                        abbatem, vel monachum ad suam synodum audeat provocare, vel excommunicare;
                        nec ibi cuiuslibet ecclesie sacerdotem, preter Sedem apostolicam, dicionem
                        aliquam habere permittimus, adeo ut nisi ab abbate fuerit invitatus, nec
                        missarum sollepmnia ibidem celebrare presumat. Sacerdotes et clerici de
                        quacumque ecclesia, si venerint ad habitandum in congregacione fratrum, aut
                        monachicum suscipiendi habitum, statim recipiantur, nec a quolibet
                        prohibeantur; nec presumat quispiam eidem monasterio, et cellis, vel
                        possessionibus, vel rebus eius violenter incumbere, vel quamlibet malicie
                        iacturam inferre; sed omni tempore idem locus cum pertinenciis libere et
                        quiete sub apostolice Sedis proteccione servetur. Si quis autem huius nostri
                        apostolici privilegii constitucionem temerare presumpserit, nisi digne
                        emendaverit, honoris sui dignitatem ammittat, et alienus a corpore, et
                        sanguine domini nostri Iesu Christi fiat, et cum diabolo, et eius ministris
                        eterno incendio dampnetur. Qui autem hec iuste et pie observaverit,
                        benediccionis graciam plenissime a Domino consequatur, et eterne vite
                        particeps esse mereatur. Bene valete. Scriptum per manum <persName
                            key="#Scriniarius"><name ref="Andreas">Andree</name></persName>, <rs
                            key="#Scriniarius">scriniarii</rs> Sancte Romane Ecclesie, mense
                        septembris, indiccione quarta. Data per manum <persName
                                key="#Papal_court_officer"><name ref="Stephanus"
                                >Stephani</name></persName>
                            <rs key="#Papal_court_officer">primicerii</rs>, anno pontificatus domni
                            Stephani summi pontificis septimi. .IIIo.
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 91, pp. 57-60.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
