<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Modena, Archivio Capitolare, Fondo Diplomatico, A.10.I</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2506</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0902-08-07">
                                <note type="displayed_date">902 August 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">X ex - XI in</note>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-07" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri lesu Christi Dei aeterni. Berengarius divina favente
                        clementia rex. Dum locis divino cultui mancipatis ob divine servitutis
                        amorem opem comgruam ferimus, et regum morem decenter implemus et apud Deum
                        profuturum nobis non difidimus. Igitur omnium fidelium sanctae Dei Ecclesiae
                        nostrorumque presentium scilicet et futurorum noverit industria, qualiter
                        interventu Hegilulfi episcopi nec non et sacri palacii nostri archicapellani
                        adiit celsitudinem nostram Gottefridus sancte Mutinensis eclesie episcopus,
                        quatenus ob mercedis nostre augmentum quandam terram iuris regni nostri,
                        sitam in loco qui dicitur Ouarantula actenus pertinentem de comitatu
                        Regiensi, simul cum piscaria quae simili modo vocatur Ouarantula, una cum
                        campo qui vocatur Lunaccla simul cum Vara et Bannuni et alia campoxa ad
                        eandem piscariam pertinentia cum omnibus eorum adiacenciis et pertinentiis,
                        ripis, aquis, paludihus cum portibus qui vocantur Gardinacula, Monziana, cum
                        ripatico infrante flumen quod dicitur Bundino ex utraque parte ad pedes
                        duodecim cum omni districtio ibidem legaliter cocumque ordine pertinente
                        concederemus pretaxate sancte Mutinensi eclesiae eiusdemque rectoribus per
                        hoc nostre imperialis auctoritatis preceptum in proprietatem. Quorum
                        peticionibus libenter assensum prebentes, hoc serenitatis nostre preceptum
                        fieri decrevimus, per quod prenominate sanctae Mutinensi eclesiae in onore
                        sancti Geminiani dicatae eiusdemque rectoribus eamdem terram iuris regni
                        nostri, sitam in loco qui dicitur Quarantula, actenus pertinentem de
                        comitatu Regiensi, simil cum piscaria que similiter Quarantula vocatur, una
                        cum campo Lunaccla, Vara et Bannuni, Gardinacula et alia campora ad eamdem
                        piscariam pertinentia cum omnibus eorum adiacenciis et pertinenciis, ripis,
                        aquis, paludibus cum portibus qui vocatur Gardinacula, Munziana, cum
                        ripatico intrante flumen quod dicitur Bundino ex utraque parte ad pedes
                        duodecim cum omni districtio ibidem quocumque modo legaliter pertinente,
                        videlicet terris, vineis, silvis, pratis, pascuis, campis, ripis, rupinis,
                        piscariis, paludibus, molendinis, aquarumque decursibus, vel quicquid in eis
                        dici vel nominari potest, totum et ad integrum prescriptae aclesie Mutinensi
                        in onore beati Geminiani confessoris Christi dicatae eiusdemque rectoribus
                        concedimus per hoc nostre imperialis auctoritatis preceptum perpetualiter
                        possidendum, absque ullius contradicione, ut habeat, teneat, possideat et
                        faciat exinde quicquid iustum et congruum esse videtur. Si quis autem
                        contrarius vel temerarius contra hoc nostre auctoritatis preceptum in aliquo
                        violare vel inrumpere temptaverit, sciat se compositurum auri optimi libras
                        .LX., medietatem parti palacii nostro et medietatem rectoribus eiusdem
                        sanctae Mutinensis aeclesie in onore sancti Geminiani dicatae. Et ut verius
                        habeatur et diligentius ab omnibus observetur, manu propria roborantes anuli
                        nostri impressione insigniri iussimus. Signum domni Berengarii gloriosissimi
                        regis. Ambrosius ad vicem Hardingi archicancellarii recognovi et subscripsi.
                        Data .VII. id. augustas, anno incarnationis domini nostri lesu Christi
                        DCCCCII, anno vero regni domni Berengarii gloriosissimi regis .XV., per
                        indictionem .v. Actum civitate Papia. in Dei nomine feliciter, amen. </ab>
                    <ab>Autore: Berengario I (imperatore). Destinatario: Gottifredo (vescovo). Antroponimi: Egilulfo (vescovo); Ambrogio (cancelliere); Ardingo (arcicancelliere). Toponimi: Quarantoli (Mirandola, Modena); Lunaccla (Quarantoli, Mirandola, Modena); Vara (Quarantoli, Mirandola, Modena); Bannuni (Quarantoli, Mirandola, Modena); Gardinacula (Quarantoli, Mirandola, Modena); Monziana (Quarantoli, Mirandola, Modena).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, n. †VII, pp. 380-381.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>Lodovico Media Library:
                        <ref>https://lodovico.medialibrary.it/media/schedadl.aspx?id=e986b52d-50ae-4bf7-b9fb-1040176799b4</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
