<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. II, n. 23</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2287</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1005-04-09">
                                <note type="displayed_date">1005 April 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Grignano Polesine (Rovigo)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. Pontificatus vero domno <persName
                            key="#Popes" ref="#people/1572">Ioh(anni)s</persName> sumo pontifice et
                        universalis <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica sacratisima beati Petri
                        apostoli sede anno secundo, regnante domno <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/130">Enrigo</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs> in Italia anno secundo in Dei nomine, die
                        nono mense aprelis, ind(itjone) tertja, in <rs key="#Vici">vico</rs> qui
                        vocatur <placeName key="#Vici" ref="#places/3541">Grangnano</placeName>.
                        Petivimus a te in Dei nomine domno <persName key="#Abbots #Personal_rank"
                            ref="#people/1560">Gairardo</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">v(i)r v(ene)r(abilis)</rs>
                        <rs key="#Abbots">abas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monesterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1474">Sancte senper
                            virginis Dei genitrices Maria qui vocatur in Senedochia</orgName>, filio
                        presente domno <persName key="#Marquis/duke"><name ref="Gherardus"
                                >Gairardo</name></persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">dutj</rs>
                        <placeName>Faraldi</placeName>, qui manere visi estis in tjvitatis
                            <placeName ref="#places/594">Ravenna</placeName>, uti nobis
                                <persName><name ref="Dominicus/de Gragnano">Dominicus qui vocatur de
                                Grangnano</name></persName> et <persName><name ref="Maria"
                                >Maria</name></persName> iugalis seu filiis nostris <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">libell(ario) nomine</rs> concedisti
                        nobis de rem iure vestra predicto patrone, idest omnes sortes et portjone
                        integras quanta nobis predicti iugalis petitoris per anteriore livello a
                        manibus nostris tenere laborare visi sumo, ipsa vero sorte et portjone in
                        in(tegrum), qui est posita infra totu fundo qui vocatur Grangnano, per
                        singulis vel diversi lotjs, altum vel planum, idest terris, campis, pratis,
                        passculis, silvis, salectis, satjonabilibus atque padulibus, pisscatjonibus,
                        casis seu casalibus, venatjonibus, arbustis, arboribus, pumiferis et
                        infructiferis, cultis vel incultis, bedustis et cum omnibus sibi
                        pertinentibus in in(tegrum) sicut superius legitur ubi de ipsa suprascripta
                        sortes et portjone invenire potuerimus, constituto territorio Ferariense,
                        plebe Sancti Andrei qui vocatur in Arquada, interrafines ipsius suprascripte
                        fundore vel locorum: ab uno latere termine qui decurrit in laco Rasu ad
                        fossa qui vocatur Buisovedere, ab alio latere fossa percorente inter
                        Cenosola et padule seu a tertjo latere fundo qui vocatur [C]ornedo atque a
                        quarto latere fundo qui vocatur Tasine; hec omnia concedisti nobis abendum,
                        tenendum, laborandum, cultandum, roncandum, pastenandum, propaginandum, casa
                        et canale in ibidem fatjendum, supersedendum, defensandum, restaurandum et i
                        omnibus meliorandum, in annis advenientibus viingiti et nove ad renovandum,
                        a salvam sanatjone domnica dandum a livello renovetur. Ita sana ut inferamus
                        nos suprascripti iugalis petitoris seu filii nostris ad vobis predicto
                        patrone a tuisque subcesoribus ann(u)aliter de quicquid in ibidem Dominus
                        nobis condonare dignatus fuerit terratico dare debeamus: tritico, sicale in
                        area capa quindetjma, faba in area modio quindetjmo, trisico, mileo, panico
                        in area modio quindetjmo, lino manna quindetjma gramulata; et si vineam
                        pastenaverimus fruere debeamus anni dece, postea redere debeamus vino modio
                        quindetjmo, duabus vice arbore pecto ponendo, postea si vobis patrone cesso;
                        et si roncaverimus fruere debeamus anni quinque postea redere debeamus modio
                        quindetjmo. Etsenium vero pullatica dare debeamus pulli pario uno e oves
                        quinque; in tempore glandi de viingiti portj porco uno dare debeamus;
                        pervetu omne terratico vestro domnico per nos petitoris usque a porto ubi
                        nave domnica potuerit pervenire. Vos maiorem domnico vel vestra dominatjone
                        et subsetjone eis facere debeamus hec omnia sine dolo vel fraudo. Et non
                        abeamus licentjam suprascripti iugalis petitoris neque nostris filiis de
                        ipsa re(s) a nullum ministum domnicum ratjone mitendi nisi a vos
                        suprascripto patrone vel tui subcesoribus; et non abeamus licentja
                        suprascripti iugalis petitoris neque nostris filiis ipsa re(s) vendere nec
                        donare vel comutuare nisi inter nos fratres consortes. Si quis vero pars
                        nostra contra hoc livello ire temptaverimus usque a prefinitu tempus sicut
                        superius legitur non observare voluerimus, d(et) pars partem fidem servante
                        ante omne litis initjum aut interpell(atjonem) pene nomine auri untjas
                        due(s) et post pena soluta permanea hoc livello sicut superius legitur in
                        suo robore firmitatis. Quam vero livello uno pari tenore scripto conscribere
                        Martinus in Dei nomine tabell(ionem) de plebe Sancti Donati subter manus mea
                        propria firmavi et nobis pariter contradimus, quam consecutis agamus Deo
                        maxima gr(atj)a, sub die, mensi, ind(itjone) suprascripta [tertja]. Sign(a)
                        man(uum) suprascripto Dominicus et Maria iugale hanc petitjone livello sicut
                        superius legitur a nobis facta omnia cui relectum est. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>,  pp. 138-141, n° 64.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
