<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Modena, Archivio Capitolare, Fondo Diplomatico, A.08.XXV</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2527</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0887-05-05">
                                <note type="displayed_date">887 May 5</note>
                                <note type="dating_elements">Si avanza di un'unità il computo degli
                                    anni imperiali di Carlo III, che a rigore nel maggio 887 erano
                                    ancora sei e non sette</note>
                                <note type="topical_date"><foreign>Cornaleto</foreign> (Baggiovara,
                                    Modena)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-07" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini. Regniante domno <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/32">Kcarrolo</persName> gratia Dei <rs key="#Emperor/king"
                            >imperator</rs> hic inn Italia anno septimo, die quinto de mense madio,
                        indicione quinta. Plaquid aque conveni inter <persName
                            key="#Bishops #Commutatio" ref="#people/1231">Leodoinus</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>
                        <orgName
                            key="#Landed_possessions #Advocatus_of_other_public_authorities #Bishops #Priests #Other_clerics #Prevosts #Canons"
                            ref="#juridical_persons/96">Ecclesie <placeName key="#Bishops"
                                ref="#places/38">Motenensi</placeName></orgName> nec non sed ecia
                        exs alia parte inter <persName key="#Commutatio #Salian"><name
                                ref="Eliburga">Eliburga</name></persName> ex genere <rs
                            key="#Salian">Francorum</rs>, una pro consenso <persName><name
                                ref="Rotardus">Rodoardi</name></persName> viro meo, ut in Dei
                        nominem inter nos commutatione de terra deverimus sicut ad presente die itta
                        et factum est. In primis dedisti vos domnus Leodoinus gratia Dei episcopus
                        da parte suprascripta Ecclesia Motinensi nobis suprascripti iugalibus in
                        cummutationem terra <rs key="#Cereals">aratoria</rs> seo <rs key="#Wine"
                            >vidata</rs> in loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Hay/fodder #Canals #Wine #Cereals #Houses #Rivers"
                            ref="#places/1584">Fredo</placeName>, seo prope <rs key="#Rivers">fluvio
                            Secla</rs>. Est prima <rs key="#Petiae">petiola</rs> de terra ad Feredo
                        prope <rs key="#Houses">casa</rs>
                        <persName key="#Houses"><name ref="Gausarenus">Gausareni</name></persName>,
                        abente ipsa suprascripta petiola de terra ad modia septe, est inter adfinis,
                        da manem via de consortis tenente, da meridie <persName
                            key="#Landed_possessions #Count" ref="#people/1253">Errardo</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> abente, de sera via tenente, de subtus
                        semiliter. Secunda petiola de terra est <rs key="#Hay/fodder">pradiva</rs>
                        ibi prope modia dua, sestario uno et tabole tres, est inter adfinis, da
                        manem in Fredo tenente, da meridie terra <orgName>Sancti Apostolis</orgName>
                        abente. Tertia petiola de terra est congrego cum tegie et <rs key="#Canals"
                            >canale</rs> super se abente, est prope fluvio Secla ad modia quatuor,
                        sestaria se, tabole quatuor, est terra vineata ad ibi detenente modia trea,
                        sestaria dua, tabole quatuor, quod est inter adfinis, da manem <persName
                            key="#Landed_possessions"><name ref="Ragifredus"
                            >Ragimfredo</name></persName> et <persName key="#Landed_possessions"
                                ><name ref="Marinus">Marino</name></persName> abente, da meridie
                        fosa Albana tenente, da sera via publicas tenente, de subtus Marino et
                        Ragimfredo abente. Quarta petiola est terra aratoria ibi prope modia novem,
                        sestaria quartuor, est inter adfinis, da manem Marino abente, da meridie
                        fosa Albana tenente, da sera heredes <persName
                            key="#descendentOf #Landed_possessions"><name ref="Raginardus"
                                >Rainardi</name></persName> abente, de subtus via publicas tenente.
                        Quinta petiola est terra aratoria prope ipso fluvio Secla modia dua,
                        sestaria trea, tabolem due, est inter adfinis, da manem Marino abente, da
                        meridie heredes Rainardi abente, da sera et de subtus via publicas tenente.
                        Sexta petiola est terra modia dua, sestaria septe, quod est inter adfinis,
                        da manem heredes Rainardi abente, da meridie fosa Albana tenente, da sera
                        heredes Rainardi abente, de subtus via publicas tenente, si quis alis adfini
                        sunt. Quod est tota insimul per suprascripte petiola de terra ad racionem
                        facta modia treginta et quatuor. Et ad invicem recepisti Leudoinus episcopus
                        da nos iamdicti iugalibus ad parte suprascripte ecclesie terra vidata et
                        aratoria seo pradiva in loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Cereals #Wine #Hay/fodder" ref="#places/1585"
                            >Muniano</placeName>, prope <rs key="#Curtes">curte</rs>
                        <placeName key="#Curtes" ref="#places/1586"><geogName key="#Curtes"
                                ref="#estates/1134">Suavo</geogName></placeName>. Prima petiola de
                            <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> est concrego una cum casa et
                        tegia et canale super se abente modia quatuor, sestaria trea, tabole novem,
                        quod inter adfinis, da manem <persName key="#Landed_possessions"><name
                                ref="Soido">Soido</name></persName>, da meridie Lamperto, da sera
                            <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            >terra regi</rs> tenente, de subtus <rs key="#descendentOf">heredes</rs>
                        <persName key="#descendentOf #Landed_possessions"><name ref="Lambertus"
                                >Landeverti</name></persName> abente. Secunda petiola, ibi detenente
                        est terra aratoria modia sex, sestaria trea, est inter adfinis da manem
                        heredes Landeverti et parte <orgName key="#Landed_possessions"
                            ref="#juridical_persons/47">Sancti Selvestri</orgName> abente, da
                        meridie <persName key="#Landed_possessions"><name ref="Lambertus"
                                >Lamberto</name></persName> et parte Sancti Geminiani abente, da
                        sera ipso Soido tenente, de subtus terra Sancti Geminiani heredes Landeverti
                        abente. Tertia petiola est terra vineata ibique prope abente modia quinque
                        et terra semenatura ad se detenente sestaria quatuordicim et tabole spete,
                        est inter adfinis, da menm via publicas tenente, da meridie et de subtus est
                        Soido tenente, da sera heredes Landeverti abente. Quarta petiola de terra
                        est aratoria ibi prope ad modia novem, sestaria sex, tabole octo, est inter
                        adfinis, da manem <persName key="#Landed_possessions"><name
                                ref="Giselmundus">Gisemundo</name></persName> et alis consortis
                        abente. Quinta petiola de terra aratoria tam similiter ibi prope modia
                        quatuor, sestaria trea, est inter adfinis, da manem heredes Landeverti, da
                        meridie terra regi et <persName
                            key="#Landed_possessions #Nuns/sanctimoniales"><name ref="Ingelberga"
                                >Ingevergi</name></persName>
                        <rs key="#Nuns/sanctimoniales">ancilla Domini</rs> abente, da sera
                        Gisemundo, de subtus Sancti Geminiani abente. Sexta petiola est terra
                        aratoria sestaria quatuor, tabole novem, est inter adfinis, da manem Sancti
                        Geminiani, da meridie Gisemundo, da sera <persName key="#Landed_possessions"
                                ><name ref="Berengarius">Berengario</name></persName>, de subtus
                        Sancti Selvestris abente. Septima petiola est terra aratoria modia dua,
                        sestario uno, da manem Soido, da meridie terra Sancti Selvestris, da sera et
                        de subtus via publicas tenente. Octava petiola sestaria quinque, tabole
                        quinque, est inter adfinis, da meridie heredes Landeverti, de subtus heredes
                            <persName key="#descendentOf #Landed_possessions #Priests"><name
                                ref="Gundalpertus">Gundeverti</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> abente. Nona petiola de terra aratoria
                        sestaria quindecim, est inter adfinis, da manem <persName
                            key="#Landed_possessions"><name ref="Langobardus"
                            >Langobardi</name></persName>, de super Pado abente, da meridie fosa
                        Fogoni tennente, de subtus Sancti Selvestris. Decima petiola est terra
                        pradiva, sestaria quatuor, da mane Sancti Geminiani, da sera heredes
                            <persName key="#descendentOf #Landed_possessions"><name ref="Aldebertus"
                                >Aldeverti</name></persName> abente. Unodecima petiola est selva cum
                        frascario super se abente sestaria duodecim, da manem Sancti Geminiani, da
                        sera Sancti Selvestris abente, et si quis alis adfini sunt. Quod sunt ipse
                        suprascripte petiole de terra ad racionem facta modia treginta et novem per
                        singole petiole adinplerem deveamus et est mensurata ipsa suprascripta
                        cummutationem ab ambes partis ad perticas legitima de pedis duodecim. Et
                        super ipsa suprascripta cummutationem ibi fuerunt <rs
                            key="#Missus_of_other_public_authorities">misi</rs> et <rs key="#Canons"
                            >canonici</rs> da parte ipsius Ecclesie Motinensi, ibi fui <persName
                            key="#Missus_of_other_public_authorities #Other_clerics"><name
                                ref="Isembardus">Isebardo</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">vicemdomino</rs> una cum <persName
                            key="#Missus_of_other_public_authorities #Prevosts #Priests"><name
                                ref="Odalbertus">Odelberto</name></persName> presbiter et <rs
                            key="#Prevosts">preposito</rs> ipsius Ecclesie Motinensi et <persName
                            key="#Missus_of_other_public_authorities #Advocatus_of_other_public_authorities"
                            ref="#people/1254">Lopicinus</persName> et <persName
                            key="#Missus_of_other_public_authorities #Advocatus_of_other_public_authorities"
                            ref="#people/1255">Mauro</persName>
                        <rs key="#Advocatus_of_other_public_authorities">advocatoris</rs> Motinensi
                        Ecclesie una cum canonici de <rs key="#Churches">ecclesia</rs> beatis
                            <orgName key="#Churches #Priests #Canons" ref="#juridical_persons/141"
                            >Sancti Petri</orgName> de <placeName key="#Churches #Priests #Canons"
                            ref="#places/40">Civitate Novam</placeName>, idest <persName
                            key="#Priests #Canons"><name ref="Marinus">Marino</name></persName> et
                            <persName key="#Witness #Priests #Canons"><name ref="Audebertus"
                                >Audeverto</name></persName> adque <persName key="#Priests #Canons"
                                ><name ref="Isembertus">Iseberto</name></persName> presbiteris et
                        canonici Sancti Petris de Citate Novam seo et una cum <rs
                            key="#Boni_viri/boni_homines">bonis hominibus </rs>Deo timenti, idest
                            <persName key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Rodiperto"
                                >Rodeverto</name></persName> et <persName
                            key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Rainbertus"
                            >Ramperto</name></persName> et <persName key="#Boni_viri/boni_homines"
                                ><name ref="Rodemundus">Rodemundo</name></persName> et <persName
                            key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Auseramus"
                            >Auseramo</name></persName> et <persName
                            key="#Witness #Notary #Boni_viri/boni_homines"><name ref="Leo"
                                >Leo</name></persName>
                        <rs key="#Notary">nottario</rs> et alio <persName
                            key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Leo">Leo</name></persName>,
                        quia isti suprascripti hominibus super ipsa suprascripta cummutationem
                        qualiter superius legitur anbolaverunt, extimaverum ipsa suprascripta
                        cummutationem et diserunt recte eorum parui adesse ad isto die qui meliorem
                        dediserunt siti suprascripti iugalibus ad parte suprascripta ecclesia
                        ampliata adque meliorata est quas ei recepiserunt. Hec omnia predictis
                        capitolis qualiter superius legitur inter nos ambes partis ad invicen
                        tradavimus. Et pena vero ambes partis inter nos posuimus, ut qui de nos
                        suprascripti seo aut subcesoribus vestri aut heredibus nostris si ipsa
                        suprascripta cummutationem et omnes iurem sue super se abente omnique
                        temporem ab omni hominem defensarem. Quod si menime defensarem potuerimus
                        aut contra ac cartola cummutationis causarem aut corumperem voluerimus, tunc
                        conponam idest pena nominem inn argento solidos trescento et pos pena
                        conposita fueri ipsa suprascripta cummutationem qualiter superius legitur in
                        sua permanea firmitatem. Hacto in <rs key="#Villas">villa</rs>
                        <placeName key="#Villas" ref="#places/1587">Cornaleto</placeName>,
                        felliciter. Signa ++ manibus suprascripti iugalibus qui fieri rogaverunt et
                        manus sue posuerunt. Signa ++++ manibus <persName key="#Witness"><name
                                ref="Madrebertus">Madreverti</name></persName> et Audeverti et
                            <persName key="#Witness"><name ref="Giselbertus"
                            >Giselberti</name></persName> et <persName key="#Witness"><name
                                ref="Gaido">Gaidoni</name></persName> testis. Signa ++ manibus
                            <persName key="#Witness #Salian"><name ref="Raginbaldus"
                                >Ragimpaldi</name></persName> et <persName key="#Witness #Salian"
                                ><name ref="Folcerus">Folceri</name></persName> ex genere <rs
                            key="#Salian">Francorum</rs>
                        <rs key="#Witness">testis</rs>. Signa ++ manibus <persName
                            key="#Witness #Salian"><name ref="Rodulfus">Rodulfi</name></persName> et
                            <persName key="#Witness #Salian"><name ref="Aribertus"
                            >Ariberti</name></persName> ex genere Francorum testius. (ST) <rs
                            key="#Writer">Scripta</rs> cartola qualiter superius legitur per manum
                            <persName key="#Writer #Notary"><name ref="Natale"
                            >Natali</name></persName> nottarii pos quam tradicta conplevi et dedi
                        cora testibus … Leo ...bi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 88, n. 22.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>Lodovico Media Library:
                        <ref>https://lodovico.medialibrary.it/media/schedadl.aspx?id=79ad915b-f44b-476f-a5aa-95855acc38b1</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
