<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, capsa XIII, n. 7</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2095</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1023-06-02">
                                <note type="displayed_date">1023 June 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-20" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2436">Paldolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2437">Iohannes</persName> filius eiusdem
                        gloriosi principis divina ordinante providentia Langobardorum gentis <rs
                            key="#Princeps">principes</rs>. Cum principalis excellentia petitioni
                        dilecti sui petenti clementer favet, nunc et semper illud quapropter noverit
                            <rs key="#Assembly">omnium fidelium nostrorum</rs> presentium scilicet
                        ac futurorum sagacitas quia <persName key="#Marquis/duke"><name
                                ref="Ademarius">Ademarius</name></persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">dux</rs> et marchio, et <persName><name
                                ref="Landolfus">Landolfus</name>
                        </persName>filius quondam <persName><name ref="Guaimarius"
                            >Guaymarii</name></persName>, et <persName><name ref="Landus"
                                >Lando</name></persName> filii quondam <persName><name
                                ref="Indolfus">Indolfi</name></persName>, et <persName><name
                                ref="Audoaldus">Auloaldus</name></persName> filius quondam
                                <persName><name ref="Ausencius">Ausencii</name></persName>, et
                                <persName><name ref="Radelchisus">Radelchisius</name></persName>
                        filius quondam <persName><name ref="Radoaldus">Radoaldi</name></persName>,
                        et <persName><name ref="Auloaldus">Auloaldus</name></persName> et
                                <persName><name ref="Laidolfus">Laydolfus</name></persName> fratres
                        filii quondam <persName><name ref="Unericus">Unerici</name></persName>, et
                                <persName><name ref="Unericus">Unericus</name></persName> filius
                        quondam <persName><name ref="Unericus">Unerici</name></persName>, et
                                <persName><name ref="Landus">Lando</name></persName> et
                                <persName><name ref="Landenolfus">Landenolfus</name></persName>
                        germani comitibus filii quondam <persName key="#Count" ref="#people/2439"
                            >Landolfi</persName>
                        <rs key="#Count">comiti</rs>
                        <geogName key="#Count" ref="#estates/1938">Calbensis</geogName>, et
                            <persName key="#Count"><name ref="Atenolfus">Atenolfus</name></persName>
                        et <persName key="#Count"><name ref="Paldolfus">Paldolfus</name></persName>
                        et <persName key="#Count"><name ref="Landenolfus"
                            >Landenolfus</name></persName> et <persName key="#Count"><name
                                ref="Guido">Guido</name></persName> et <persName key="#Count"><name
                                ref="Adenolfus">Adenolfus</name></persName> germani comitibus filii
                        videlicet <persName key="#Count" ref="people/2440">Atenolfi</persName>
                        comitis Calbensis tamen germani isti una cum licere ipsius Atenolfi comiti
                        sui genitoris nostras deprecaverunt clemencias, ut per nostros preceptali
                        paginam concedi iuveremus pro Christi pietatem et animabus nostri mercedem
                        domno <persName key="#Abbots" ref="#people/2438">Theobaldo</persName>
                        reverentissimo <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Abbots #Monasteries #Lakes #Specialized_workers #Fish #Rivers #Canals #Ports #Roads #Fish #Riverbed #Storage_buildings #Aqueducts #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Datium #Exemption"
                            ref="#juridical_persons/84">Sancti Benedicti</orgName> situs in <rs
                            key="#Mountains">monte</rs>
                        <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Mountains #Castle #Monasteries" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName> pro ipso sancto suo monasterio vel ad cunctos eius
                        successores, ut amodo et semper omni tempore quando voluerit pars ipsius
                        sancti monasterii ut potestatem, et licerem haberet mittere in <rs
                            key="#Lakes">lacu</rs>
                        <placeName
                            key="#Lakes #Fish #Specialized_workers #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Datium #Exemption #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#places/701">Patriensem</placeName> pro <rs key="#Fish"
                                >piscandum</rs> duas lontres, una cum <rs key="#Specialized_workers">quatuor homines</rs> et cum suis
                        retiis, et reliqua omnia conciatura suorum, que ad unam <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">paraturiam causa
                            piscandi</rs> pertineret, ut piscarent illi in eodem lacu Patriensem ut
                        voluissent et quandiu voluissent absque omni contrarietate cuiuscumque
                        personae hominis, vel adsque omnem <rs key="#Datium #Exemption"
                            >dationem</rs> nostri palacii, et parti nostrae publicae dandum per
                        ipsam piscacionem eiusdem paraturiae. Seu et de altere unius paraturiae quod
                        concessum est per antiquitus eiusdem sancti monasterii in ratione et ordine
                        cum reliquia omnia, ut hic subter di..turierimus. De quibus pecierunt a
                        nostris excellentiis, ut nostrae munitionis apices inde eis fieri iuveremus,
                        quarum precatum benignissime exaudientibus hos nostra firmitatis apices inde
                        eis fieri iussimus. Per quos omnino sancimus et perpetualiter abendum
                        nostris et futuris temporibus per hoc nostrum roboreum preceptum concedimus
                        tibi qui super domno Theobaldo reverendissimo abbati monasterii Sancti
                        Benedicti situs in monte castro Casino pro ipso sancto tuo monasterio, vel
                        ad cunctos tui successores, ut amodo et semper omni tempore, quando voluerit
                        pars ipsius sancti tui monasterii, quatenus potestatem et licentiam habeat
                        mittere in lacu Patriensem pro piscandum eodem lacu dios lontres, una cum
                        quatuori homines, cum suis retiis et cum reliqua omnia conciaturia, et
                        ordinem quae ad unam paraturiam pertinet pro piscandum, ut piscari deveant
                        illi in eodem lacu Patriensem, ut voluerit et quandiu voluerit, absque omni
                        contrarietate cuiuscumque personae hominis. Insimul et confirmamus vobis per
                        hoc nostrum praeceptum et una alia vestra paraturia cum suos lontres et cum
                        hominibus, et cum retiis, et reliqua omnia eius pertinentia, et illam
                        piscari liceat in eodem lacu Patriensem omni temporeque et qualiter voluerit
                        et quantum voluerit, ut quemadmodum ipsius sancto tuo monasterio concessum
                        est a principibus nostris antecessoribus et omnem dationem quod ex predictis
                        ambobus paraturiis per ipsam piscationem evenire debuerint in partem
                        reipublica nostra et nostro palatio quatenus sint tibi qui supra domno
                        abbati et ispius sancti tui monasterii, et ad cunctors tui successores per
                        hoc nostrum praeceptum concessum ad faciendum inde omnia quod vobis
                        placuerit. Nec non et concedimus tibi qui super domini abbati et ipsius
                        sancti tui monasterii et ad cunctos tuos successores. Ut licentiam et
                        potestatem habeat pars ipsius sancti tui monasterii ponere furcas, et <rs
                            key="#Canals">canales</rs>, et aurire <rs key="#Riverbed">aquas</rs> in
                            <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName
                            key="#Rivers #Riverbed #Canals #Ports #Roads #Fish #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#places/609">Vulturno</placeName> in <rs key="#Ports">portum</rs>
                        et <rs key="#Roads">via publica</rs> illa, quae est coniuncta cum muro quae
                        est <rs key="#Fortifications">castellone</rs> del monasterio <rs
                            key="#Nuns/sanctimoniales">puellarum</rs>
                        <orgName key="#Nuns/sanctimoniales #Monasteries #Fortifications"
                            ref="#juridical_persons/2315">Sancte Dei genitricis et virginis
                            Mariae</orgName>, quae est de foris hanc nostram Capuanam cibitatem, et
                        liceat vos et pars ipsius tui monasterii in eodem fluvio et in eadem via
                        publica qui mergit ad ipsu portum et ad ipsam aquam ubicumque vobis aptum
                        fuerit, et circa muro ipso de ipso castellone, vel circa <rs key="#Tower"
                            >turrem</rs> quam ibidem inchoata est facere pilas seu volvere arcoras,
                        facere ibidem omnem <rs key="#Storage_buildings">aedificium</rs> sive ex
                        parietibus constructum, sive ex lignis, sive super terra, sive subtus
                        terram, ut volueritis, veli in aliam viam publicam ibique coniunctam
                        deducendi per ipse aedificio, vel laborem vestrum aquam ad vestro <rs
                            key="#Aqueducts">valneo</rs>, quem in curte vestri monasterii construire
                        fecisti, absque contrarietate cuiuslibet personae hominis. Insimul et
                        omnibus sigillatis preceptis pertinentia de ipso sancto vestro monasterio,
                        quae ab <rs key="#Imperial/royal_diploma">imperatoribus</rs>, seu et a <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">principibus</rs> ei concessum ad
                        rem publicam pertinentia, ut omnia sint vobis confirmata secundum eorum
                        continentiis ad faciendum inde omnia quod vobis placuerit absque
                        contrarietate comitis, castaldei, iudicis, vel de alia persona hominis vobis
                        contrariam ingerenti. Quod si quispiam hanc nostram concessionem violari
                        presumpserit sciat se esse compositurus tibi, qui super domini abbatis et ad
                        partem ipsius sancti tui monasterii, et ad cunctos tuos successores auti
                        purissimi libras centum, et haec nostra concessio de quibus continet sit
                        vobis firma semper. Ut antem haec nostra concessio verius observetur manu
                        nostra scribimus, et ex annulo nostro subter iussimus sigillari. (M) Signum
                        domni Paldolfi excellentissimi principis. <persName
                            key="#Priests #Professional_writer"><name ref="Petrus"
                            >Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">clericus</rs> et <rs key="#Professional_writer"
                            >scriba</rs> ex iussione praedicte serenissimae potestatis scribsi. Data
                        quarto nonas iunias, anno secundo principatus domni Paldolfi, quam et
                        secundo principatus domni Paldolfi, quam et secudo anno principatus domni
                        Iohannis eius filii floriosis princibus, indictione sexta. Actum in <rs
                            key="#Cities">cibitate</rs>
                        <placeName
                            key="#Cities #Assembly #Monasteries #Aqueducts #Storage_buildings #Tower #Fortifications #Rivers #Roads"
                            ref="#places/173">Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 129-130. Leccisotti 1965: 107-108, n. 7.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
