<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio, 1198 aprile 22</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2477</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1198-04-22">
                                <note type="displayed_date">1198 April 22</note>
                                <note type="dating_elements">Stile dell'incarnazione</note>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-02" who="agiacomelli">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes">Innocentius</persName> episcopus, servus servorum
                        Dei, dilectis filiis <persName><name ref="Ildebrandus"
                            >Ildebrando</name></persName> magistro <orgName key="#Hospitals"
                            ref="#juridical_persons/3206"><rs key="#Hospitals">hospitalis</rs> de
                                <placeName key="#Hospitals" ref="#places/3207"
                            >Altopassu</placeName></orgName> eiusque fratribus tam presentibus quam
                        futuris regularem vitam professis, in perpetuum. Quoniam xenodochium vestrum
                        tam divitibus quam egenis multa caritatis obsequia subministrat, et studium
                        et intentio vestra tota versatur ut omnibus transeuntibus in necessitatibus
                        suis ardenti desiderio subveniatis, ad amorem vestrum et incrementum ipsius
                        hospitalis, sicut dignum est, ferventer inducimur, et vos in tam pio tam
                        sancto laudabili proposito exhortari, fovere ac corroborare desideramus.
                        Eapropter, dilecti in domino (filii), vestris iustis postulationibus
                        clementer annuimus, et prefatum hospitale una cum ecclesia Sancti Iacobi et
                        cum omnibus adiacentiis et hiis que ad iam dictum hospitale pertinent sive
                        sint campi, vinee, silve, prata, nemora, piscationes iuxta idem hospitale
                        aut alibi constituta ad exemplar predecessorum nostrorum felicis
                        recordationis <persName key="#Popes" ref="#people/2423"
                        >Alexandri</persName>, <persName key="#Popes" ref="#people/3753"
                            >Lucii</persName>, <persName key="#Popes" ref="#people/1639"
                            >Urbani</persName>, <persName key="#Popes" ref="#people/4316"
                            >Clementis</persName> et <persName key="#Popes" ref="#people/3737"
                            >Celestini</persName> romanorum <rs key="#Popes">pontificum</rs>, sub
                        beati Petri et nostra protectione suscipimus, et presentis scripti
                        privilegio communimus, statuentes quascumque possessiones quecumque bona
                        prefatum hospitale in presentiarum iuste et canonice possidet aut in futurum
                        concessione pontificum, largitione regum vel principum, oblatione fidelium
                        seu aliis iustis modis prestante domino poterit ad ip(…) firma vobis
                        vestrisque successoribus et illibata permaneant in quibus hec propriis
                        duximus exprimendi vocabulis decimas quas bone memorie <persName
                            key="#Bishops"><name ref="Anselmus">Anselmus</name></persName> et
                            <persName key="#Bishops"><name ref="Wilielmus"
                            >Wilielmus</name></persName>
                        <placeName ref="#places/4" key="#Bishops">Lucensi</placeName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> eidem hospitali concesserunt, <rs
                            key="#Decima">decimas</rs> quas habetis apud <orgName key="#Churches"
                                ><rs key="#Churches">ecclesiam</rs> Sancti Viti de Valle
                            Arni</orgName>, <rs key="#Landed_possessions">terras et
                            possessiones</rs> de <placeName ref="#places/3246"
                            key="#Landed_possessions">Valle Cava</placeName> et de <placeName
                            ref="#places/3221" key="#Landed_possessions">Massa
                            Piscatoria</placeName>, <rs key="#Bridges/pontoons">pontem</rs> de
                            <placeName ref="#places/3200" key="#Bridges/pontoons #Churches"
                            >Ficeclo</placeName> cum <orgName ref="#juridical_persons/3209"
                            key="#Churches"><rs key="#Churches">ecclesia</rs> Beate Marie</orgName>
                        ibi sita et omnes pertinentias ipsius pontis, <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/3236"><rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                            sanctorum Ypoliti et Cassiani</orgName> atque eius domum sitam in <rs
                            key="#Dioecesis">episcopatu</rs>
                        <placeName ref="#places/128" key="#Dioecesis">vulterrano</placeName>, ubi
                        dicitur <placeName ref="#places/3258">Palude</placeName>, cum omnis
                        pertinentiis suis, terras ac possessiones atque <rs key="#Fisheries"
                            >piscationes</rs> et <rs key="#Mills">molendinum</rs> de <placeName
                            ref="#places/3210" key="#Fisheries #Mills">Puteo</placeName> et quicquid
                        habetis in <placeName ref="#places/464">Piscia</placeName> et eius <rs
                            key="#Seigneurial_district">curte</rs>, quicquid habetis in Valle de
                        Arno, quicquid habetis in Valle de Luca, quicquid habetis in <rs
                            key="#Castle">castro</rs> de <placeName ref="#places/155" key="#Castle"
                            >Prato</placeName> et in eius finibus, quicquid habetis in <rs
                            key="#Plebs">plebeio</rs> de <placeName key="#Plebs"
                            >Calenzano</placeName>, quicquid habetis in <rs key="#Dioecesis"
                            >archiepiscopatu</rs>
                        <placeName>Pisano</placeName>, quicquid habetis in toto
                            <rs>archiepiscopatu</rs>
                        <placeName ref="#places/173">Capuano</placeName>, quicquid habetis in <rs
                            key="#Dioecesis">archiepiscopatu</rs>
                        <placeName ref="#places/2350" key="#Dioecesis">Neapolitano</placeName>,
                            <orgName key="#Churches"><rs key="#Churches">ecclesiam</rs> sancti
                            Iohannis</orgName> de <placeName key="#Churches">Sorbolatico</placeName>
                        cum omnibus pertinentiis suis, domum quam habetis Capue cum omnibus
                        pertinentiis suis, quicquid habetis in toto iudicatu Calaritano, quicquid
                        habetis in toto iudicatu Turritano, quicquid habetis in Sardinia, quicquid
                        habetis in Sicilia, quicquid habetis in <rs key="#Plebs">plebeio</rs> de
                            <placeName key="#Plebs">Montecatino</placeName>, quicquid habetis in <rs
                            key="#Plebs">plebeio</rs> de <placeName key="#Plebs">Baiano</placeName>,
                        quicquid habetis in <rs key="#Plebs">plebeio</rs> de <placeName key="#Plebs"
                            ref="#places/3247">Cerreto</placeName> vel in <rs key="#Plebs"
                            >plebeio</rs> de Piscia, in <rs key="#Plebs">plebeio</rs> de <placeName
                            key="#Plebs" ref="#places/319">Capiano</placeName>, in <rs key="#Plebs"
                            >plebeio</rs>
                        <placeName key="#Plebs" ref="#places/63">Sancte Marie in Monte</placeName>,
                        in <rs key="#Plebs">plebeio</rs>
                        <placeName key="#Plebs">Sancti Petri in Campo</placeName>, in <rs
                            key="#Plebs">plebeio</rs>
                        <placeName key="#Plebs" ref="#places/465">Sancti Genesii</placeName>, in <rs
                            key="#Plebs">plebeio</rs>
                        <placeName key="#Plebs">Sancti Gervasii</placeName> et in <rs key="#Plebs"
                            >plebeio</rs> de <placeName key="#Plebs">Coiano</placeName>. Preterea
                        vobis auctoritate apostolica indulgemus ut in obedientiis vestris cum
                        assensu diocesanorum episcoporum pro vobis et familia vestra facultatem
                        liberam habeatis oratoria construendi. Ordinationes vero dictorum qui ad
                        sacros ordines fuerint promovendi a diocesano suscipietis episcopo, siquidem
                        catholicus fuerit et gratiam et comunionem apostolice sedis habuerit et ea
                        vobis gratis et absque pravitate aliqua voluerit exhibere, alicquin liceat
                        vobis quemcumque malueritis adhire antistitem gratiam et comunionem
                        sacrosante romane ecclesie sedis habentem, qui nimirum nostra fultus
                        auctoritate vobis quod postulatur indulgeat. Conversis quoque vestris, post
                        factam in loco vestro professionem, a consortio non liceat absque licentia
                        vestra recedere, discedentem nullus adeat retinere. Sane, quoniam pro
                        negotiis domus vestre vos ambulare oportet et in aliis locis ineundo et
                        redeundo crucem ad orandum deum deferre, vobis eam portare nichilominus
                        benignius duximus indulgendum. Ad hec paci quieti et tranquillitati vestre
                        paterna mansuetudine providere volentes, presentium auctoritate decernimus
                        ut omnes qui cum elemosinis ad domum vestram pietatis intuitu venire
                        voluerint secure veniant, et ineundo et redeundo apostolica sint protectione
                        muniti, et si quis eos offenderit et non emendaverit divina ultione
                        plectatur. Sanctimus insuper ut nullus prelatus parrocchianos suos qui in
                        fraternitate domus vestre se collegas voluerint statuere, aliquatenus audeat
                        prohibere. Indulgemus etiam vobis ut quicquid, salvo iure canonico, prefato
                        xenodochio vel eius obedientiis ubilibet nunc et in antea constitutis, in
                        testamento vel nomine legati vel aliter rationabili providentia datum est
                        sive dabitur in futurum integrum vobis et subiettis obedientiis illibatumque
                        permaneat. Liceat quoque vobis, laycos a seculo fugientes, liberos et
                        absolutos ad conversionem vestram absque alicuius contradictione recipere et
                        in vestro collegio retinere. Preterea sepulturam ipsius loci liberam esse
                        decernimus, ut eorum devotioni et extreme voluntati qui se illic sepeliri
                        deliberaverint nisi forte excomunicati vel interdicti sint nullus obsistat,
                        salva tamen iustitia parrochialium ecclesiarum a quibus mortuorum corpora
                        assumuntur. Porro laborum vestrorum quos propriis manibus aut sup(…)bus
                        colitis sive de nutrimento animalium vestrorum nullus omnino, clericus vel
                        laicus, a vobis donec liberalitas hospitalitatis apud vos viguerit decimas
                        exhigere vel extorquere presumant. Decernimus ergo ut nulli omnino hominum
                        liceat prefatum hospitale temere perturbare aut eius possessiones auferre,
                        vel ablatus retinere, minuere seu quibuslibet vexationibus fatigare, set
                        omnia integra et illibata serventur eorum pro (…) gubernatione ac
                        sucstentatione concessa sunt, usibus omni modis pro futura, salva sedis
                        apostolice auctoritate ut diocesatu episcopi canonica iustitia. Si qua
                        igitur in futurium ecclesiastica secularisve persona hanc nostre
                        constitutionis paginam sciens contra eam temere venire temptaverit, secundo
                        tertiove commonita nisi (…)atum suum digna satisfatione correxerit
                        potestatis honorisque sui dignitate careat reamque se divino iudicio
                        existere de perpetrata iniquitate cognoscat et a sacratissimo corpore ac
                        sanguine dei et domini redepmtoris (sic) nostri Iehsu Christi aliena fiat,
                        atque in extremo examine districte ultioni subiaceat. Cunctis autem eidem
                        loco sua vira servantibus sit pax domini nostri Iehsu Christi, quatinus et
                        hic fructum bone actionis percipiat et apud districtum iudicem premia eterne
                        pacis inveniant. Amen, amen, amen. (…) Dat. <placeName ref="#places/52"
                            >Rome</placeName> apud <orgName ref="#juridical_persons/201">Sanctum
                            Petrum</orgName> per manum <persName key="#Writer #Notary"><name
                                ref="Raginaldus">Raynaldi</name></persName> domini pape <rs
                            key="#Writer #Notary">notarii</rs>, vicem agentis cancellarii, X kl.
                        maii, indictione prima, incarnationis dominice anno millesimo centesimo
                        nonagesimo octavo, pontificatus vero domni Innocentii pape tertii anno
                        primo.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.archiviodigitale.icar.beniculturali.it/it/185/ricerca/detail/536866</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
