<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio, 1169 aprile 24</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2476</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1169-04-24">
                                <note type="displayed_date">1169 April 24</note>
                                <note type="dating_elements">Stile dell'incarnazione</note>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-02" who="agiacomelli">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes" ref="#people/2423">Alexander</persName> episcopus,
                        servus servorum Dei, dilectis filiis <persName><name ref="Montanus"
                                >Montanino</name></persName> magistro <orgName
                            key="#Churches #Hospitals" ref="#juridical_persons/3206"><rs
                                key="#Hospitals">hospitalis</rs> de <placeName
                                key="#Churches #Hospitals" ref="#places/3207"
                            >Altepascio</placeName></orgName> eiusque fratribus tam presentibus quam
                        futuris regularem vitam professis in perpetuum. Quoniam xenodochium vestrum
                        tam divitibus quam egenis multa caritatis obsequia subministrat, et studium
                        et intentio vestra tota versatur ut omnibus transeuntibus in necessitatibus
                        suis ardenti desiderio subveniatis, ad amorem vestrum et incrementum ipsius
                        hospitalis, sicut dignum est, ferventer inducimur, et vos in tam pio tam
                        sancto laudabili proposito exhortari, fovere ac corroborare desideramus.
                        Quapropter, dilecti in domino filii, vestris desideriis gratanti animo
                        annuentes prescriptum hospitale una cum ecclesia Sancti Iacobi et cum
                        omnibus adiacentiis et his que ad iam dictum hospitale pertinent, sive sint
                        campi, vinee, silve, prata, pascua, nemora atque piscationes iuxta idem
                        hospitale aut alibi constituta, sub beati Petri ac nostra protectione
                        suscipimus et presentis scripti privilegio communimus, statuentes ut
                        quascumque possessiones, quecumque bona prescriptum hospitale in
                        presentiarum iuste et canonice possidet aut in futurum, concessione
                        pontificum, largitione regum vel principum, oblatione fidelium seu aliis
                        iustis modis prestrante domino poterit adipisci, firma vobis vestrisque
                        successoribus et illibata permaneant, in quibus hec propriis (…)nus
                        exprimenda vocabulis: <rs key="#Decima">decimas</rs> quas bone memorie
                            <persName key="#Bishops"><name ref="Anselmus">Anselmus</name></persName>
                        <placeName ref="#places/4" key="#Bishops">Lucensis</placeName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> eidem hospitali concessit; <rs
                            key="#Landed_possessions">terras et possessiones</rs> de <placeName
                            ref="#places/3246" key="#Landed_possessions">Valle Cava</placeName> et
                        de <placeName ref="#places/3221" key="#Landed_possessions">Massa
                            Piscatoria</placeName>; <rs key="#Bridges/pontoons">pontem</rs> de
                            <placeName ref="#places/3200" key="#Bridges/pontoons"
                            >Ficeclo</placeName> cum <orgName ref="#juridical_persons/3209"
                            key="#Churches"><rs key="#Churches">ecclesia</rs> beate et gloriose
                            virginis Marie</orgName> ibi sita, et omnes pertinentias eiusdem pontis;
                            <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches">sanctorum Ypoliti et Cassiani</orgName> atque eius
                        domum sitam in <rs key="#Dioecesis">episcopatu</rs>
                        <placeName ref="#places/128" key="#Dioecesis">Vulterre</placeName> ubi
                        dicitur <placeName>Palude</placeName>, cum omnibus pertinentiis suis; terras
                        et possessiones atque <rs key="#Fisheries">piscationes</rs> et <rs
                            key="#Mills">molendinum</rs> de <placeName ref="#places/3210"
                            key="#Landed_possessions #Fisheries #Mills">Potho</placeName> et
                        quicquid habetis in <placeName ref="#places/464">Piscia</placeName> et eius
                        curte; quicquid habetis in valle de Arno; quicquid habetis in plano de Luca;
                        quicquid habetis in <rs key="#Castle">castro</rs> quod <placeName
                            ref="#places/155" key="#Castle">Pratum</placeName> vocatur et in eius
                        finibus; quicquid habetis in toto <rs key="#Dioecesis">episcopatu</rs>
                        <placeName ref="#places/66" key="#Dioecesis">pisano</placeName>. Preterea
                        vobis auctoritate apostolica indulgimus ut in obedientiis vestris cum
                        assensu diocesanorum episcoporum, pro vobis et familia vestra facilitatem,
                        liberam habeatis oratoria construendi. Ordinationes vero clericorum qui ad
                        sacros ordines fuerint promovendi a dyocesano suscipietis episcopo, siquidem
                        catholicus fuerit et gratiam et communionem apostolice sedis habuerit, et ea
                        gratis et absque ulla pravitate voluerit impertiri. Alioquin liceat vobis
                        quemcumque volueritis adire antistitem qui nostra frevis auctoritate quod
                        postulatur indulgeat. Conversis quoque vestris post factam in loco vestro
                        professionem a consortio vestro non liceat absque vestra licentia recedere.
                        Discedentes vero nullus audeat retinere. Sane quoniam pro negotiis domus
                        vestre vos sepe oportet in alpestribus et locis solitariis permanere ut in
                        domibus vestris que in locis desertis site sunt, cruces ad adorandum cum ea
                        qua decet reverentia habeatis, vobis nichilominus duximus benignus
                        indulgendum. Ad hec paci quieti necnon et tranquillitati vestre paterna
                        mansuetudine providere volentes, presentium auctoritate decernimus ut omnes
                        qui cum elemosinis ad domum vestram pietatis intuitu venire voluerint seu(…)
                        veniant et in eundo et redeundo apostolica sint protectione muniti. Et si
                        quis eos offenderet et non emendaverit, divina ultione plectatur. Sanc(…)
                        insuper ut nullus prelatus parrochianos qui in fraternitate hospitalis
                        vestri se collegam statuere voluerint, aliquatenus audeat prohibere, porro
                        laborum vestrorum quos propriis m(…) aut sumptibus colitis sive de
                        nutrimentis vestrorum animalium nullus omnino clericus aut laicus a vobis,
                        donec liberalitas hospitalitatis in loco vestro viguerit, decimas exigat.
                        Decernimus ergo ut nulli omnino hominum liceat prefatum hospitale temere
                        perturbare aut eius possessiones auferre, vel ablatas retin(ere) (et)
                        minuere seu quibuslibet vexationibus fatigare, sed illibata omnia et integra
                        conserventur eorum pro quorum gubernatione et sustentatione concessa sunt
                        usibus omni modis profutura, salva sedis apostolice auctoritate et dyocesani
                        episcopi canonica iustitia. Si qua igitur in futurum ecclesiastica
                        secularisve persona, hanc nostre constitutionis paginam sciens, contra eam
                        temere venire teptaverit, secundo tertiove commonita nisi presumptionem suam
                        digna satisfactione correxerit, potestatis honorisque sui dignitate careat,
                        reamque se divino iudicio existere de perpetrata iniquitate cognoscat. Et a
                        sacratissimo corpore ac sanguine Dei et domini redentoris nostri Iehsu
                        Christi aliena fiat, atque in extremo examine districte ultioni subiaceat.
                        Cunctis autem eidem loco iusta servantibus sit pa(…) nostri Iehsu Christi,
                        quatinus et hic fructum bone actionis percipiant. Et apud districtum
                        iudicati premia eterne pacis inveniant. Amen, amen, amen. (…) Dat.
                            <placeName ref="#places/110">Benevento</placeName> per manum <persName
                            key="#Writer #Notary #Subdeacons"><name ref="Gratianus"
                            >Gratiani</name></persName>, Sancte Romane ecclesie <rs
                            key="#Subdeacons">subdiaconi</rs> et <rs key="#Writer #Notary"
                            >notarii</rs>, VIII kl. maii, indictione secunda, incarnationis dominice
                        anno millesimo centesimo sexagesimo nono, pontificatus vero domni Alexandri
                            <rs key="#Popes">pape</rs> III anno decimo.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.archiviodigitale.icar.beniculturali.it/it/185/ricerca/detail/536864</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
