<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa  II, n. 17</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2086</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1101-03-31">
                                <note type="displayed_date">1101 March 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes" ref="#people/52">Paschalis</persName> episcopus
                        servus servorum Dei venerabili fratri et compresbytero <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/2416">Oderisio</persName>
                        <orgName key="#Abbots" ref="#juridical_persons/84">cassinensi</orgName>
                        <rs key="#Abbots">abbati</rs> salutem et apostolicam benedictionem. Officii
                        nostri nos hortatur auctoritas pro ecclesiarum statu sollicitos esse, et
                        quae recte statuta sunt stabilire. Eapropter cenobii vestri causam de
                            <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/97"
                            >Cinglensi</orgName>
                        <rs key="#Cells/hermitages">cella</rs> nequaquam statu illo dimovendam
                        duximus, qui a domino praedecessore nostro sanctae memoriae <persName
                            key="#Popes" ref="#people/2170">Urbano</persName> scripti assertione
                        institutus agnoscitur. In <placeName key="#Assembly" ref="#places/2833"
                            >Melphitana</placeName> siquidem <rs key="#Assembly">synodo</rs>, quam,
                        largiente Domino, nostrae ordinationis anno secundo solemniter celebravimus,
                        abbatissa, quae Cinglensem cellam ante tenuerat, vehementius reclamavit se
                        perperam tractatam, se passam iniuriam asseverans. Cumque consessum totum
                        suis questibus implevisset, communis filius <persName key="#Deacons"><name
                                ref="Iohannes">Ioannes</name></persName>, Ecclesiae nostrae
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs>, absentiam tui gravatus tandem surrexit, et
                        negotium id canonice definitum exposuit. Cuius mox relationi confrater
                        noster <persName key="#Bishops" ref="#people/2418">Oddo</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>
                        <orgName key="#Bishops" ref="#juridical_persons/2312">Ostiensis</orgName>
                        testimonium contulit, dicens vere abbatissam de cella illa domini Urbani <rs
                            key="#Popes">papae</rs> iudicio revestitam, vere post menses tres ad
                            <placeName key="#Assembly" ref="#places/2834">Barense</placeName>
                        concilium invitatam, quo, cum non iverit, nuntium destinavit. Ille negotii
                        finem subterfugiens, abbatissam non plenius revestitam clamabat, quia
                        quasdam cellae chartas defensionisve necessarias minime recepisset. Unde
                        actum fuit ut per manum domni <persName key="#Bishops" ref="#people/2417"
                            >Roffridi</persName>
                        <orgName key="#Bishops" ref="#juridical_persons/1913">Beneventani</orgName>
                        episcopi chartae ipsae non ante requisitae in conspectu concilii
                        redderentur. Mox papa <placeName ref="#places/110">Beneventum</placeName>
                        regresso iterum abbatissa per litteras ut, <placeName ref="#places/571"
                            >Sinuessam</placeName> veniret, vocata est. Cum nec Sinuessam venisset,
                        nec quid gravaminis pati se illa iuste conquereretur, ad <placeName
                            key="Fortress" ref="#places/109">Sancti Germani</placeName>
                        <rs key="Fortress">oppidum</rs>, quod Casino monti adiacet veniendi accepit
                        inducias. Venit tandem, sed causam aggredi recusavit, conquerens adhuc quia
                        non omnia Cinglensis cellae monumenta receperit. Fratres vero Casinenses
                        sacramento probare praesto fuerunt se nec plures nec alias in eodem loco
                        chartas quam reddiderant, invenisse. Illa quibusdam nostrum clam munimina
                        cartarum ostendens, ad pontificis conspectum producere noluit. Tandem domini
                        Urbani papae ad concordiam suadentis, nostrisque commonitionibus
                        parvipensis, clam discendes iudicio locum dedit. Sic dominus noster sanctae
                        in Christo memoriae papa Urbanus, relectis diligentius <rs
                            key="#Episcopal_diploma">Romanorum pontificum decretis</rs>, <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">imperatorum praeceptis</rs>, <rs
                            key="#Cartula">loci fundatoris chirographis</rs>, cellam ipsam Casinensi
                        coenobio reddidit in perpetuum possidendam. Illa quippe abbatissae procurata
                        absentia iuxta canonum sanctiones pro confessione habenda cunctis a
                        fratribus qui tunc aderant episcopis seu cardinalibus censebatur. His verbis
                        confratris nostri Ostiensis episcopi, <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/2419">Albertus</persName> quoque nunc <orgName
                            key="#Bishops" ref="#juridical_persons/2313">Sipontinus</orgName>
                        episcopus, huius autem actionis tempore transacto Romanae ecclesiae
                        cardinalis presbyter, quia et ipse interfuerat, testificationis suae
                        suffragium copulavit. Romani etiam <rs key="#Judge">iudices</rs>, <persName key="#Judge #Lex"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> et <persName key="#Judge #Lex"><name ref="Raimbaldus">Raimbaldus</name></persName>, negotium
                        illud se praesentibus petractatum perhibuerunt, se etiam et <rs key="#Roman">Romanae legis</rs>
                        libris sententiam proferentibus. His perauditis grave nobis videri diximus,
                        ut quae ab antecessoribus nostris decisa fuerant, retractarentur. Caeterum
                        abbatissa illa vehementius insistene fratribus nostris, episcoporum
                        quibusdam praecepimus ut in partem euntes ex consilio responderent, utrum
                        causa haec retractanda ulterius videretus. Regresso <persName key="#Bishops" ref="#people/2420"
                            >Brunone</persName> <orgName
                                key="#Bishops" ref="#juridical_persons/2314">Signino</orgName> episcopo
                        proloquente dixerunt rationabile ac iustum sibi domini papae iudicium
                        videri, ratumque id habendum tanquam canonico ordine pertractatum. Et nos
                        ergo in eodem statu semper manere censuimus, et sicur tunc verbo, ita et
                        nunc scripto sancimus Cinglensem cellam sub disciplina semper religionis
                        monasticae disponendam ad ius semper et possessionem Casinensis monasterii
                        pertinere. Si quis vero huiusce definitionis et confirmationis tenore agnito
                        obviam ire et cellam illam a Casinensi coenobio separare praesumpserit, ipse
                        quoque ab Ecclesiae corpore Ecclesiae iudicio separetur. Scriptum per manum
                        <persName key="#Scriniarius #Notary"><name ref="Petrus">Petri</name></persName>,
                        <rs key="#Notary">notarii</rs> regionarii et <rs key="#Scriniarius">scriniarii</rs> sacri palatii. Ego
                        Paschalis çatholicae ecclesiae episcopus subscripsi. Datum <placeName
                            ref="#places/52">Laterani</placeName> per manum <persName key="#Deacons #Cardinals"><name ref="Iohannes">Ioannis</name></persName>, <orgName key="#Deacons"
                                ref="#juridical_persons/1100">Sanctae Romanae
                        Ecclesiae</orgName>  <rs key="#Deacons">diaconi</rs> <rs key="#Cardinals">cardinalis</rs>, II kalendas aprilis, indictione IX, anno
                        Dominicae incarnationis 1102, pontificatus autem domini Paschalis secunti
                        anno II. (SP)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>PL CLXIII: 65-66, n. 45; Gattola 1733: 48-49; Leccisotti 1964: 31, n. 17. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
