<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. I, n. 14</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2261</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0996-06-10">
                                <note type="displayed_date">996 June 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Rimini</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritu Sancti. Anno Deo propitjus pontificatus
                        dom(no) <persName key="#Popes" ref="#people/1636">Gregorius</persName>
                        <rs key="#Popes">summoque pontifice et universalis pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostuli Domini sede primo et sicque imperante
                        domno piismo perpetuo agusto <persName key="#Emperor/king" ref="#people/7"
                            >Hottone</persName> a Deo coronato patjfico magno <rs
                            key="#Emperor/king">inperatore</rs> Christi iubante anno primo, die
                        detjmo mense iunius, ind(itjone) nona, Arim(ini). Scripsit ego Leo Christi
                        misericordia tabellio hius tjvitatis Ariminensis rogatus et petitus a Felixs
                        filio quondam Petrus qui vocabatur de Daudatus et Adelberga iugalis et
                        Grigorius filio de suprascripto Felixs suprascripti vinditoris et
                        vinditricem ipsi quoque presente, stante et consentjente nobisque dictantem
                        et subter manibus nostris propris signum sancte crutj fetjmus et testibus
                        scribere conrogavimus; consta eos ab (odierna) die iure obtima anc legibus
                        propria et spontanea nostra bona voluntatem nulius penitus cogientem neque
                        conpelentem aut suadentem vel vim inferentem set nostra pr[o]pria
                        deliberatjonis arbitrium, vindidicset et vindidit, tradicset et tradidit ut
                        pure obsolute bone voluntatis illorum vobis Ursus v(ir) m(agnificus) filio
                        quondam Ioh(anni)s et Lisa qui vocatur Custantina magnif(ica) f(e)m(ina)
                        iugalis emtoris iure directo, ehredibus poterisque vestris in p(er)p(etuum)
                        pro futurum posidendum, idest una petja terre satjonales in(t)e(gra) cum
                        omnibus que infra se abentem, qui ets poss(ita) in fundum ****** et in loco
                        qui ditjtur Mandriole, abente ipsa suprascripta petja terra in longo
                        perticas detjpodas numero treginta et nove et lato da uno caput perticas
                        detjpodas numero duodetjm et in alio caput perticas detjpodas numero
                        undetjm; interrafines de ipsa suprascripta petja terre sicut superius
                        legitur ubi preeset dignositur ohc: ab uno latere terra de Ioh(anni)s qui
                        vocatur de Mari et ab alio latere posidentes Ioh(anne)s et Ursus filis
                        quondam Bonizo de Gulii et ad tertjo latere rem iuris monesterio Sancti
                        Eresmi et a quarto latere fosato, tota in(t)e(gra) ipsa suprascripta petja
                        terre qui ets poss(ita) infra ipse suprascripte designate lateribus una cum
                        ingresi, egresi sui earum pertinentibus, quod est in teritorio Arim(inensi),
                        constituta in plebem Sancti Eresmi, cum sui iustis et certis interrafinibus
                        sui. Et dicsit easdem de ipsa suprascripta petja terre sicut superius
                        legitur, que nobis vinditoris obvenit per subcesione reditaria da quondam
                        parentorum meorum sive da paterna vel da materna sive per qualecumqueviss
                        titulum scripturarum ad ut per qualecumquevis modis nobis suprascripti
                        vinditoris obserit et obveniset, ut amodo a presente die licemtja et
                        potestatem abeati vos suprascripti emtori una cum vestrisque filiis
                        ehredibus ipsa suprascripta res quod superius legitur per ista pa(gina)
                        docummentum in ibidem introire et invistire et ingredere adque ocumpare,
                        vendere, donare, posidere, comutuare, more quod volueritis alienare in
                        liberum in p(er)p(etuum) in omnibus abeatis potesstatem. Pretjum platjtum et
                        difinitum quantu inter egsprimitis convenit, idest quod dedit pretjum per
                        manus de suprascripti emtori i manus de suprascripti vinditoris in presentja
                        testium, qui ihc subter subscripturi sunt, idest ign argientum de din(ariis)
                        solidos numero sedetjm et per unoquoque solidos anas din(arii) duodetjm
                        tantum. Et bona fidem secundum legem dumpllo bonis condictjonis ihc steti(s)
                        inter nos adque spondimus nos suprascripti vinditori una cum nostrisque fili
                        ehredibus vobis suprascripti emtori vell a vestris ehredibus defensare ipse
                        suprascripte omnibus rebus quod superius legitur ab omni omine omnique
                        tempore; et si quoque temporem nos suprascripti vinditoris aut qualive de
                        nostrisque filiis ehredibus incontra ista pagina vindictjonis aut incontra
                        vobis suprascripti emtori vel incontra vestrisque filis ehredibus de iss
                        omnibus rebus quod superius legitur ire aut agere aut corumpere aut
                        refragare aut minuare voluerimus aut minime fecerimus et defensaverimus de
                        cunta que superius legitur, tunc nos solvere ecum incurraverimus ectja
                        daturi nos promitimus dare una cum nostrisque filis ehredibus ad vobis
                        suprascripti emtori vell a vestrisque filiis ehredibus ipso suprascripto
                        pretjo dumpllo et pos dumpllo pretjo manente in anc documentum in sua valea
                        persistere firmitatem, sub stipulatjone et sponsione solimiter interposito.
                        Acto Arim(ini), die, ind(itjone) suprascripta nona. Signum manus
                        suprascripto Felixs filio quondam Petrus suprascripto vinditore de omnibus
                        sicut superius legitur a cui relectum est. Signum manus suprascripta
                        Adelberga iugalis vinditricem de omnibus sicut superius legitur a cui
                        reletum est. Signum manus suprascripto Gregorius filio de suprascripto
                        Felixs vinditore de omnibus sicut superius legitur a cui reletum est.
                        IULIANUS is instrumentis de suprascripta omnia sicut sup(erius) l(egitur)
                        rogatus testes s(ub)s(crips)i et suprascripto pretjum dantem et actjpientem
                        vidi. VALENS is instrumentis de omnibus que sup(erius) l(egitur) rogatus
                        testes s(ub)s(cripsi) et suprascripto pretjum dantem et actjpientem vid[i].
                        Azo filio Ioh(anni)s uic pagina vindicionis sic(ut) sup(erius) l(egitur)
                        rogatus t(es)t(es) s(ub)s(crispi) et suprascripto precio [dan][te et]
                        acipiente vidi. Ardoino filio q(uon)d(am) Leo uic p(a)gina vindicionis de
                        om(ni)a sic(ut) sup(erius) l(egitur) rogatus test(es) suprascripti precio
                        da(n)tem et acipie(n)tem vidit. Ioh(anne)s filio q(uon)da(m) Grileti uic
                        pagna vinditjni(s) de om(ni)b(us) sic sup(erius) l(egitur) rogatus t(es)t(e)
                        s(ub)s(crispi) et suprascripto pretjo dante et atjpiente vidit. Leo Christi
                        misericordia tabell(io) hius tjvitatis A[riminensis] scriptor hic paginam
                        vindictjonis de omnibus sicut superius legitur pos roboratjonem testium
                        tradi[tam] complevit et absolvi; felitjter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 87-91, n° 38.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
