<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, S. Ponziano, 1050</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc2391</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">-Breve/memoratorium</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notBefore="1028-03-11" notAfter="1040-03-11">
                                <note type="displayed_date">1028 March 11 - 1040 March 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Montuolo (Lucca)</note>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2022-05-09" who="langeli">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>BREVE RECORDATIONIS FACIO EGO <persName key="#Abbots"><name
                                ref="Martinus">MARTINUS</name></persName>
                        <rs key="#Abbots">ABBAS</rs> DE <rs key="#Fisheries">PISCARIA</rs> DE AQUA
                        DE <rs key="#Rivers">OSARE</rs>
                        <persName ref="#people/1" key="#Marquis/duke">Bonifatius</persName> gratia
                        Dei <rs key="#Marquis/duke">dux et marhio</rs>
                        <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">rendidit</rs> ille duo <rs
                            key="#Fisheries">sepes</rs> de aqua <rs key="#Rivers">Auserit</rs>
                        medietatem de <rs key="#Fish">lamprede et omnes pissces</rs> qui ibi capti
                        sunt quos antea <persName ref="#people/3107">Farulfus</persName> filio
                            <persName key="#Judge" ref="#people/3108">Lei</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex domni imperatoris</rs> sibi retinebat. Tunc precepit
                        dux et marchio Bonifatius <persName ref="#people/2122">Tedaldi</persName>
                        filius ad <rs key="#Other_minor_officer">ministerialem</rs> suum <persName
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus #Other_minor_officer"><name ref="Hubertus"
                            />Uberto</persName> nomine ut <rs key="#Inquisitio">probaret</rs> per
                        fideles laici nec non et senes illius villule si esset hec sepes de <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/71">Sancti Pontiani</orgName> sicut audiebat.
                        Nam una dierum in mense martio secunda septimana in feria IIII perrexit iste
                        Uberto cum aliis <rs key="#Boni_viri/boni_homines">boni viri</rs> ad <rs
                            key="#Villages/settlements">villulam</rs> illam <placeName
                            ref="#places/22"
                            key="#Villages/settlements #Fisheries #Fiscal_property #Object #Redistributive #Allocation_to_churches #Marquis/duke"
                            >Flexo</placeName> nomine ubi sunt piscarie ut interrogarent si de
                        monasterio illo fieri deberent medietatem de iste duo sepes. Et precepit et
                        rogavit qui ibi aderant ut veritatem panderent (…) si vera esset de iste duo
                        piscarie. Et responderunt omnes una voce dixerunt vera vera sunt domne que
                        audistis et testificamus et iuramus quia medietatem de piscationibus fieri
                        deberent abbatibus. Qui constituerunt omnes ut per sacramenta probarentur.
                        Statimque venerunt tres viri fratres consanguinei et Deo timentes in
                        presentia domni illi UBERTI ministeriale de <placeName ref="#places/4"
                            >Luca</placeName> et <persName
                            key="#Advocatus_of_other_public_authorities #Judge"><name ref="Beritius"
                                >Berizi</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex domni imperatoris</rs> et <rs
                            key="#Advocatus_of_other_public_authorities">advocato</rs> piissimi
                        marchionis. <persName><name ref="Bollitius">Bollizio</name></persName>
                        qualem iuravit primus. Deinde inde <persName><name ref="Bonitius"
                                >Bonatus</name></persName> iuravit secundus. Tertius <persName><name
                                ref="Andreas">Andrea</name></persName> finivit sacramenta quod iste
                        duo sepes suptus omnes alias sepes fieri derent omnes pisces propri de
                        fratres monasterii et lamprede que ibi adpreense erant <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Allocation_to_churches #Marquis/duke"
                            >medietatem marhioni et medietatem monasterii</rs>. Iste sacramenta fuit
                        in presentia UBERTI <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">castaldi</rs> et
                        coram Berizio advocato. Ibi fuit Farulfus filio Lei iudex (…) <rs
                            key="#Witness">Testimonia</rs> multa habemus et hec breve recordationis
                        fieri iusserunt. Ego <persName key="#Notary"><name ref="Paccus"
                            >Pacio</name></persName>
                        <rs key="#Notary #Witness">notario domni imperatoris</rs> interfui.
                            <persName key="#Witness"><name ref="Alcherius">Alcleri</name></persName>
                        filio <persName><name ref="Ilditius">Ilditi</name></persName> ibi fuit.
                            <persName key="#Witness"><name ref="Gherardus">Ierardo</name></persName>
                        filio <persName><name ref="Wido">Widi</name></persName> interfui. <persName
                            key="#Other_clerics #Witness"><name ref="Gundo">Gunzo</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clerico</rs> ibi fuit. <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Drudo">Drudo</name></persName> filio <persName><name
                                ref="Teudo">Teuzi</name></persName> interfuit. <persName
                            key="#Witness"><name ref="Iohannes">Iohannes</name></persName> filio
                                <persName><name ref="Ermingo">Ermingoni</name></persName> ibi fuit.
                            <persName key="#Witness"><name ref="Ildebrandus"
                            >Ildibrando</name></persName> filio <persName><name ref="Fraolmus"
                                >Fralmi</name></persName> interfui. <persName key="#Witness"><name
                                ref="Petrus">Petrus</name></persName> de <placeName
                            ref="#places/3124">Vallecla</placeName> ibi fuit. <persName
                            key="#Witness"><name ref="Albo/Pane Vetero">Alboni</name> Pane
                            Vetero</persName> interfuit. <persName key="#Priests #Witness"><name
                                ref="Rigitius">Rikizo</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> ibi fuit. <persName key="#Witness"><name
                                ref="Izzo">Iczo</name></persName> de Flexo ibi fuit. Ego <persName
                            key="#Witness"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> filio
                                <persName><name ref="Bonitius">Bonati</name></persName> de Flexo ibi
                        fuit. Post hec omnia acta investivimus nos illi piscatores quanto tempore
                        nos placet de decem et VIII lamprede duo debent habere.</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Degli Azzi Vitelleschi, 1, n. 140, p. 100; Manaresi, III/2, n. 12, pp.
                    447-449.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p>Collavini-Tomei 2017.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p><ref>https://www.archiviodigitale.icar.beniculturali.it/it/185/ricerca/detail/552209</ref></p>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p>Questo <foreign>breve</foreign>, steso l'11 marzo di un anno imprecisato
                    nel secondo quarto dell'XI secolo, ci è giunto attraverso una copia fortemente
                    rielaborata nel XII. La segnatura archivistica del documento nell'AS di Lucca
                    colloca genericamente l'originale nell'anno 1050, basandosi sul Notulario
                    monastico di S. Ponziano (realizzato nel XVIII secolo) e su una nota dorsale
                    successiva alla copiatura. Come già segnalato da Degli Azzi Vitelleschi,
                    l'indicazione non risulta però accettabile: nell'anno 1050 S. Ponziano era retta
                    dall'abate Giuseppe, mentre il testo del <foreign>breve</foreign> ricorda
                    Martino, non altrimenti conosciuto ma collocabile in una lacuna nella
                    successione dei superiori ponzianesi compresa tra 1027 e 1040. Benché l'ultimo
                    editore del documento, Manaresi, lo avesse ritenuto originale, gli interventi
                    formali apportati durante la stesura della copia risultano pesanti e a tratti
                    eccentrici, rivelandone l'interpolazione. Come osservato da Collavini e Tomei
                    (2017), tanto la prima riga in capitale quanto gli abbellimenti cancellereschi
                    risultano fortemente «irrituali» per la tipologia documentaria, mentre le
                    sottoscrizioni pseudo-autografe e il monogramma contraffatto dell'abate Martino,
                    pur tradendo un affascinante estro creativo, «già da soli denuncerebbero la
                    falsità del pezzo». Tra le numerose inconsistenze formali, che si susseguono
                    talvolta da una riga all'altra, risultano particolarmente evidenti il passaggio
                    dalla prima alla terza persona singolare all'esaurirsi della scrittura
                    distintiva, e ancora alla prima plurale nell'escatocollo, che tradiscono la
                    stratificazione del documento. Queste osservazioni non compromettono
                    necessariamente la validità del contenuto: il possesso di alcune pescaie
                    sull'Auser da parte di S. Ponziano è attestato in una
                        <foreign>promissio</foreign> dell'XI secolo coeva al breve (Lucca, Archivio
                    di Stato, Diplomatico, S. Ponziano, 1025 settembre 26) e nuovamente in un
                    giudizio emesso nel 1140 dai consoli cittadini, nel quale si ricorda una pescaia
                    detenuta dal monastero “<foreign>ex parte marchie</foreign>” (Lucca, Archivio di
                    Stato, Diplomatico, S. Ponziano, 1140 maggio 27) danneggiata dalle attività di
                    un certo Marchesino detto “Scatitha”. Possiamo verosimilmente collocare in
                    questo periodo l'interpolazione del <foreign>breve</foreign> originario, da
                    individuare nella parte di testo in terza persona singolare, steso per
                    conservare la memoria di un'inchiesta ordinata dal marchese Bonifacio di Canossa
                    (1027-1052) e risoltasi positivamente per S. Ponziano. Nel corso del XII secolo
                    la maggiore instabilità politica generò il desiderio di conferire peso e nuovo
                    valore a quel documento, monumentalizzandolo attraverso una scrittura
                    pseudo-cancelleresca e il ricorso a segni distintivi riadattati dai diplomi
                    imperiali e marchionali. Il monogramma, in particolare, richiama quello
                    originale del marchese Odalrico, precedente di un anno il giudizio consolare
                    (Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Miscellanee, 1139 luglio 25). Con tale
                    documento venne assegnato ai consoli di Pisa, per la ripa della loro città,
                        “<foreign>totum ius quod de supradicta ripa pertinet ad marchiam</foreign>”,
                    alla quale sarebbe tornata, con clausola di miglioramento, dopo dieci anni.
                    Dalla concessione erano però esclusi quei diritti “<foreign>quod lucenses habent
                        quod habuerunt antequam ego Marchio fuissem</foreign>”: indicatore che, se
                    rende imprudente pensare a questo documento come diretto modello per la
                    rielaborazione ponzianese, ribadisce la vivacità e la persistenza degli
                    interessi legati alle risorse fluviali dell'area. La modifica testuale più
                    significativa riguarda i testimoni, ricavati dall'elenco degli
                        <foreign>intervenientes</foreign> originali e alternati sistematicamente con
                    due formule standard (<foreign>ibi fui</foreign>/<foreign>interfui</foreign>). A
                    tradirlo (oltre alla riconoscibile unicità della mano che tracciò queste
                    sottoscrizioni, spacciate per autografe in virtù dei <foreign>signa</foreign>
                    distintivi) è l'impiego di soprannomi e locativi legati agli antroponimi,
                    incoerente con l'uso lucchese del tempo nelle sottoscrizioni, ma accettabile
                    invece per un elenco di presenti in un <foreign>breve</foreign>. Il resto del
                    contenuto in terza persona singolare non presenta criticità rilevanti: quello a
                    cui si assiste, dunque, è un intervento volto a modificarne gli aspetti formali,
                    più che quelli contenutistici, dei quali si volle attuare una
                    ricontestualizzazione giuridica. Per ottenerla, si attinse a piene mani dalla
                    sfera del documento pubblico. Messe da parte le bizzarrie di forma, volte a
                    conferire monumentalità e peso a un documento “leggero”, possiamo comunque
                    ritenere fondata la memoria contenuta nel <foreign>breve</foreign> originale,
                    che ci restituisce una testimonianza, affatto equivoca, di una divisione di beni
                    pubblici tra potere marchionale e abbazia di S. Ponziano, il cui significato
                    risulta ancor più pregnante alla luce delle altre pergamene citate.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>
