<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 23-26, n°
                    9).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2232</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0963-12-01">
                                <note type="displayed_date">963 December 1</note>
                                <note type="dating_elements">L’anno di impero concorda con la
                                    settima indizione nel 964, ma nel dicembre di questo anno il
                                    pontefice non è più Giovanni XII, deposto nel concilio del 4
                                    dicembre 963 con l’elezione dell’antipapa Leone VIII, e comunque
                                    morto nel maggio 964. Si data allora la carta al dicembre 963,
                                    ammettendo l’impiego dell’indizione bizantina, assai frequente
                                    nella prassi dei tabellioni comacchiesi, con gli anni di impero
                                    e di pontificato in eccesso di un’unità; nelle carte di area
                                    ravennate gli anni di Giovanni XII sono del resto computati
                                    spesso in eccesso di un’unità (Mezzetti, <foreign>Le
                                        carte</foreign>, p. 23; cfr. Buzzi, <foreign>La
                                        Curia</foreign>, p. 104; cfr. anche Benericetti 1999, pp.
                                    44-46).</note>
                                <note type="topical_date">Comacchio (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domni nostri <persName key="#Popes" ref="#people/1543">Iohannis</persName>
                        sumi <rs key="#Popes">pontificis et universalis pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri hapostoli sede octavo sitque imperante domnus
                        piissimo perpetuo augusto <persName key="#Emperor/king" ref="#people/173"
                            >Otto</persName> ha Deo coronato pacifico <rs key="#Emperor/king">magno
                            imperatore</rs> imperante in Italia anno tercio, die primo mense
                        december, indictione septima, <placeName ref="#places/485"
                            >Cumiaclo</placeName>. Scripsi ego quidem <persName key="#Tabellio"
                            ref="#people/1546">Leo</persName> in Dei nomine ha domno <persName
                            key="#Popes" ref="#people/301">Agapitus</persName> holim <rs
                            key="#Popes">papa</rs> sanctissimus urbem <placeName ref="#places/52"
                            >Roma</placeName> et cunctis territoriis Romanorum ordinatus <rs
                            key="#Tabellio">tabellionem</rs>, rogatus et petitus a <persName
                            key="#Priests"><name ref="Gregorius/Stancario">Gregorio</name>
                            <rs key="#Priests">presbiterum</rs> qui vocatur Stancario</persName>,
                        qui sum institutus fideicomissario de quondam bone memorie <persName><name
                                ref="Dominicus/Pettorussolo">Dominico qui vocabatur
                                Pettorussolo</name></persName> a rebus suis dandum et venundandum et
                        in precium, quem exinde tollere potuero, distribuere debeo pro eius anima,
                        quod ita atimplere cupio, vendidis et vendidit atque tradidis et tradidit
                        pure et absolute bone sue voluntatis, me presente in Dei nomine
                                <persName><name ref="Iustus de Cornacerbina"
                            >Iustus</name></persName> ... qui vocatur de <placeName
                            ref="#places/3520">Cornacerbina</placeName>, qui manere viso estis
                        istius Cumiacclo supradicto comparatore tuisque filiis et heredibus ha
                        presenti in perpetuum pro futuris temporibus possidendum, idest medietatem
                        in integrum de <rs key="#Houses">mansione</rs> una, axibus et columnellis
                        constructa, a scindolis tecta, cum via et acesso suo et cum omni sua
                        pertinencia, qui est posita hic in Cumiaclo ... <placeName>platea da campo
                            que vocatur da Curo</placeName>, in regione <rs key="#Monasteries"
                            >monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1481">Sancte Marie
                            Fermonsa</orgName> et habentem <rs key="#Size">in longitudinem suam
                            pedes plus minus duodecim et semisse uno et in latitudinem suam pedes
                            plus minus numerus treginta</rs>, huna cum suis iustis et certis <rs
                            key="#Confinia">interrafinibus et interrafines</rs> eius possidente a
                        singulis lateribus idest: a duobus lateribus possidente tu ipso compratore
                        seo a tercio latere possidente <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Adalberga">Hadelberga</name></persName> relicta quondam
                        supradicto Dominicus Pettorussolo iamdicto testatore atque ha quarto latere
                        platea publica maiore, cum ingresso et hegresso suo et cum omnibus at easdem
                        pertinentibus ut supra legitur, omnique enim iuris proprietatis fuit de
                        quondam supradicto Dominicus Pettorussolo testatore, quas ei ovenit per sua
                        monimina cartarum de quondam <persName><name ref="Elisabeth"
                                >Helizabet</name></persName> celesti Deo dicata ancilla Dei aut per
                        cocumque modum vel titulum undique ab eo pertinere vel ovennire potuisset.
                        Omnes suos inde esiset et discesisset equam distraccionis iuris tradicionis
                        qui causam accepit supradicto fideicomissario venditore in manibus suis de
                        manibus prelato comparatore iusta placitum et districcionem suarum, sicut
                        inter eis bene convenit, precium nomine, idest de <rs key="#Price">dinarios
                            argenteos bonos et helectos solidos viginti</rs>, per hunumquemque <rs
                            key="#Price">solidum ana dinarios duodecim</rs>, ad omnis deceptionis
                        seo deliberacionis calumnie et in presenciam <rs key="#Witness">testium</rs>
                        qui hic subter subscripturi sunt persolutum est, dantem, numerantem et ab
                        eodem fideicomissario venditore suscipientem et in eius hutilitatibus
                        perportantes et nihil amplius exinde rediberint vel remansisse, dixit libera
                        autem ipsa supradicta mansionem in integrum ut superius legitur et inlivata
                        esse dixit atque promissit nec nullius personas iam antea esse donatas aut
                        distractas aut cuiquam infiduciatas vel abere asseruit de quas hab hac die
                        agitur set recte liceat tibi supradicto comparatorem per hec tradicionis
                        paginam in ibidem introgire et preoccupare atque ingredere tamquam per
                        legitimam et meam corporalem tradicionem, quiheto tramite habendi dominium
                        et potestatem habeas, teneas et posideas, heciam vindendi, donandi vel
                        comutandi et more quod volueris cum tuis filiis et heredibus iuris
                        proprietatis exinde in perpetuum faciendi. Et si quoquo maioris vel minoris
                        personas omnium pusatas vel victas fuerit emtor vel suis filiis et
                        heredibus, tunc supradicto fideicomissario venditore ipso testamento in
                        placito ostendere promisit et cum ipso testamento defensare debeat absque
                        omni sua damnietatem vel de suis successoribus; et si fortitassi ipso
                        fideicomissario venditore et contra hanc paginam instrumenti agere aut rere
                        voluerit, tunc <rs key="#Price">sub obligacionem duplum precium solidos
                            viginti sette</rs> ei dare placuit, huna cum omnem meliorationem et cum
                        quantum emtor interfuerit damnum vel detrimentum aut ire vel in personis
                        omnia similis modis dupla ...antur et post penem solutionem anc paginam
                        instrumenti vindicionis in sua firmitate, huic regi vindicionis absolvere
                        iuris traditionis qui dolo malo abest futurumque gesti estis heciam
                        municipalibus si aliter valere de quas et de quibus omnibus bonis supradicta
                        stipulationem et sponsionem solemniter interposita. Atto Cumiaclo, sub die
                        et mense et indictione supradicta septima, Cumiaclo. Gregorius presbiteri et
                        fideicomissario huic paginam vindiccionis sicut supra legitur a me facta
                        rogatis testibus scribere rogavi et supradicto precio a me recepit.
                            <persName key="#Witness"><name ref="Martinus">Martinus</name></persName>
                        filio <persName><name ref="Enoch">Enoc</name></persName> huic paginam
                        vindiccionis sicut supra legitur rogatus testibus subscripsi et supradicto
                        precio dante et accipiente vidi. <persName key="#Witness"><name ref="Adam"
                                >Adamo</name></persName> filio quondam <persName><name ref="Petrus"
                                >Petrus</name></persName> uic paginam vindicionis sicut supra
                        legitur rogatus testis subscripsi et suprascripto precio dante et accipiente
                        vidi. Signum manus <persName key="#Witness"><name ref="Martinus de Remedio"
                                >Martini qui vocatur de Remedio</name></persName> teste rogatus at
                        omnia suprascripta cui relectum est. Signum manus <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Leo Mucerio">Leo Mucerio</name></persName> teste rogatus
                        at omnia cui relectum est. Signum manus <persName key="#Witness"><name
                                ref="Mauricius Cancellario">Mauricius Cancellario</name></persName>
                        teste rogatus at omnia cui relectum est. Leo in Dei nomine tabellionem
                        scriptor huius paginam instrumenti vindicionis de omnibus sicut supra
                        legitur post roborationem testium atque tradita complevit et absolvit.
                        Noticiam testium idest: Martinus vir clarissimus filio Henoc, Hadam vir
                        clarissimus filio quondam Petrus de Puplia, Martinus vir clarissimus qui
                        vocatur de Remedio, Leo vir clarissimus qui vocatur Mucerio, Mauricius vir
                        clarissimus qui vocatur Cancellario.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 23-26, n° 9</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Gelichi 2021, pp. 596-597.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p> Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 69-76).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
