<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2428</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In Christi nomine notitia breve recordationis securitatis hac
                        firmitatis, ad memoriam habendam vel retinendam qualiter p(…) in domo pontis
                        Arni de Ficeclo, in presentia bonorum hominum quorum nomina supter leguntur,
                        Guido dei gratia rector ospitalis Altepascii et Bernardus rector ospitalis
                        molendini de Campo et Plebanus rector ospitalis de Rosaio unanimiter et (…)
                        convenientes statuerunt et firmaverunt facere et conducere opus et
                        exercitium pontis de Arno. Predictus Guido rector spitalis Altepascii
                        promisit per se et per suos fratres agere et adiuvare et conducere predictam
                        opus pontis de Arno pro habere et pro perenis de illo videlicet habere quod
                        abetur vel quod in antea abebitur in propria domus ipsius pontis et
                        prehabere proprie domus defecerit promi(…) per se et per suos fratres
                        aliumde acquirere et insuper de bonis sui ospitalis, si opportunum fuerit,
                        prestare in conscientia sex bonorum virium, videlicet de Ficekio Ugolino
                        vicecomes et Perutio et Tolomeo et Mariscoto et Tedaldino et Guiterno,
                        omnium vel maioris partis. Predicti duo rectores Bernardus et Plebanus
                        promiserunt per se et per suos fratres dare adiutorium et consilium (sine)
                        fraude in predicto opere pontis. Tunc illi tres rectores concorditer
                        elegerunt  Bernardum fratrem videlicet ospitalis Altipascii rectorem et
                        conductorem predicti operis in vita sua. Et ipse debet conducere receptum
                        opus in vita sua sine fraude a dono (…) deo et partium. Postquam vero rector
                        ospitalis Altepascii requisierit prestitum suum quod fecerit in predicto
                        opere pontis. Alii duo rectores promiserunt reddere infra duos menses, et
                        ipsum prestare et reddere et recipere debet esse in conscientia sex
                        predictorum virorum vel maioris partis. Tali modo debet recipere rector
                        ospitalis Altepascii prestitum suum, si fuerit in </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.archiviodigitale.icar.beniculturali.it/it/185/ricerca/detail/536809</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
