<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa XI, n. 22</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2090</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0969-12-18">
                                <note type="displayed_date">969 December 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-01" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni, <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/167">Landolfus</persName> filio eius divina
                        ordinante providentia Langovardorum gentis <rs key="#Princeps"
                            >principes</rs>. Cum principalis excellentia petitione dilecti sui
                        petenti clementer favet. Quapropter noverit omnium <rs
                            key="#fidelisOf #Assembly">fidelium</rs> nostrorum presentium scilicet,
                        ac futurorum sagacitas, quia <persName key="#Principissa #Intercessory"
                            ref="#people/397">Aloara</persName>
                        <rs key="#Principissa">principissa</rs> dilecta uxore nostra obsecravit
                        nostram excellenciam, quatenus ob amore omnipotentis Dei et salvacione
                        animae nostrae concederemus et confirmaremus in monasterio puellarum
                            <orgName
                                key="#Monasteries #Nuns/sanctimoniales #Abbesses #Servitium #Datium #Tolls #Exemption 
                            #Immunity #Freeborn #Landed_possessions #Curtes"
                            ref="#juridical_persons/2315">Sanctae Dei genitricis et virginis
                            Mariae</orgName> situs foras hanc <placeName
                            key="#Cities #Monasteries #Nuns/sanctimoniales #Abbesses"
                            ref="#places/173">Capuana</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitate</rs> iuxta porta Sancti Angeli apellatur, ubi
                        domna <persName key="#Abbesses" ref="#people/2427">Carda</persName>
                        <rs key="#Abbesses">abbatissa</rs> et <persName key="#Priests #Prevosts"
                            ref="#people/2426">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Priests">sacerdos</rs> et <rs key="#Prevosts">prepositus</rs> eum
                        cum <rs key="#Monasteries">monasterio</rs> ex quibus olim <rs
                            key="#Nuns/sanctimoniales">puellarum</rs> in loco <placeName
                            key="#Monasteries #Nuns/sanctimoniales #Abbesses #Landed_possessions #Curtes"
                            ref="#places/193">Cingla</placeName> regimine tenere videtur, omnem <rs
                            key="#Servitium #Exemption">servitium</rs> et <rs
                            key="#Datium #Exemption">dationem</rs> vel imperationem, quae parti
                        reipublice imponere voluerit ac potuerit ad omnes illos <rs key="#Freeborn"
                            >hominibus liberos</rs> qui in rebus praedicti monasterii habitare
                        videtur, simulque et concederemus et confirmaremus in iamphato sancto
                        monasterio ut <rs key="#Immunity">nullus comes aut iudex, vel sculdhais, aut
                            qualiscumque alius homo de sub nostra dicione</rs> videlicet de <rs
                            key="#Comitatus">comitato</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/122">Tiano</geogName>, et comitato
                            <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1938">Calbense</geogName>, et
                        comitato <geogName key="#Comitatus #Curtes #Landed_possessions" ref="#estates/1939"
                            >Bulturnense</geogName>, et comitato <geogName key="#Comitatus #Curtes #Landed_possessions"
                            ref="#estates/1937">Calinola</geogName>, et comitato <geogName
                                key="#Comitatus #Curtes #Landed_possessions" ref="#estates/1913">Suessano</geogName>, et comitato
                        <geogName key="#Comitatus #Curtes #Landed_possessions" ref="#estates/1901">Benafrano</geogName>, et
                        comitato <geogName key="#Comitatus #Curtes #Landed_possessions" ref="#estates/1905">Alifano</geogName>
                        atque <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1904">Telesino</geogName>
                        audeant et presument iudicare, aut qualibet violentiam facere de
                        qualiscumque causationes, aut intentiones, aut alia qualibet causas ad
                        omnibus qui in rebus predicti monasterii habitarent, vel habitatores
                        fuerint, idest in has <rs key="#Landed_possessions">terris</rs> et <rs
                            key="#Curtes">curtibus</rs> iam dicti monasterii in curte et terris de
                        Cingla, et in <geogName key="#Curtes" ref="#estates/1935">curte</geogName>
                        et terris de <placeName key="#Curtes #Landed_possessions" ref="#places/2839"
                            >Ailane</placeName> et de <placeName key="#Curtes #Landed_possessions"
                                ref="#places/2377">Prata</placeName>, et in curte de <geogName
                            key="#Curtes" ref="#estates/1936">Airanu</geogName> et de <geogName
                            key="#Curtes" ref="#estates/1933">Sancti Archangelu</geogName>, et in
                            <geogName key="#Curtes #Landed_possessions" ref="#estates/1927"
                            >curte</geogName> et terris de <placeName
                            key="#Curtes #Landed_possessions" ref="#places/2841">Sancto
                            Columbanu</placeName> in finibus Alifanae, et in curte et terris de
                            <geogName key="#Curtes #Landed_possessions" ref="#estates/1941"
                            >Brillanicu</geogName> et <geogName key="#Curtes #Landed_possessions"
                            ref="#estates/1942">Delectanicu</geogName>, et in <geogName
                            key="#Curtes" ref="#estates/1934">curte</geogName> et terra de
                            <placeName key="#Curtes #Landed_possessions" ref="#places/2838"
                            >Sipiczanu</placeName>, et in curte et terris de finibus […] quam et in
                        finibus de comitato Benafrano et in Suessano et […] comitato Calinolo et
                        Bulturnense, et in curte et terris de finibus […] de <placeName key="#Curtes #Landed_possessions" ref="#places/2842"
                            >Calacie</placeName>, set semper
                        liceat in prephato sancto monasterio […] nec non et concederemus et
                        confirmaremus in iam dicto monasterio […] dictis, et terris eius
                        habitaberint, vel habitatores fuerint qualibet homo de predicto comitatus
                        aliquando tollere <rs
                            key="#Tolls #Exemption">plateaticum, vel portaticum, seu siliquticum</rs>, et semper
                        ipsos dare deviant ad abbatissa et prepositus, qui in prephato monasterio
                        ordinatus fuerit, de quibus petiiit a nostra excellentia, ut firmitatis
                        apices in eodem sancto monasterio fieri iuberamus, cuius petitionem
                        exaudientes, hos firmitatis apices ibidem exinde fieri iussimus, per quos
                        omnino sancimus, et perpetualiter habendum nostris et futuris temporibus
                        concedimus et confirmamus in prephato sancto monasterio puellarum Sanctae
                        Dei genitricis et virginis Mariae situs foras hanc Capuana civitate iuxta
                        Sancti Angeli appellatur, ubi predicta domna Carda abbatissa et Iohannes
                        sacerdos et praepositus eum cum monasterio, ex quibus olim puellarum in loco
                        Cingla regimen tenere videtur, omnem servitium et dationem, censum, vel
                        imperationem, porteaticum et plateaticum, seu seliquaticum, et aliam omnem
                        dationem, quae parti reipublicae imponere volueit, aut potuerit ad omes
                        illos hominibus, qui in rebus praedicti monasterii habitare videtur, quam et
                        concedimus et confirmamus in prefato monasterio ut nullus comes, aut iudex,
                        vel sculdhais, aut qualibet alius homo de sub nostra dicione videlicet
                        supradictis comitatibus audeant aut praesument iudicare, aut qualibet
                        violentiam facere de qualiscumque causationes aut intentiones, vel alia
                        qualibet causas ad omnibus hominibus, qui in praedictis curtis et terris iam
                        fati monasterii habitaverint, vel habitatore fuerint de omnes causationes et
                        intetiones quas habuerint exinde iudicare set semper deveant eorum exinde
                        iudicare ipsa abbatissa et prepositus, qui in praedicto monasterio ordinatus
                        fuerit, quomodo melius illis scierti, ita ut nullis ex nostris comitibus,
                        castaldeis, iudicibus, vel sculdhais, aut cuiuscumque persone aveant iam
                        dicto monasterio exinde, et eiusque custodibus atque rectorivus qualecumque
                        molestiam aut contrarietatem sed perpetuis temporibus securiter maneant de
                        omnia supradicti iam fato monasterio, et eiusque abbatissa atque praepositus
                        neminem exinde ibidem in aliquo contraria ingerente. Quod si quispiam homo
                        hanc nostram concessionem in quomodocumque violare praesumserit, sciat se
                        compositurus in praedicto monasterio, et ad eiusque custodes, atque rectores
                        auti puri libras centum, et haec concessio de qualiter continet firma
                        permaneat in perpetuum, ut autem haec nostra concessio verius observetur,
                        manu propria scripsimus, et ex anulo nostro supter iussimus sigillari. (M)
                        Signum domni Paldolfi excellentissimi principis (SC). Datum quinto decimo
                        kalendas ianuarias, anno vicensimo septimo principatus domni Paldolfi
                        gloriosi principis, et anno primo principatus domni Landolfi eius filii
                        indictione tertia decima.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 98-99; Leccisotti 1965: 66, n. 22; Voigt 1902: 68, n. 168.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
