<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, Barb. lat. 2724
                        (Federico, <foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 106)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2079</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0944-03">
                                <note type="displayed_date">944 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-06" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes" ref="#people/300">Marinus</persName>
                        <rs key="#Popes">episcopus</rs> servus servorum Dei. <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/1939">Leoni</persName> venerabili <rs key="#Abbots"
                            >abbati</rs> ex <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/1900">Christi
                            martyris Vincencii</orgName>, quod situm est in partibus Samnie,
                        territorio <geogName key="#Monasteries #Abbots" ref="#estates/1902"
                            >Beneventano</geogName>, super fontem <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/609">Vulturni</placeName>
                        <rs key="#Rivers">fluminis</rs>, et per te cunctis successoribus tuis in
                        eodem venerabili monasterio regulariter promovendis in perpetuum. Quoniam
                        pia sollicitudine convenit nos, pro universis Dei ecclesiis, semper
                        invigilare, et tota mentis intencione venerabilium locorum integritates
                        procurare, ideo utilitati illorum, et maxime pro quiete monachorum, optamus
                        subsidia conferre, ut divine misericordie remuneracionem in sidereis arcibus
                        consequamur. Igitur quia petistis a nobis, ut monasterium Beati Vincencii
                        martyris, una cum omnibus sibi pertinentibus, monasteriis, cellis,
                        cappellis, terris et castellis, servis et ancillis, cum universis
                        reddiccionibus suis sub iurisdicione sancte Romane Ecclesie, cui Deo auctore
                        deservimus, nostri privilegii auctoritate muniremus, iccirco tibi, tuisque
                        successoribus legitimis abbatibus illud concedimus detinendum, ut nullius alterius ecclesie dicionibus
                        submittatur, sed cum omnibus sibi subiectis monasteriis, et cellis,
                        videlicet monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1922">Beati Petri
                            apostoli</orgName>, positum iuxta fluvium
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/2348">Sabbati</placeName>, territorio
                        iam dicto Beneventano; monasterium <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1901">Sancte Dei
                            genitricis Marie</orgName> in <placeName key="#Monasteries"
                                ref="#places/2301">Loco Sano</placeName>; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1912">Domini
                            Salvùtoris</orgName>, quod positum est in <placeName key="#Monasteries"
                            ref="#places/112">Alife</placeName>; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1940">Sancte
                            Marie</orgName> in loco Apinianici, territorio Marsicano; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1956">Sancte
                            Marie</orgName> in Duas Basilicas; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1908">Sancte
                            Marie</orgName> in Castanieto; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/2306">Sancte
                            Marie</orgName> in <placeName key="#Monasteries" ref="#places/2829"
                            >Palene</placeName>, territorio Domo; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1928">Sancte
                            Marie</orgName> in <placeName key="#Monasteries" ref="#places/2352"
                            >Planisi</placeName>; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries #Casalia" ref="#juridical_persons/1929">Sancti
                            Petri</orgName> in Vipera, cum ipso <rs key="#Casalia">casale</rs>
                        <geogName key="#Casalia" ref="#estates/1917">Leonis</geogName>; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1937">Sancti
                            Petri</orgName> in Tontole; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1967">Sancti
                            Petri</orgName> in <placeName key="#Monasteries" ref="#places/2357"
                            >Trite</placeName>; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1974">Sancte
                            Marie</orgName> in Musano; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/2307">Sancte
                            Marie</orgName> in <placeName key="#Monasteries" ref="#places/2806"
                            >Arole</placeName>; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1925">Sancti
                            Georgii</orgName> in <placeName key="#Monasteries" ref="#places/84"
                            >Salerno</placeName>; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1909">Sancti
                            Vincencii</orgName> in <placeName key="#Monasteries" ref="#places/173"
                            >Capua</placeName>; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1918">Sancti Martini</orgName>, et monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1919">Sancte Crucis</orgName> in <placeName
                            key="#Monasteries" ref="#places/2345">monte Marsico</placeName>; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1938">Sancte Columbe</orgName> in
                        <placeName key="#Monasteries" ref="#places/2001">Sora</placeName>; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/2309">Sancti Mauri et Sancti Valentini</orgName> in <placeName
                            key="#Monasteries" ref="#places/705">Atine</placeName>; monasterium
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/2308">Sancti Donati</orgName>, cum inclita
                        <placeName key="#Monasteries" ref="#places/2819">valle Sorana</placeName>: et hec omnia cum
                        omnibus sibi iure pertinentibus rebus sub tutela Sedis Apostolice
                        permaneant. Concedimus eciam vobis vestrisque successoribus abbatibus
                        licenciam Apostolice Sedis nostre, ut quamlibet Christianitatem indigentibus
                        in predicto venerabili monasterio, qualis episcopus ad invitandum ire
                        volueritis, habeatis omnimodo potestatem. similiter ad ecclesias
                        consecrandas, et ordinacionem de sacerdotibus, et diaconibus per tempora
                        faciendam, et de omni gradu ibidem adimplendum. Protestamus eciam, ut nullus
                        episcopus debeat exinde sacerdotem, vel diaconem ad suam synodum provocare,
                        nisi sua fuerit propria voluntas; aut abbatem, vel monachos quoquomodo
                        iudicare, vel excommunicare. Volumus eciam, et apostolicam iniungimus
                        auctoritatem vobis vestrisque suprascriptis abbatibus, ut de qualicumque
                        ecclesia sacerdotes, vel clericos si venerint ad habitandum in congregacione
                        fratrum, sive monasticum suscipiendi habitum se contulerint, statim
                        recipiantur. chrisma vero et firmatas a quali episcopo vobis voluntas fuerit
                        impetrandi, liceat semper, secundum quod diximus, sub apostolica nostra
                        potestate. et omnem cuiuslibet ecclesie sacerdotem in prefato venerabili
                        monasterio quamlibet dicionem habere, preter Sedem Apostolicam prohibemus,
                        ita ut nisi ab abbate monasterii fuerit invitatus, nec missarum sollempnia
                        ibidem celebrare presumat. statuentes apostolica insuper censura, sub divini
                        iudicii obtestacione, sed et validis atque atrocioribus anathematis
                        interdiccionibus prohibemus, ut nullus umquam presumat cuiuscumque
                        dignitatis preditus potestate, vel in eodem venerabili monasterio, vel eius
                        causis incumbere, aut de rebus, et possessionibus, vel ecclesiis subiectis,
                        vel quicquid de his, que eius esse videntur, quoquomodo auferre, aut
                        alienare, sed nec quamlibet maliciam, aut iacture molestiam ibidem, sive
                        pacis, sive barbarici temporis aliquo modo inferre, dum prefatum perenniter,
                        ut dictum est, monasterium firma stabilitate decernimus sub iurisdicione
                        Sancte Romane Ecclesie permanendum. promulgantes nempe, et hoc auctoritate
                        beati Petri apostolorum principis. coram Deo, et eius terribili examine, per
                        huius nostri privilegii constitucione sancimus ac decernimus, ut loca, que a
                        quolibet episcopo, vel abbate commutata sunt, nec non et diversorum locorum
                        possessiones, que a regibus, ducibus, principibus, castaldeis, et a ceteris
                        christianis concessa, largita, vel oblata sunt in eodem sancto et venerabili
                        loco, aut in postmodum concessa, vel oblata fuerint, ipsius iure monasterii
                        in perpetuum permanenda statuimus. nec licencia sit, ut dictum est, ex eius,
                        vel omnibus eiusdem monasterii pertinentibus cuiquam, magne parveque persone
                        auferre, ut pro recto, iuxta id, quod subiectum idem venerabile monasterium
                        apostolicis constitutis, atque privilegiis consistit, inconcusse permaneat.
                        et liceat eosdem monachos de sua congregacione abbatem semper eligere; et
                        liceat ipsi abbati suos monachos iudicare, non solum virile, sed et muliebre
                        monasterium sibi subiectum. Si quis autem, quod non obtamus, nefario ausu
                        presumpserit hec que a nobis ad laudem Dei nostri pro stabilitate iam dicti
                        venerabiiis monasterii statuta sunt, refragare, aut in quoquam transilire
                        voluerit, anathematis vinculo innodatus, et cum diabolo et angelis eius,
                        atque Iuda traditore domini nostri Iesu Christi eterno incendio concremandus
                        deputetur. at vero qui pio intuitu observator in omnibus extiterit,
                        custodiens huius nostri privilegii constitutum ad cultum Dei respicientem,
                        benediccionis graciam a domino Deo nostro misericordissimo multipliciter
                        consequatur, et vite eterne particeps fieri mereatur. Bene Valete. Scriptum
                        per manum <persName key="#Scriniarius"><name ref="Adrianus"
                            >Adriani</name></persName>, <rs key="#Scriniarius">scriniarii</rs>
                        Sancte Romane Ecclesie, in mense marcio, indiccione .IIa. Data per
                            manum <persName key="#Papal_court_officer"><name ref="Stephanus"
                                    >Stephanii</name></persName>, <rs key="#Papal_court_officer"
                                >primicerii</rs> defensorum summe Apostolice Sedis, anno
                            pontificatus domni Marini summi pontificis secundi secundo in
                            sacratissima Sede beati Petri apostoli. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 106, pp. 103-109</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
