<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa  V, n. 77</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2089</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1181-03-23">
                                <note type="displayed_date">1181 March 23</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma, Tusculano</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-20" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes" ref="#people/2423">Alexander</persName> episcopus, servus servorum Dei, dilectis
                        filiiis <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/2424">P(etri)</persName> <rs key="#Abbots">abbati</rs> et  <rs key="#Monasteries #Monks #Abbots #Funerary_monuments/cemeteries">conventui</rs> <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/84">Casinensi</orgName>, salutem et apostolicam
                        benedictionem. Cum monasterium Casinense, in quo divinis estis obsequiis
                        dediti, specialis charitatis brachiis amplectamur, et ad eius commodum
                        velimus, sicut debemus, semper attentius intendere, de ispius vobis
                        profectimus non immerito congaudemus, et ad conservandum quod est pro eius
                        bono rationabili consideratione statutum, sollicitam volumus peram adhibere.
                        Inde est utique quod si quando postulatis a nobis, quae ad commodum
                        universitatis vestrae pertineant, petitionibus vestris tanto facilius
                        favorem apostolicum impertimur, quanto praescriptum monasterium specialius
                        ad provisionem nostram respicit et tutelam. Sane cum claustrales <rs key="#Monks">fratres</rs>
                        ipsius monasterii in <rs key="#Clothings">vestimentis</rs> defectum aliquando sustinerent, bonae
                        memoriae <persName
                            key="#Intercessory" ref="#people/2425">Gentilis de Palearia</persName>, qui apud idem monasterium 
                        <rs key="#Funerary_monuments/cemeteries">sepulturam</rs>
                        elegerat, pietatis intuitu, ex propriae salutis obtentu, vobis, sicut
                        accepimus, ad investituram filtrorum et ad stricta pellicea biennio
                        comparanda, sedecim milia tarenorum salubri consideratione donavit. Cum
                        autem tu, fili abbas, pecuniam praetaxatam in aliam utilitatem monasterii
                        convertisses, in recompensationem eius viginti uncias auri de Castellone et
                        quinque de <rs key="#Churches">ecclesia</rs> de <orgName
                            key="#Churches #Clothings" ref="#juridical_persons/97">Cinglis</orgName> in usus, quos praediximus, erogandas
                        fratrivus, perpetuo concessisti. Unde quia nobis imminet ex iniuncto officio
                        providendum, ne quod provide fit, temeritate quorumlibet dissolvatur, nos
                        vestris postulationibus elementer inducti, praescriptas viginti uncias auri
                        de Castellone, et quinque alias de ecclesia de Cinglis fratrum usibus,
                        quibus a te, fili abbas, deputatae sunt, sicut in instrumento publico
                        continetur, auctoritate apostolica confirmamus, et praesentis scripti
                        patrocinio communimus. Statuentes, ut nulli omnino hominum liceat hanc
                        paginam nostrae confirmationis infringere, vel ei ausu temerario contraire.
                        Si quis autem hoc attentare praesumpserit, infignationem omnipotentis Dei et
                        beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se noverit incursurum. Datum
                        Tusculani, X kalendas aprilis. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>PL 200: 1303, n. 1510; Gattola 1733: 337; Leccisotti 1964: 145-146, n. 77.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
