<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, Reg. 3 (Martin et al., Registrum Petri
                    Diaconi, I, 124, pp. 395-396)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2094</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0981-10-01">
                                <note type="displayed_date">981 October 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lucera</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-20" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctȩ et individue trinitatis. Otto divina favente clementia
                        imperator augustus. Si ecclesiarum dei subvenimus oppressionibus, ad nostri
                        imperii culmen proficuum fore non ambigimus. Quapropter omnium fidelium
                        sanctȩ dei ecclesiȩ nostrorumque presentium ac futurorum comperiat industria
                        qualiter pro dei amore nostreque animȩ remedio sub nostro mundburdio in
                        terram ombem sancti Benedicti quȩ in pertinentiis civitatis Lexene coniacet,
                        recepimus, videlicet cellas et terras seu presas intus in ipsa civitate et
                        foce et aquam quȩ dicitur fluvio Laure et ripas ipsius fluvii ex utraque
                        parte seu etiam et piscarias omnemque terram de qua inter ecclesiam eiusdem
                        beati Benedicti atque inter Landenulfum Lucerine civitatis episcopum
                        intentio fuerat et sancti Benedicti parti lex faverat, sicuti in eorum
                        continetur scriptionibus. Ideo precipientes omnino iubemus ut nullus dux
                        marchio comes vicecomes episcopus castaldius nullaque nostri regni magna aut
                        parva persona seu iam dictus Landenulfus episcopus de ipsa iam dicta terra
                        deinceps intrimittere se audeat neque aliquam contrarietatem de ea ecclesia
                        aut monachis faciat, sed liceat eandem ecclesiam beati Benedicti ipsam
                        terram pacifice tenere secundum scriptionem inter se definitam, cellas etiam
                        et presas aquas foces et piscarias et supradicti fluvii ripas quiete
                        possidere, omnium hominum contradictione remota; habeantque potestatem
                        monachi eiusdem ecclesiȩ molendina super iam dictum fluvium edificare. Si
                        quis vero hoc contradixerit et hoc nostrum mundburdium infregerit, cognoscat
                        se compositurum auri optimi libras quinquaginta, medietatem camere nostrȩ et
                        medietatem pretaxate ecclesiȩ sancti Benedicti monachisque ibi
                        deservientibus. Quod ut verius credatur diligentiusque ab omnibus
                        observetur, hanc paginam nostro signo subter sigillare iussimus. Iohannes
                        cancellarius advicem Petri episcopi et archicancellarii recognovi et
                        subscripsi. Sata kalendam octobris anno dominice incarnationis DCCCCLXXXI,
                        indictione decima, imperii vero domni Ottonis quarto decimo; actum
                        Lucere.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O II: 301-302, n. 260, RPD 124: 395-396</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
