<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 56-63 (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, pp. 18-22, n° 7).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2230</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0957-06-15">
                                <note type="displayed_date">957 June 15</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propitio pontificatus
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/1543">Iohannis</persName>
                        summi <rs key="#Popes">pontificis et universalis pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri sede primo sitque regnante vero dominus <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/233">Berengarius</persName> et
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/234">Adelbertus</persName>
                        eius filius gratia Dei <rs key="#Emperor/king">reges</rs> anno regni eorum
                        septimo, die quintodecimo mense iunius, indictione quintadecima, <placeName
                            ref="#places/594">RAVENNE</placeName>. Petimus a vobis <persName
                            key="#Subdeacons #Abbots" ref="#people/1541">Honestus</persName>
                        reverentissimus <rs key="#Subdeacons">subdiaconus</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1471" key="#Mother_churches">sancte
                            Ravennatis Ecclesie</orgName> et <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1472">Sancti Iohannis
                            qui et Barbatiani</orgName> vocatur, una per consensum cunctis
                        deservientibus eiusdem monasterii, uti nobis presenti in Dei nomine
                                <persName><name ref="Benedictus/Beroaldo">Benedictus qui vocatur
                                Beroaldo</name></persName> seu filiis et nepotibus meis – et si
                        filio aut filia non abuero liceat michi dare et derelinquere in uno
                        subcessore meo qualiter mihi placuerit seu filiis suis et si michi placuerit
                        derelinquere cadant in meos proximiores heredes item seu filiis suis – per
                            <rs key="#Libellus/precaria/emphyteusis">enfiteuticario iure</rs> a
                        presenti die concedisti et largisti nobis rem iuris suprascripti monasterii
                        vestris Sancti Iohannis qui et Barbatiani vocatur, idest <rs key="#Houses"
                            >mansionem pedeplana</rs> in integrum cum <rs key="#Curtes">curte</rs>
                        sua in integrum ante se posita et <rs key="#Fruits/vegetables"
                            >orticello</rs> in integrum retro ipsa mansionem posito, secundo podismo
                        longo latoque designato extendentem in longitudinem suam ipso horticello,
                        una cum ipsius mansionem et cum suprascripta curte usque in platea publica,
                            <rs key="#Size">pedes plus minus novaginta</rs> et in lato ab uno capite
                        ipsius spacium terre quod est da curte iusta platea publica <rs key="#Size"
                            >pedes plus minus viginti et nove</rs> et ab alio capite quod est da
                        ipso horticello <rs key="#Size">pedes plus minus quadriginta et sesto</rs>
                        simul et ... cum usum <rs key="#Cisterns/pits">puteo</rs> qui modo clausum
                        esse videtur, qui est ante regie suprascripti monasterii vestris; et liceat
                        nobis <rs key="#Clusae/gates">hostium</rs> facere iusta ipso horticello
                        nostro propter usum de ipso puteo abendum et quando nostros carras de <rs
                            key="#Hay/fodder">feno</rs> et <rs key="#Wood">ligne</rs> vel vestris
                            <rs key="#Animals">bestiis</rs> in ipsius horticello nostro quem nobis
                        largistis mittere voluerimus, licentiam dedisti michi <rs>usum de ipsa porte
                            vestre maioris eundi et redeundi usque in plathea publica</rs>, et cum
                        omnibus ad easdem pertinentibus sitas in civitate Ravenne, in regionem <rs
                            key="#Churches">basilice</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/1478">Sancti Vitalis
                            martiris</orgName>, una cum sua racione iustis et certis <rs
                            key="#Confinia">interrafinibus et interrafines</rs> de ipsius mansione
                        in integrum, cum curte et orto in integrum et cum omnibus sibi
                        pertinentibus: ab uno latere alio horticello iuris ipsius monasterii vestris
                        qui ad vestris reservatis manibus et ab alio latere iuris <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Confinia #Monasteries" ref="#juridical_persons/1477">Sancti
                            Zaccharie</orgName> seu a tercio latere plathea publica percorrentem a
                            <rs key="#Confinia #Clusae/gates">porta que vocatur Teguriense</rs>
                        atque a quarto latere introitum et exitum cumune qui pergit ad suprascripto
                        monasterio vestro et pergit ad <rs key="#Churches">basilice</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/1480">Sancti Stefani qui
                            vocatur Maioris</orgName>. Dum nos suprascriptis Benedictus qui vocatur
                        Beroaldo petitore seu filiis et nepotibus meis aut ipso uno meo subcessore
                        seu filiis suis – et si michi non placuerit derelinquere cadat in meos
                        proximiores parentes seo filiis suis – divina graciam in ac lucem iusserit
                        permanere vita concedisti nobis eas abendum, tenendum, possidendum,
                        defensandum et tu suprascripto abbas cum tuis subcessoribus ab omni homine
                        nobis defensare promisistis et ex nostris propriis expensis seu lavoribus
                        nichil aliquod inferius adfixam pensionem reputari debeamus. Prestante
                        quoque nos indesignenter secundum paginam petitionis nostre pensionem nomine
                        singulis quibusque annis omnis marcio mense infra indicione, pro homnia et
                        ex omnibus que supra legitur, hoc est in <rs key="#Rent_in_money">argento
                            denarios quatuor</rs> tantum pensionem ut dictum est persolvatur. Pro eo
                        quia exinde accepistis calciarii in manibus tuis suprascripto Honestus
                        subdiaconus sancte Ravennatis Ecclesie et abbas suprascripti monasterii de
                        manibus meis suprascripto Benedictus qui vocatur Beroaldo petitore in
                        presentia <rs key="#Witness">testium</rs>, qui hic subter subscripturi sunt,
                        idest <rs key="#Price">iumenta una bona et optima pro in argento solidos
                            viginti et pro unoquoque solidos anas denarios duodecim</rs>. Ita et
                        post transitum meum cui supra nominato petitore seu filiis et nepotibus meis
                        aut ipso uno meo subcessore qualiter mihi placuerit seu filiis suis et si
                        mihi derelinquere non placuerit cadant in meos proximiores parentes seo
                        filiis suis, munus expletum quando Domino placuerit, tunc tociens dicta
                        omnia que superius legitur restauratas, defensatas, melioratas vel quitquid
                        inibi aditum melioratumque fuerit, ad ius dominiumque suprascripti
                        monasterii vestris beati Iohannis et Barbaciani, cuius est iura et
                        proprietas, revertatur. Quod si quod absit et avertat divina potenciam et
                        omnia que superius legitur non observavero, pro quibus iurata voce dico per
                        Deum omnipotentem sedemque sanctam apostolicam et vitam suprascriptorum
                        dominorum nostrorum attestationem confirmo, quia daturo me promitto ego
                        suprascripto Benedictus qui vocatur Beroaldo seu filiis et nepotibus meis
                        aut ipso uno meo subcessore seu filiis suis – et si mihi non placuerit
                        derelinquere et dare in meos proximiores parentes seu filiis suis – tibi
                        suprascripto Honestus gratia Dei subdiaconus sancte Ravennatis Ecclesie et
                        abbas monasterii Sancti Iohannis qui et Barbatiani vocatur cum tuisque
                        subcessoribus, ante omnis litis initium aut interpellationem pene nomine <rs
                            key="#Penalty">auri ebrizo uncias duas</rs> et post penem solutionem ec
                        paginam petitionis in sua firmitate. Quam vero paginam <persName
                            key="#Tabellio" ref="#people/1542">Dominicum</persName> in Dei nomine
                            <rs key="#Tabellio">tabellio</rs> huius civitatis Ravenne scribendum
                        rogavi et subter manibus meis propriis firmavi testibusque ad me rogatis
                        obtuli subscribendum eorumque presentia eam tibi cui supra contradidit, sub
                        die, mense et indictione suprascripta quintadecima, RAVENNE. Signum manus
                        mea suprascripto Benedictus qui vocatur Beroaldo petitore ad omnia
                        suprascripta cui relectum est. <persName key="#Witness #Local_elites"><name
                                ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs>magister militum</rs> uhic paginam petitionis de omnibus sicut superius
                        legitur rogatus testis et suprascripti calciarii dante et accipiente vidit.
                            <persName key="#Witness #Local_elites"><name ref="Andreas"
                                >Andreas</name></persName>
                        <rs>magister militum</rs> uic paginam petitionis de omnibus sicut superius
                        legitur rogatus testis subscripsi et suprascripto calciarios dante et
                        accipiente vidi. <persName key="#Witness #Specialized_workers"><name
                                ref="Dominicus">Dominicus</name></persName> filio conda <persName
                            key="#Specialized_workers"><name ref="Bonius">Bonio</name></persName>
                        <rs key="#Specialized_workers">callegarius</rs> uic paginam petitionis de
                        omnibus sicut superius legitur rogatus testis et suprascripti calciarii
                        dante et accipiente vidi. Dominicum in Dei nomine tabellio huius civitatis
                        Ravenne scriptor huius paginam petitionis de omnibus sicut superius legitur
                        post roborationem testium atque tradita complevi et absolvi. Notitiam
                        testium idest: Petrus vir clarissimus magister militum, Andreas vir
                        clarissimus magister militum, Dominicus vir clarissimus filius quondam Bonio
                        callegarius.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 18-22, n° 7</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 56-63).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
