<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio, 1153 febbraio 28</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2422</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In nomine domini dei eterni, anno incarnationis eius millesimo centesimo
                        LIII, secundo kalendas martii (…). Manifesti sumus nos Passavanti (Sismundi)
                        et Berta uxor, consensu mariti mei, notitia vero Benni iudicis (…), quia per
                        hanc cartulam pro dei timore et nostrorum redemptione donamus et tradimus
                        transacto iure proprietatis manu rectoris et conductoris pontis de Ficiclo,
                        pro adiutorio illius operis retinendo, qui conducitur et retinetur auxilio
                        dei et de rectoribus ospitalis Altipasti. Nos vero nominative pro ipso ponte
                        reconciliando annualiter volo, et optamus unde perpetualis transactum facio
                        de duobus sol. pensone quia recipere solemus de nostra terra et masia illa
                        Brunelli Berre de Paterno. (Modo Passerinus gener eius tenet). Intregram
                        ipsam pensionem, et si non annualiter adimplere voluerint tenetores tunc ius
                        et dominium requirendi de illa masia costringendi, donamus rectoribus, ut in
                        perpetuum pensionem II sol. habeant expedite, et numquam removere. Et si
                        quis removere voluerit ab ipsa opera componat penam rectoribus sol. C (…).
                            <foreign>Maledizioni</foreign>. + Amen. + Amen. + Fiat. Facum fuit hoc a
                        Montespertoli Lucardo, in presentia Rinucini Cascianelli et Ialli de
                        Montespertoli et presbiteri illorum et Rainucini de Gangalandi testium.
                        Signa manuum predictorum donatorum Passavanti, Berte, qui ita rogaverunt
                        fieri. Et alios duos soldos preter istos quos sibi retinuerunt, post mortem
                        istorum si absque legitimis filiis vel filia obierint et in etate non
                        devenerit, tunc in eadem opera pontis remaneant. Et sic IIII sol. erunt. (S)
                        Ego Benno notarius et iudex interfui, et ipsam Bertam interrogavi, et
                        cognita bona voluntate eius cartulam scripsi et hanc complevi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Le frasi riportate tra parentesi tonde sono state aggiunte in interlinea. La mano
                    sembrerebbe essere la stessa del notaio che ha redatto la cartula.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
