<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa XI, n. 22</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2090</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0969-12-18">
                                <note type="displayed_date">969 December 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-01" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni, Paldolfus et
                        Landolfus filio eius divina ordinante providentia Langovardorum gentis
                        principes. Cum principalis excellentia petitione dilecti sui petenti
                        clementer favet. Quapropter noverit omnium fidelium nostrorum presentium
                        scilicet, ac futurorum sagacitas, quia Aloara principissa dilecta uxore
                        nostra obsecravit nostram excellenciam, quatenus ob amore omnipotentis Dei
                        et salvacione animae nostrae concederemus et confirmaremus in monasterio
                        puellarum Sanctae Dei genitricis et virginis Mariae situs foras hanc Capuana
                        civitate iuxta porta Sancti Angeli apellatur, ubi domna Carda abbatissa et
                        Iohannes sacerdos et prepositus eum cum monasterio ex quibus olim puellarum
                        in loco Cingla regimine tenere videtur, omnem servitium et dationem vel
                        imperationem, quae parti reipublice imponere voluerit ac potuerit ad omnes
                        illos hominibus liberos qui in rebus praedicti monasterii habitare videtur,
                        simulque et concederemus et confirmaremus in iamphato sancto monasterio ut
                        nullus comes aut iudex, vel sculdhais, aut qualiscumque alius homo de sub
                        nostra dicione videlicet de comitato Fiano, et comitato Calbense, et
                        comitato Bulturnense, et comitato Calinola, et comitato Suessano, et
                        monitato Benafrano, et comitato Alifano atque Telesino audeant et presument
                        iudicare, aut qualibet violentiam facere de qualiscumque causationes, aut
                        intentiones, aut alia qualibet causas ad omnibus qui in rebus predicti
                        monasterii habitarent, vel habitatores fuerint, idest in has terris et
                        curtibus iam dicti monasterii in curte et terris de Cingla, et in curte et
                        terris de Ailane et de Prata, et in curte de Airanu et de Sancti Archangelu,
                        et in curte et terris de Sancto Columbanu in finibus Alifanae, et in curte
                        et terris de Brillanicu et Delectanicu, et in curte et terra de Sipiczanu,
                        et in curte et terris de finibus […] quam et in finibus de comitato
                        Benafrano et in Suessano et […] comitato Calinolo et Bulturnense, et in
                        curte et terris de finibus […] de Calacie, set semper liceat in prephato
                        sancto monasterio […] nec non et concederemus et confirmaremus in iam dicto
                        monasterio […] dictis, et terris eius habitaberint, vel habitatores fuerint
                        qualibet homo de predicto comitatus aliquando tollere plateaticum, vel
                        portaticum, seu siliquticum, et semper ipsos dare deviant ad abbatissa et
                        prepositus, qui in prephato monasterio ordinatus fuerit, de quibus petiiit a
                        nostra excellentia, ut firmitatis apices in eodem sancto monasterio fieri
                        iuberamus, cuius petitionem exaudientes, hos firmitatis apices ibidem exinde
                        fieri iussimus, per quos omnino sancimus, et perpetualiter habendum nostris
                        et futuris temporibus concedimus et confirmamus in prephato sancto
                        monasterio puellarum Sanctae Dei genitricis et virginis Mariae situs foras
                        hanc Capuana civitate iuxta Sancti Angeli appellatur, ubi predicta domna
                        Carda abbatissa et Iohannes sacerdos et praepositus eum cum monasterio, ex
                        quibus olim puellarum in loco Cingla regimen tenere videtur, omnem servitium
                        et dationem, censum, vel imperationem, porteaticum et plateaticum, seu
                        seliquaticum, et aliam omnem dationem, quae parti reipublicae imponere
                        volueit, aut potuerit ad omes illos hominibus, qui in rebus praedicti
                        monasterii habitare videtur, quam et concedimus et confirmamus in prefato
                        monasterio ut nullus comes, aut iudex, vel sculdhais, aut qualibet alius
                        homo de sub nostra dicione videlicet supradictis comitatibus audeant aut
                        praesument iudicare, aut qualibet violentiam facere de qualiscumque
                        causationes aut intentiones, vel alia qualibet causas ad omnibus hominibus,
                        qui in praedictis curtis et terris iam fati monasterii habitaverint, vel
                        habitatore fuerint de omnes causationes et intetiones quas habuerint exinde
                        iudicare set semper deveant eorum exinde iudicare ipsa abbatissa et
                        prepositus, qui in praedicto monasterio ordinatus fuerit, quomodo melius
                        illis scierti, ita ut nullis ex nostris comitibus, castaldeis, iudicibus,
                        vel sculdhais, aut cuiuscumque persone aveant iam dicto monasterio exinde,
                        et eiusque custodibus atque rectorivus qualecumque molestiam aut
                        contrarietatem sed perpetuis temporibus securiter maneant de omnia
                        supradicti iam fato monasterio, et eiusque abbatissa atque praepositus
                        neminem exinde ibidem in aliquo contraria ingerente. Quod si quispiam homo
                        hanc nostram concessionem in quomodocumque violare praesumserit, sciat se
                        compositurus in praedicto monasterio, et ad eiusque custodes, atque rectores
                        auti puri libras centum, et haec concessio de qualiter continet firma
                        permaneat in perpetuum, ut autem haec nostra concessio verius observetur,
                        manu propria scripsimus, et ex anulo nostro supter iussimus sigillari. (M)
                        Signum domni Paldolfi excellentissimi principis (SC). Datum quinto decimo
                        kalendas ianuarias, anno vicensimo septimo principatus domni Paldolfi
                        gloriosi principis, et anno primo principatus domni Landolfi eius filii
                        indictione tertia decima.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 98-99; Leccisotti 1965: 66, n. 22; Voigt 1902: 68, n. 168.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
