<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa XIII, n. 8</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2096</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0951-08-30">
                                <note type="displayed_date">951 August 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-21" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/156">Landolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfus fiulius</persName> eiusdem
                        domni Landolfi divina ordinante providentia Langobardorum gentis <rs
                            key="#Princeps">principes</rs>. Cum principalis excellentia petia
                        petitione dilecti sui petenti clementer favet, igitur noverit omnium
                        fidelium nostrorum praesentium scilicet ac futurorum sagitas, quia domna
                        Gemma dilecta principissa genitrice nostra obsecravit, nostram excellentiam
                        quatenus ob amore omnipotentis Dei et salbacione animae nostrae concederemus
                        in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName
                            key="#Abbots #Monasteries #Monks #Census #Datium #Exemption #Gualdi #Curtes #Landed_possessions #Fish #Specialized_workers #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#juridical_persons/84">Sanctissimi Benedicti</orgName> situs in <rs
                            key="#Mountains">monte</rs>
                        <placeName key="#Mountains #Monasteries" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName>, ubi domnus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/309">Aligernus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> praeest, ut pars predicti monasterii semper
                        quando voluerint potestate et licentiam haberent mittere <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Fish">ad piscandom</rs>
                        duas luntres cum duas paraturias de ipsis lontres et cum <rs key="#Specialized_workers">quattuor homines</rs> in
                        ipsum <rs key="#Lakes">lacum</rs> de <placeName
                            key="#Lakes #Fish #Specialized_workers #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/701">Patria</placeName>, ut <rs key="#Monks">fratres et
                            monachi</rs> iamphati monasterii habeant, unde pro nobis cotidie Dei
                        misericordia exorent, quam et concederemus in iamphato monasterio omnem <rs
                            key="#Census #Exemption">censum</rs> seu <rs key="#Datium #Exemption"
                            >dationem</rs>, quem pars publica tollere vel exigere debuerint de ipsu
                            <rs key="#Gualdi">gualdo</rs> et <rs key="#Curtes">curte</rs> et <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> iamphati monasterii quae dicitur
                        <geogName key="#Gualdi #Curtes #Landed_possessions #Census #Datium #Exemption #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches" ref="#estates/314">casa Gentiana</geogName>, 
                        de quibus petiit a nostra
                        excellentia ut firmitatis apices in eadem sancto monasterio fieri iuveremus,
                        cuius petitionem exaudientes hos firmitatis apices in eodem sancto
                        monasterio fieri iussimus, per quos omnino sancimus et perpetualiter
                        habendum nostris et futuris temporibus concedimus in supradicto monasterio
                        Sanctissimi Benedicti, ut amodo et semper potestatem et licentiam habeant
                        pars predicti monasterii quando voluerint mittere ad piscandum in praedicto
                        lacu Patriense duos lontres cum duas paraturias de ipsis lontres, et cum
                        quattuor homines, qui in eadem lacu piscare debeant quando voluerint et
                        quandiu voluerint, quam et concedimus in praedicto sancto monasterio omnem
                        censum et dationes, quicquid pars nostra publica tollere vel exigere
                        debuerint de iam dictu gualdu et praedicta curte et terris iamphati
                        monasterii, quae dicitur casa Gentiana, in ea videlicet ratione omnia
                        supradicta in iam dicto sancto monasterio concedimus, ut amodo et nullo
                        adveniente tempore non habeat licentiam aut potestatem abbas aut quiscumque
                        rector eidem monasterii ipsos de potestate eidem monasterii per qualiscumque
                        modis, aut ingenium tollere aut subtrahere vel in alia quacumque parte dare
                        aut alienare, nisi semper ipsos pars eidem monasterii habere et fruere
                        debeant due potestatis, et si ipsos abbas aut quiscumque rector iamphati
                        monasterii de potestate predicti monasterii per qualiscumque modis vel
                        ingenio tulerit aut subtraxerit vel in alia quacumque parte dederint aut
                        alienaverint statim quod ipsos de potestate iam dicti monasterii tulerint
                        aut alienaverint per qualiscumque modis vel ingenio reniant ad potestatem
                        sacri nostri palatii ad faciendum exinde omnia quae voluerint, quia in tali
                        ratione omnia supradicta in iamphato sancto monasterio concessimus ea
                        videlicet ratione ea omnia, quae superius legitur in iamphato sancto
                        monasterio concedimus habendi ac possidenti in omni ratione et ordine sicut
                        superius diximus absque contrarietate comitis, gastaldei, iudicis, aut
                        cuiuscumque personae contradiccione vel inquietudine, set perpetuis
                        temporibus habeas et possideas pars praedicti monasteri omia supradicta in
                        eo ordine sicut supra diximus absque omni contrarietate cuiuscumque personae
                        hominis ibi faciente, ut autem haec nostra concession pleniorem in Dei
                        nomine optineat vigorem manu propria scripsimus et ex anulo nostro supter
                        iussimus sigillari (MF). Signum domni Landolfi excellentissimi principis.
                        Petrus notarius ex iussione supradictae potestatis scripsi. Datum tertio
                        kalendas septembri anno duodecimo principatus domni Landolfi gloriosi
                        principis et anno nono principatus domni Pandolfi eius filii indictione nona
                        (SI).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 56; Leccisotti 1965: 108, n. 8; Voigt 1902: 67, n. 143.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
