<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa XI, n. 21</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2086</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0943-01-30">
                                <note type="displayed_date">943 January 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/305">Landulfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/304">Atenulfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/156">Landulfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principali excellentia petitionibus dilectorum suorum iuxte petentibus
                        clementer favet, quapropter noverit <rs key="#Assembly">omnium fidelium</rs>
                        nostrorum presentium scilicet ac futurorum sagacitas quoniam nos Atenulfus
                        misericordia Dei princeps pro mercede et redemptione anime nostre, quam et
                        per rogum <persName key="#Abbots" ref="#people/302">Baldoin</persName> venerabilis
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> carissimo patri nostro, concessimus atque confirmamus in
                        ipso sacratissimo <rs key="#Monasteries">cenobii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/84">beati Benedicti</orgName> Christi
                        confessoris de Monte <placeName key="#Monasteries #Abbots" ref="#places/109">Casino</placeName>, ubi
                        ipse predictus venerabilis abbas preesse videtur, in integrum omnia et in
                        omnibus quantum a singulis principibus antecessoribus nostris ibi <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">offerta atque concessa</rs> sunt,
                        per quos omnino sancimus et perpetualiter habendum nostris et futuris
                        temporibus concedimus et confinnamus in eodem cenobio, sicute incipit ab
                        ipso Camello et ascendente per aquam que dicitur Vantra usque in rivo Sicco
                        et ascendente per eodem rivo usque in Furcam Sancti Martini et inde ascendit
                        per ipse serre et vadit in monte qui dicitur Cisino, et quomodo vadit im
                        Pesclu qui vocatur Curvarum et quomodo vadit per ipse serre et pervenit ad
                        furca que vocatur Pubplo et directum vadit ad lacum qui vocatur Vitecusu et
                        inde vaclit ad Aquam Fundatam et ascendit inde in ipsum montem qui vocatur
                        de Sile, et quomodo vadit in capite de aqua que vocatur Rapido et quomodo
                        ascendit in monte qui vocatur Caballu et vadit directu in monte qui vocatur
                        Rendenaria maior et inde per serras montium et pervenit ad Rendenaria minor,
                        et quomodo vadit directum per pedes montium qui vocatur Freselona et vadit
                        in aqua que vocatur Melarino, et quomodo sallitd directum in montem qui
                        nominatur Terre Albe et quomodo vadit per serras montium et pervenit in
                        montem qui vocatur Valle Lucis, et quomodo vaclit per ipsas serras montium
                        et desscendit ad Petram. Scriptam et inde ascendit ad serra montis qui
                        dicitur Ordicosa, et quomodo vadit per serras montium et pervenit ad
                        pesclora qui dicitur Falconari, et quomodo vadit per duos montes ex quibus
                        unu vocatur Spinacius et alter Porcacius et inde ascendit ad cristas monti
                        qui vocatur Caira et pervenit ad ipse petrc super aqua Vibola et ascendit ad
                        colle qui vocatur Gimbiruti, et quomodo descendit in Quirquitulu et
                        descendit in fossatum iusta Sanctum Damasum et vadit directum in silice in
                        loco qui dicitur Arcu de Gizzuli et qualiter pergit ad lacu qui dicitur
                        Radeprancli et qualiter vadit in Farnitu et inde qualiter vadit in rivo qui
                        dicitur Marocze et qualiteir descendit in fluvio qui dicitur Carnellu et
                        ascendit per eodem fluvio usque ad aquam qui dicitur Cosa et sallit per
                        terram monti qui dicitur Donati et quomodo descendit super ipsi monticelli
                        de Marri et vadit ad ipsi pescli qui sunt ad pede de ipsum montem de Balba,
                        et quomodo vadit directum per Duo Leones et inde salit per ipse erre super
                        casale et descendit per ipsum montem super ipse Ville de Gareliano et inde
                        vadit ad Scriptah lmperatoris et ascendit in flu io de Gareliano et
                        ascendente per eodem fluvio usqi ad priores fines. Simulque et concedimus et
                        in eodem monasterio omnes femina liberas que sivi servos maritos
                        copulavcrunt ipsius monasterii insimul dum eisdem servis sivi copulali cum
                        filiis, filiabus eorum, seu et que in predicto sancto cenobio a pontificibus
                        sancte Romane sedis concessa, data aut firmata sunt, quam et illud pro
                        unanime redemptione in eodem sancto cenobio se cum rebus sui offeruerunt,
                        vel omnia et in omnibus quantum a singuli principibus antecessoribus nostris
                        sibi offerta atque concessa sunt, ita ut neque a comitibus, castaldeis, seu
                        iudicibus nostris, neque a nulla quempia homine habeat exhinde predictum
                        cenobii, aut eius rectores quam uque molestationem, aut contrarietatem, set
                        a presenti et deinceps perpetuis temporibus predictum sacrum cenobium
                        eiusque rectores habeant et possideant iam dicta omnia iure quieto, faciendo
                        exhinde quod voluerint in supradicta ratione quemammodum predicti nostri
                        antecessores gloriosi principes instituerunt atque disposuerunt. Porro ut
                        hoc quod iuvemur ab omnibus immobiliter observetur, manu proprias scripsimus
                        et anulo vestro iussimus singillari. Signum domni Atenolfi ptincipis.
                        ATENOLFUS. <persName key="#Professional_writer #Other_clerics"><name
                                ref="Ursus">Ursus</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Professional_writer"
                            >scriba</rs> ex iussione suprascripte potestatis scripsi. Data tertio
                        ckalendas februarias in anno quadragesimo tertio principatus domni Landolfi
                        gloriosi principi et decimo anno principatus domni Atenolfi et quarto anno
                        principatus domni Landolfi filii predicti domni Landolfi gloriosi principis,
                        indictione priima. Actum <placeName key="#Palatium" ref="#places/110"
                            >Beneventi</placeName>, in sacro <rs key="#Palatium #Assembly"
                            >palatio</rs>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cuozzo, Esposito 2018: 380-383, n. 5; Gattola 1734: 52-53; Gallo 1937: 6-7;
                    Leccisotti 1965: 70, n. 31.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
