<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 70-73, n°
                    32).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2255</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0988-02-08">
                                <note type="displayed_date">988 February 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Rero (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propitio pontificatus
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/240">Iohannis</persName>
                        summi <rs key="#Popes">pontificis et universali pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede tertio, die octavo mense
                        februario, indictione prima, in <rs key="#Vici">vico</rs> qui vocatur
                            <placeName key="#Vici" ref="#places/3529">Rere</placeName>. Domina
                        sancta et merita ter beatissima <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Confinia #Landed_possessions #Wine #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie que vocatur in
                            Pomposia</orgName>, in qua nunc Deo protegente dominus <persName
                            key="#Priests #Abbots #Monks" ref="#people/1558">Martinus</persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs> atque
                            <rs key="#Abbots">abate</rs> ipsius monasterii beatissime Sancte Marie
                        que vocatur in Pomposia, pro oblatione et illuminatione anime nostre
                        donatoris, anime de quondam <persName key="#Priests"><name ref="Benedictus"
                                >Benedictus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> filio nostro, nos quidem in Dei nomine
                                <persName><name ref="Petrus/de Stadio">Petrus qui vocatur de
                                Stadio</name></persName> et <persName><name ref="Petronia"
                                >Petronia</name></persName> iugalium donatoris pro remedio anime
                        quondam Benedictus filio nostro no... in iura et dominium tuum Martinus
                        presbiter et monachus atque abate regule monasterii Sancte Marie que vocatur
                        in Pomposia tuisque successoribus abbatibus et monachis ac iura monasterii
                        Sancte Marie que vocatur in Pomposia, idest <rs key="#Landed_possessions"
                            >una petia terre</rs> cum <rs key="#Wine">tulpas vinearum</rs> supra se
                        abentem, qui est positum in vico qui vocatur Rere, in loco qui vocatur
                            <placeName key="#Offersio/donatio #Landed_possessions #Wine"
                            ref="#places/3530">Trumbulo</placeName>, abente ipsa petia terre <rs
                            key="#Size">in longitudinem suam perticas decimpedas viginti et due et
                            in lato perticas decimpedas quinque et pedes sex</rs>; <rs
                            key="#Confinia">ab uno latere iuris monasterii Sancte Marie que vocatur
                            in Pomposia et ab alio latere iuris <orgName key="#Confinia"
                                ref="#juridical_persons/1491">Sancti Silvestri</orgName> seo a
                            tertio latere <persName key="#Confinia"><name
                                    ref="Andreas de Martinus de Andreas">Andreas de Martinus de
                                    Andrea</name></persName> et a quarto latere rem <persName
                                key="#Confinia"><name ref="Dominicus de Maria de Iohannes">Dominicus
                                    de Maria de Iohannes</name></persName></rs>, cum ingresso et
                        egresso suo, cum omnibus at easdem pertinentibus sicut supra legitur. Ut ...
                        qualiter vobis in ibidem ire et preoccupare atque ingredere et potestatem
                        tanquam per legitimam et nostram corporalem traditionem, quam nostris
                        manibus in tuis mittimus in presentia <rs key="#Witness">testium</rs>, qui
                        hic subter subscripturi sunt, et secundum istam paginam donationis
                        transfertionis a nobis in te facta atque tradita, quietum tramite abendi
                        dominium et potestatem abetis, tenetis atque potestatem utendi, fruendi,
                        ordinandi et disponendi et more quod volueritis exinde faciendi quoque at
                        iura regule monasterii Sancte Marie que vocatur in Pomposia, plenum dominium
                        de legibus sortiariis effectum. Contra quam etiam donationis nunquam nos in
                        posterum de eredes successoresque nostros non per nos neque per nostris
                        filiis et heredibus neque a nostra sumissa persona, maioris vel minoris,
                        propinquis vel exteris ad non adeundum iudicium et non supplicandum
                        principibus sed immo omnes securi et quieti exinde manetis in omnibus, quia
                        legibus cautum est ut quod semel donatum vel cesso fuerint nullo modo
                        revocetur. Et si coco tempore quempias persona omnium insurserit qui vobis
                        exinde expellat aut quamlibet calumnia generare voluerit, nos supradicto
                        Petrus de Stadio et Petronia iugale donatoris pro remedium anime de quondam
                        Benedictus presbiter filio nostro, cum nostris filiis et heredibus, ab omni
                        persona omnium in omnibus stare et defensare promittimus. Quod si quod apsi
                        et avertat divina potentia ec omnia que supra legitur non observaverimus vel
                        atimpleverimus et contra ec ire vel agere aut contendere voluerimus per
                        quemlibet modum vel titulum pro quibus iuratas voce dico per Deum
                        omnipotentem sedemque sanctam apostolicam et vitam suprascriptorum dominorum
                        nostrorum confirmo, quia daturi nos esse promittimus nos supradictis Petrus
                        de Stadio et Petronia iugale donatoris, una cum nostris filiis et heredibus,
                        at tibi Martinus presbiter et monachus atque abate regule monasterii Sancte
                        Marie que vocatur in Pomposia tuisque successoribus ante omnes litis initium
                        aut interpellationem pene nomine <rs key="#Penalty">auri ebrizo uncias
                            sex</rs> et post pene solutionis manentem hanc paginam donationis
                        transfertionis in sua firmitate. Quam vero paginam <persName key="#Tabellio"
                            ref="#people/1556">Mainfredus</persName> in Dei nomine <rs
                            key="#Tabellio">tabellio</rs> et dativus scribendum rogavimus, in qua et
                        ego subter manus mea propria firmavi testibusque erogitis obtulit roborandum
                        eorumque presencia eam tibi qui supra contradidit, sub die et mense et
                        indictione supradicta prima, in vico qui vocatur Rere. Signum manus nostra
                        Petrus de Stadio et Petronia iugale donatoris at omnia supradicta cui
                        relectum est. Signum manus nostra <persName key="#Witness"><name
                                ref="Iohannes">Ioannes</name></persName> et <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Bonius">Bonio</name></persName> germani, filii Petrus de
                        Stadio et <persName key="#Witness"><name ref="Iohannes de Vitale">Ioannis de
                                Vitalis</name></persName>, <persName key="#Witness"><name
                                ref="Ursus de Leo de Iustino">Urso de Leo de
                            Iustino</name></persName>, <persName key="#Witness"><name
                                ref="Teudaldus">Ttetdaldo</name></persName>, <persName
                            key="#Witness"><name ref="Dominicus de Benata">Dominicus de
                                Benata</name></persName> et <persName key="#Witness"><name
                                ref="Paulus">Paulus</name></persName> generi <persName
                            key="#Witness"><name ref="Vitalis de Andrea">Vitalis de
                            Andrea</name></persName>, <persName key="#Witness"><name ref="Petrus"
                                >Petrus</name></persName> filio de <persName key="#Witness"><name
                                ref="Iohannes de Stephano">Ioannes de Stefanus</name></persName>
                        testibus rogatis at omnia supradicta cui relectum est. Mainfredus tabellio
                        et dativus scriptor huius pagine donationis transfertionis de omnibus sicut
                        supra legitur post roborationem testium atque tradita complevi et absolvi.
                        Notitiam testium idest: Ioannes et Bonio germani, filii Petrus de Stadio,
                        Ioannes de Vitalis, Urso de Leo de Iustino, Tetaldo, Dominicus de Benata et
                        Paulus generi Vitalis de Andrea, Petrus filio de Ioanne de Stefanus.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 70-73, n° 32.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 125-128).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
