<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. I, n° 10.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2249</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0983-05-07">
                                <note type="displayed_date">983 May 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritu Sancti. Anno Deo propitjo pontificatus
                        domni nostri <persName key="#Popes" ref="#people/2410">Benedicti</persName>
                        summi pontifitj et huniversalis <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede undecimo sitque imperante
                        domno piissimo perpetuo agusto <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/239">Otto</persName> a Deo coronato patjfico magno <rs
                            key="#Emperor/king">imperatore</rs> in Italia vero anno sextodecimo, die
                        septimo mense madio, indicione undecima, <placeName ref="#places/594"
                            >Rav(enne)</placeName>. Petimus at vobis in Dei nomine Paulus gr(aci)a
                        Dei supdiac(onus) sancte Rav(ennatis) Ecclesie et abb(as) mon(asterii)
                        Sancti Ioh(anni)s qui et Barbatjani vocatur, filio Paulus dux qui vocatur de
                        Traversaria, huna cum consensum cunctis deservientjum eiusdem mon(asterii),
                        uti nobis press(entibus) in Christi nomine Mercurius vir honestus filius
                        vero Romualdus et Columba iugal(is) seo filiis nostris libell(ario) nomine
                        concedistis et largistis seo confirmastis nobis rem iuris suprascripti
                        mon(asterii) vestri, idest omnes sortes et portjones printjpales in
                        int(egro), quantascumque abuit et detinuit Rodelandus at iure suprascripti
                        mon(asterii) nostri in fundo qui vocatur Villare, cum terris et vineis,
                        campis, pratis, pascuis, silvis, salectis, satjonalibus, huna cum arbustis,
                        arboribus et cum omnibus at easdem pertinentibus, constituto territorio
                        Fav(entino), plebe Sancte Marie qui vocatur in Auri, huna cum suis iustis et
                        certis in terra finibus; ec omnia abendum, tenendum, cultandum, pastenandum,
                        propaginandum, ateguo et canal(e) in ibidem fatjendum et restaurandum,
                        supersedendum, defensandum et in omnibus meliorandum, in annis atvenientibus
                        viginti et novem at renovandum, salva sanatjone domnica dandum. Ita sane ut
                        inferamus domnice ratjonibus vobis vestrisque successoribus singulis
                        quibusque anni oc est terratico de omni labore maiore et minuto seo
                        ligumina, de omnia et ex omnibus modio septimo, lino manna septima, vino
                        medietatem, arbore pecto ponente semel posstea sit nobis coloni cesso;
                        exsenio vero annis singulis grano manolictile quartario huno, pullo huno et
                        pro glandatico dare vobis debeamus omnique anno den(arium) unum tantum;
                        deducto ipso terratico domnico vestro in int(egro) de labore et lino per nos
                        colonis atque exsenio usque ic civitate Rav(enne) in domo vestra, reliquo
                        vino salvare eum debeamus in vaso vestro usque dum carras domnicas vestras
                        venerit exinde a tollendum; et deducere vobis debeamus omnique anno de
                        tjserie tjsto huno usque ic civitate Rav(enne) in domo vestra; et non
                        abeamus licentjam tritulare neque vindemiare sine iussione domnica vestra.
                        Maiore quidem domnico vestro vel vestra dominatjonem cum onore et obedientja
                        susipere debeamus et supseptjonem ei facere et brachiaticam ei dare debeamus
                        de grano quartario hunum tantum, ec omnia cum fide et puritatem sine dolo
                        vel fraudem aut malum ingenium. Pro eo quia exinde accepistis caltjarii de
                        manibus meis suprascripto Mercurius petitore in manibus tuis suprascripto
                        abb(ate), idest mantello huno pro in argentum sol(idis) duodecim et per
                        hunumquemque sol(idum) ana den(arii) duodecim. Si quis verum pars nostrum
                        contra os libello ire temtaverimus ante perfinitum tempus sicut superius
                        legitur, det pars partis fidem servantis ante omnis litis initjum aut
                        interpell(acionem) penem nomine auri untjas duas et pos penem soll(ucionem)
                        m(anente) unc libello in suo rubore. Cos vero libello huno tenore conscripto
                        Petrus in Dei nomine tabell(ionem) huius civitatis Rav(enne) scribendum
                        rogavi, in qua et ego supter manus mea propria signum sancte crutj fetj eam
                        tibi qui supra contradidit hunus alterius, quot consecuti sumus agamus Deum
                        et vobis magna referatis gr(aci)as. Signum manus mea suprascripto Mercurius
                        vir honestus filius Romualdus et Columba iugal(is) iamdicti petitoris at
                        omnia suprascripta cui relectum est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, p. 57-59, n° 26.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
