<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio di Stato, Diplomatico, Altopascio, 1185 maggio 5</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2454</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Judicial breve</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1184-05-05">
                                <note type="displayed_date">1184 May 5</note>
                                <note type="dating_elements">Stile dell'incarnazione</note>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Stephanus; xenodochium (Rosaia; Fucecchio;
                                Firenze)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-29" who="agiacomelli">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In nomine sanctissime et individue trinitatis amen. Litem et
                        contraversiam que vertebatur inter rectorem <orgName
                            ref="#juridical_persons/3203" key="#Hospitals"><rs key="#Hospitals"
                                >hosspitalis</rs> de <placeName ref="#places/3215" key="#Hospitals"
                                >Rosaria</placeName></orgName> et <orgName
                            ref="#juridical_persons/3214"><rs key="#Abbots">abatem</rs> de
                                <placeName ref="#places/1004" key="#Abbots #Monks"
                                >Cintoria</placeName></orgName> super hosspitale et ecclesiam pontis
                        de Era commissa est abbutraque (sic) parte ad diffiniendum per arbitrium et
                        laudamentum in <persName key="#Canons"><name ref="Damianus"
                            >Dammianum</name></persName> primicerium et magistrum <persName
                            key="#Canons"><name ref="Ermannus">Hermannum</name></persName>
                        <rs key="#Canons">canonicos</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/69" key="#Canons">beati Martini
                            lucensis</orgName> qui erant iudices delegati a domino <rs key="#Popes"
                            >papa</rs>
                        <persName key="#Popes">Lucio</persName> super eadem litem et controversiam,
                        cum consensu <placeName key="#Bishops" ref="#places/507"><geogName
                                key="#Bishops">Pistoriensi</geogName></placeName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et canonicorum eius et cum consensu <rs
                            key="#Monks">monacorum</rs> de Cintoria et nobilium virorum de casa
                        Opittinga et Cadulinga. Lis autem talis erat. Petebat siquidem
                                <persName><name ref="Iohannes">Iohannes</name></persName>
                        hosspitalis de Rosaria a domino <persName key="#Abbots"><name ref="Matheus"
                                >Matheo</name></persName> abatem de Cintoria ut non inbrigaret ei
                        ordinationem hosspitalis pontis de Era, set permiteret eum quiete habere et
                        possidere predictum hosspitale cum omnibus bonis suis et pertinentiis ad
                        ordinandum et dissponendum arbitrio et voluntate sua, sic olim fecerant
                        antecessores eius multo retro tempore in pace et quiete. Abbas vero ei
                        contra resspondebat predictum hosspitalem et ecclesiam cum omnibus
                        pertinentiis suis <rs key="#Patronatus">iure patronatus</rs> a se pertinere,
                        nomine sue ecclesie, et omnia predicta debere fieri cum consilio et
                        voluntate sua et non aliter. Nos itaque videlicet Dammianus primicerius et
                        magister Hermannus, canonici Sancti Martini lucensis a domino papa Lucio
                        super ea lite iuste terminanda iudices delegati, et postea cum esemus (sic)
                        in iudicio apud Cintoriam abbutraqua (sic) parte de bona voluntate arbitri
                        constituti, viso instrumento facto per manu <persName key="#Notary"><name
                                ref="Opitho">Opithonis</name></persName> notarii, in quo continetur
                        quod consules cum consiliariis de <orgName ref="#juridical_persons/3217"
                            >casa Opitinga et Cadulinga</orgName> pro se et omnibus aliis Opitingis
                        et Cadulingis dederunt inrevocabiliter et inter vivos abati <persName><name
                                ref="Filippus">Filippo</name></persName> et monasterio sancti
                        Stefani de Cintoria omne ius patronatus omnesque potestatem et dominium que
                        usque tunc habebant in <orgName
                            key="#Rivers #Bridges/pontoons #Churches #Hospitals"
                            ref="#juridical_persons/3215">hosspitalis pontis de Era et in <rs
                                key="#Churches">ecclesia</rs> Sancti Martini predicti <rs
                                key="#Bridges/pontoons">pontis</rs> de <rs key="#Rivers"
                            >Era</rs></orgName>, et se suosque heredes supena (sic) centum librarum
                        obbligaverunt esse defensores predicte donationis ita quod non lice (sic) ad
                        sibi ipsius nec eorum heredibus nec alicui persone vel loco habere vel
                        exercere aliquem patronatum vel dominium sive ius percipiendi in ipso
                        hosspitali vel in ipsa ecclesia contra voluntate abbatis qui pro tempore in
                        predicto monasterio fuerit. Visa etiam et audita concordia quam partes
                        sponte inter se facere volebant, audita quoque confessione de iure quod
                        habebat hosspitale de Rosaria in loco illo per laudamentum et arbitrium, ita
                        diffinimus predictam litem. In nomine domini amen. Ut <persName><name
                                ref="Gocerus">Gocerus</name></persName> pro bono pacis honore et
                        amore abbatis qui eum elegit instituatur et confirmetur ut sit rector
                        hosspitalis et ecclesie pontis de Era Iohannem hosspitalis de Rosaria per
                        rectorem. Ipse Gocerus promita (sic) sibi obedientiam et eius sucessoribus
                        si supervixerit, et solvatur ab obedientia abbatis quantum spectat ab ipso
                        hosspitale. Et omne conversi promittant ei obiedentiam similiter. Deinceps
                        in antea quando vacaverit hosspitale de Ponte de Era rectore Matheus abbas
                        de Cintoria eiusque successores iure patronatus et sicut vere patronus ut in
                        predicto instrumento continetur eligat ibi rectorem de conventu hosspitalis
                        pontis de Era vel hosspitalis de Rosaria, si ibi rectorem idoneus reperitus
                        fuerit. Et si ibi idoneus reperitus non fuerit, tunc aliunde eligat
                        ubicumque Deus idoneum dederit. Et petat eum rectori hosspitali de Rosaria
                        ut per eum instituatur, et ipse rector veni ad locum et instituat et ponat
                        eum ibi rectorem, nisi forte vitio persone potuerit eum recusare et ipse
                        promitat ei obedientiam et sucessoribus eius si supervixerit. Et conversi
                        omnes qui pro tempore ibi fuerint similiter promittant obedientia rectori de
                        Rosaria. Et liceat rectori de Rosaria de con(versi) de Rosaria ducere et
                        ponere in hosspitalis pontis de Era, et cum voluntate abbatis de conversis
                        Pontis de Era ducere et ponere in hosspitale de Rosaria. Et quandocumque
                        rector hosspitali de Rosaria vel eius nuntii venerit ad locum honorifice
                        recipiatur rector sicut in domo sua, et nuntii sicut decuerit. Et recipiat
                        regulam et dotrinam et corectionem et habitu hab (sic) eo. Abbas vero
                        recipiatur sicut vere patronus ibi et suis sucessores et eorum nuntii sicut
                        decuerit. Hec omnia difinimus et laudamus pro concordiam et confessionem
                        utriusque partis. De clavibus vero dandis, unde non erat concordia, ita
                        difinimus et laudamus quod uterque simul concorditer dent ei rectori
                        videlicet hosspitalis pontis de Era claves abbas iure patronatus et rector
                        hosspitalis de Rosaria iure ordinatoris et institutoris et neuter possit ei
                        auferre sine voluntate alterius. Et nulla alienatio de rebus inmobilibus
                        hosspitalis et ecclesie Pontis de Era fieri possit absque consensu
                        utriusque, videlicet abbati de Cintorie et rectoris hosspitalis de Rosaria.
                        Hec omnia laudamus firma et rata haberi et teneri in perpetuum supena domini
                        Pape et centum librarum optimi et puri argenti. Et pena soluta permaneant
                        omnia predicta firmiter. Hoc laudamentu datum et recitatum in claustro
                        ecclesie suprascripti Sancti Martini lucensis, presentibus et ad hec rogatis
                            <rs key="#Witness">testibus</rs>
                        <rs key="#Baptismal_churches">plebano</rs>
                        <persName key="#Witness #Priests"><name ref="Rodelandus"
                            >Rolando</name></persName> et <rs key="#Priests">presbitero</rs> de
                            <orgName key="#Baptismal_churches" ref="#juridical_persons/3216"
                                ><placeName ref="#places/60" key="#Baptismal_churches"
                                >Margla</placeName></orgName>, <persName key="#Witness"><name
                                ref="Tiniosus">Tingnoso</name></persName> quondam <persName><name
                                ref="Rodelandus Pinti">Rolandi Pinti</name></persName>, <persName
                            key="#Witness"><name ref="Rodulfus">Rodolfo</name></persName> quondam
                                <persName><name ref="Albonectus">Albonecti</name></persName>,
                            <persName key="#Witness"><name ref="Bonaccoltus"
                            >Bonoaccolto</name></persName> quondam <persName><name ref="Sabatinus"
                                >Sabbatini</name></persName>, <persName key="#Witness"><name
                                ref="Miloctus">Milocto</name></persName> filius <persName><name
                                ref="Andreas">Andree</name></persName>, dominice incarnationis anno
                        millesimo centesimo octuagesimo quinto, indictione secunda, tertio nonus
                        madii. (S) Ego Damianus primicerius in hac sentetia a me et magistro
                        Hermanno per laudamentum lata subscripsi. (S) Ego magister Hermannus huic
                        sententie a Damiano primicerio et me laudamentum late subscripsi. (S) Ego
                            <persName key="#Writer #Notary"><name ref="Bulsus"
                            >Bulsus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> domni imperatoris, mandato predicti Damiani
                        primicerii et magistri Hermanni hec scripsi, propria manu firmavi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.archiviodigitale.icar.beniculturali.it/it/185/ricerca/detail/536837</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Le sottoscrizioni di Damiano e Ermanno sono autografe.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
