<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa  II, n. 18</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2087</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1098-12-08">
                                <note type="displayed_date">1098 December 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes" ref="#people/2170">Urbanus</persName> episcopus,
                        servus servorum Dei, dilectis filiis <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/84">Casinensis</orgName>
                        <rs key="#Monasteries">coenobii</rs> monachis, salutem et apostolicam
                        benedictionem. Ex officii nostri debito et auctoritate compellimur
                        ecclesiarum saluti et paci, prout Dominus scire et posse dederit, providere,
                        vestri praecipue monasterii, quod sanctae nostrae sedis apostolicae semper
                        familiarius ac devotius adhaesit, et in omni persecutionis opportunitate
                        promptius ac benignus ad fuit. Ideoque opportunum duximus, secundum
                        petitionem venerabilis fratris nostri <persName
                            key="#Abbots #Cardinals #Priests" ref="#people/2416">Oderisii</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatis</rs> vestri, nostris in posterum litteris adnotare
                        qualiter <orgName key="#Cells/hermitages #Abbesses #Nuns/sanctimoniales"
                            ref="#juridical_persons/97">Cinglensis</orgName>
                        <rs key="#Cells/hermitages">cellae</rs> causa, unde vestrum cenobium diutius
                        inquietatum est, nuper in nostra sit audientia nostro iudicio diffinita.
                        Quod enim dilectio vestra plenius novit, saepe de eodem negotio in Romana
                        ecclesia, inter synodales actus, ante praedecessores nostros quaestio acta
                        est a sanctae memoriae <persName key="#Priests #Cardinals"
                            ref="#people/2421">Desiderio</persName>, apostolicae sedis <rs
                            key="#Priests">presbytero</rs>
                        <rs key="#Cardinals">cardinali</rs> et monasterii Casinensis abbate, qui
                        postmodum divinae dignationis gratia ad summi pontificatus apicem pervenit,
                        sed exiguo tempore supervixit. Nostro etiam tempore in synodalibus gestis a
                        confratre vestro, quem superius nominavimus, Oderisio, sanctae nostrae
                        Ecclesiae presbytero cardinali, de causa ipsa coram nostra est praesentia
                        saepius proclamatum. Accidit autem ut <persName key="#Count"
                            ref="#people/2422">Robertus</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> ad beati Benedicti devotionem promptius
                        conversus, locum ipsum ad vestri monasterii monasterii ius pertinere
                        cognosceret, qui mox eundem locum in manum praefati fratris nostri Oderisii
                        reddidit: eo siquidem tempore <rs key="#Abbesses">abbatissa</rs>, quae in
                        cellam violenter ingressa fuerat, pro eiusdem comitis timore discesserat.
                        Coepit inter haec illa nostrae auctoritatis aures, dum in urbe essemus,
                        crebris claoribus appellare, undȩ nos ex latere nostro viros strenuos usque
                            <placeName key="#Assembly" ref="#places/173">Capuam</placeName>
                        destinavimus, qui diligenter causam utramque cognoscerent et pacifice
                        definirent; quo tunc quidem quibusdam occasionibus ad effectum pervenire
                        potuit. Post aliquantum pro causis ecclesiasticis Urbem egressi, cum eamdem
                        causasam diligentius in utriusque partis praesentia tractaremus, cognovimus
                        praefatum venerabilem fratrem nostrum Oderisium abbatem vestrum, non
                        malitiae intentione, se iustitiae respectu locum illum, tanquam sui iuris,
                        de quo saepius proclamaverat, recepisse. Enimvero et <rs
                            key="#Episcopal_diploma">pontificalibus decretis</rs>, et <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">regalibus instrumentis</rs>, et terrae <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">principum scriptis</rs>, et <rs
                            key="#Cartula">loci fundatoris chirographo</rs> cellam ipsam ad vestrum
                        ostendabatur monasterium pertinere. Quia tamen sine iudicio praecedente
                        receperat, aequum nobis visum est ut abbatissa, quae se quaerebatur
                        exspoliata, reinvestiretur; post reversionem vero nostram, in utramque
                        partem legitimum iudicium ageretur. In iis diebus, largiente Domino,
                        plenarium in <placeName key="#Cities #Assembly" ref="#places/2834"
                            >Barensi</placeName>
                        <rs key="#Cities">urbe</rs> concilium celebrare disponebamus. Post menses
                        igitur sex abbatissam illam et litteris et nostri oris invitatione
                        vocavimus; venire quidem renuit, sed nuntium destinavit: cum autem minus
                        plenas, nec satis rationabiles causas de illius absentia coram concilio
                        reddidisset, nos, ne quod illa gravamine pati quereretur, eiusdem causae
                        actionem usque ad nostrum reditum duximus differendam. Porro <placeName
                            ref="#places/110">Beneventum</placeName> venientes, iterum nostras ad
                        illam <rs key="#Littera/mandatum">literas</rs> destinavimus, diem et locum
                        quo causa ventilanda fuerit, degnantes. Cum autem nec tunc venisset, ad
                        locum alium eam tertio vocavimus. Venit illa, sed causam aggredi recusavit,
                        asserens se nequamquam omnia Cinglensis cellae munimenta et litteras
                        recepisse; ad quod fratrum nostrorum quidam sacramentis asserere parati
                        fuerant, se nec plures, nec alias in loco eodem chartas, quam quas
                        reddiderant, invenisse. Illa secreto nonnullis fratrum qui nobiscum erant
                        munimenta sua prodidit, nobis autem ostendere decretavit. Cumque iudiciario
                        ordine causam nec vallet agere nec valeret, nos eam ut ad abbatis et fratrum
                        vestrorum concordiam satageret, commonuimus, nec monita suscepit, et
                        iudicium penitus subterfugit. Iterum coenobii vestri munimina vidimus;
                        iterum pontificum Romanorum privilegia et imperatorum scripta pespeximus;
                        iterum fundatoris loci chirographum, et Beneventani principis, qui tunc
                        temporis fuerat, concessionem audivimus: quibus omnibus instructi et prius
                        sumus, Cinglensem cellam ab ipso fundationis exordio ad Casinense coenobium
                        perinuisse, et per Casinensis abbatis voluntatem <rs key="#Nuns/sanctimoniales">sanctimonialium</rs>
                        ibi congregationem fuisse dispositam. Sic post multas tandem dilationes,
                        negotii veritate perspecta, communicato eum fratribus nostris episcopis, seu
                        Romanae ecclesiae cardinalibus, iudicibusque concilio, venerabili fratri
                        Oderisio abbati vestro Cinglense monasterium ex integro restituimus; ita
                        tamen ut de loco ipso sanctimoniales minime expellantur, sed semper illic
                        puellarum Dei congregatio conversetur, tanto, ut speramus, religiosus,
                        quanto sanctiori patrono monasterioque commissae sunt, salva in omnibus
                        sedis apostolicae reverentia. Quam scilicet restitutionem litteris
                        praesentibus ratam et inviolatam perpetuo manere censemus, dico decernibus.
                        Si quis autem post aec, huiusce actionis tenori cognito, consitutioni
                        nostrae temere obviare tentaverit, apostolicae indignationis ultione
                        plectetur; qui vero conservator exsisterit, divinae benedictionis gratia
                        perfruatur. Scriptum per manum <persName key="#Scriniarius"><name
                                ref="Petrus">Petri</name></persName>
                        <rs key="#Scriniarius">scriniarii</rs> nostri sacri palatii, indictione
                        septima, mensis decembris die VII. Datum <placeName ref="#places/52"
                            >Romae</placeName> apud Beatum Petrum per manum <persName
                            key="#Deacons #Cardinals"><name ref="Iohannes"
                        >Ioannis</name></persName>, <orgName key="#Deacons"
                            ref="#juridical_persons/1100">sanctae Romanae Ecclesiae</orgName>
                        diaconi cardinalis, sexto idus decmbris, indictione septima, anno Dominicae
                        incarnationis 1098, pontificatus autem domini Urbani II papae XI.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>PL 151: 515, n. 247; Gattola 1734: 710; Leccisotti 1964: 31-32, n. 18. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
