<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa CV, n. 70</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">3726</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1013" notAfter="1017">
                                <note type="displayed_date">1013-1017 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-23" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri Iesu Christi. Vicesimo sexto anno principatus
                        domni Landolfi et sexto anno principatus domni Paldolfi eius filii magni
                        principibus, mense madio, sextadecima indiccione. Ideoque nos Iohannes
                        iudex, et Magenolfo presbiter, et Maianrdo ministeriales monasterii
                        puellarum sita in loco ubi dicitur Cingla sicut conbenit inter nos, et te
                        videlicet Paldolfi comite Benafro filiis cuiusdam domni Landenolfi comiti
                        voluntarie nostre in presencia Verni iudice, et alios viros nos pro parte
                        predicti monasterii, et cum noticia domnae Mariae religiosa abbatissaa
                        suprascripti monasterii consobrinae sorori tuae, et domni Guigelmi
                        venerabili sacerdoti et propositi atque custodi suprascripti monasterii,
                        guadiam dedimus tibi qui supra Pandolfi comiti, et fideiussore per ipse
                        conbeniencia tibi posuimus nos ipsi tali tinore, ut si amodo in antea
                        clarafacta veritate paruerit quod ipsa domna Maria abbatissa aut ipse domno
                        Guigelmus prepositus vel successoribus suis pro inimicitia tua, vel de tuis
                        heredibus miserint inimisi vestri in castello suprascripti monasterii qui
                        dicitur Sancti Archangeli, quem ego modo suprascripti monasterii restitui
                        dedit et tradidit, sicut inde continet suprascriptum et inimici fecerunt
                        dannacione et depredacione intus de comitatu tuo, vel de heredes tuos
                        quatenus cum talia paruerit debeant supradicta domna abbatissa vel ipse
                        domnus prepositus aut successoribus suis dannacionem et depredacionem ipsa
                        vobis emendare aut restaurare non boluerint debeant vobis exinde facere
                        legem secundum iudicium Capuanorum, que exinde iudicatum fuerint in Capua,
                        et si haec omnia vobis non fecerint et non compleverint qualiter supradictum
                        est quatenus cum talia claruerit veritas, ab illo tempore in antea habeatis
                        et possideatis tu et tuos eredes una pecia de terra quae est supradicti
                        monasterii ibidem de ipso castelo qui dicitur Sancti Archangeli, et
                        nominatur eam ad Olmeta que adjacet per as fines prima parte ipsa fontana
                        Angeli et quommodo mittit in fluvio Vulturno; secunda parte ipso flubio
                        Bulturno; de tercia parte ribo qui pro tempore aqua decurrit et decernit
                        infra rebus suprascripti monasterii et territorio de illi Mastradi et
                        quomodo vadit ipso ribo in ipso plesculo; de quarta parte qualiter descndit
                        per illa balle dellu Bentu et descendit in ipsa cesa Calendae prope de ips
                        monte et venit in ipsa bia publica et redit in priora fine, cum omnia
                        inferius et superius ibi habentibus, et cum omnibus suis pertinenciis ad
                        abendum et possidendum, et faciendi vel exinde omnia quae vobis placuerit,
                        et defensatum abeatis ipso ab illo tempore in antea semper ab omnibus
                        hominibus ab omnique partibus de quibus si necessum fuerint ad pignorandum
                        obligavimus nos qui supra Iohanne iudex et Magenolfus presbiter et Mainardo
                        per nos ipsi fideiussores pro noticia suprascripta domnae abbatissae et
                        suprascripti domni praepositi nos et nostros heredes et partem supradicti
                        monasterii praenominatibe bobi, bacce et porci nostri, et de aliis rebus
                        nostris usque ad legem, et de taliter nos qui supra Iohanne iudex et
                        Magenolfus presbiter et Mainardo qualiter nobis congruum fuit cum noticia
                        suprascriptae domnae Mariae abbatissae et suprascripti domni Guigelmi
                        benerabili presbiter et prepositus fecimus, et te Stephane presbiter et
                        notarius scribere iussit et interfuit. + Ego qui supra Verno iudex. + Ego
                        Manno.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1733: 40-41</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Di Muro 2007: 24</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
