<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Borgia 1763-1769, II, pp. 378-380</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3592</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0988-05-17">
                                <note type="displayed_date">988 May 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-13" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. Paldolfus et
                        Landolfus filius eius, divina ordinante providentia Langobardorum gentis
                        principes, cum principali excellentia petitionibus dilectorvm suorum omnibvs
                        iuste petentibus clementer favet. Quaproter noverit omnium fidelium
                        nostrorum presentium scilicet ac futurorum sagacitas, Potonem comitem et
                        karissimum nostrum per Adelferium Comitem dilectum nostrum, nostram adiisse
                        a Domino protegendam principalem dignitatem deprecans ut concederemus ei
                        eisque heredibus civitatem que vocatur Greci que nunc destructa esse
                        dignoscitur ad restaurandum et reconciandum eam et cuncta qualiter hic
                        inferius declaratur habendum jure quieto. De quibus petiit sibi a nostra
                        excellentia munitionis apices exinde ei fieri juberemus. Cujus petitionis
                        usque quaque libenter assensum prebentes, hos nostre munitionis apices
                        exinde fieri jussimus. Per quos videlicet omnino sancimus et perpetualiter
                        per prefens hoc nostrum roboreum preceptum concedimus tibi eidem Potoni
                        Comiti dilecto nofiro tuisque heredibus ipsam civitatem que vocatur Greci et
                        nunc destructa esse videntur, ut licentiam et potestatem habeatis illam
                        reconciare et restaurare et vestre proprietati illam habere, cum omnia sua
                        pertinenza et homines extraneos, ibidem ad habitandum mittere et illos
                        vestre potestati detinere, et omnia servitia publica quod in parte
                        reipublice persolvere et facere debunt; vobis vestrisque heredibus illa
                        omnia persolbant, atque faciant. Simulque et concedimus vobis integris
                        omnibus aliis rebus exfundatis que ad sacrum nostrum pertinet Palatium; quod
                        esse videntur infra hac subscriptas fines . Ideft ab Arco qui dicitur Sancti
                        Lauteri et quomodo vadit per ipsa strada ad Sancta Maria de Ospitale; et
                        obinde per eadem strada qualiter vadit in Sancto Vito, et sicut vadit in
                        Portule et usque in Traspadine et per ipsa via que venit da Lucere et vadit
                        ad Bibine, et vadit in fluvio Sandore, ab inde quomodo vadit per ipsa via
                        usque in fluvio Cerbaro et ascendente per eodem fluvio Cerbaru usque hubi
                        intrat ipfa Abelle in eodem fluvio Cerbaru. Et saliente per eadem Abelle
                        usque in ipsa strada que vadit ad Bibine. Et per ipsa strada redit in eodem
                        fluvio Cerbaru. Et quomodo descendit eodem fluvio Cerbaru hubi se conjungit
                        ipso Pedicario perexiente in supradicto arcu Sancti Lauteri que est prioras
                        fines, imfra &lt;sic> has vero fines quantum ad sacrum nostrum palatium
                        pertinet in integrum tibi eidem Potoni comiti heredibus tuis una cum
                        inferius superiusque et cum aquis et viis atque anditis omnibusque suis
                        pertinentiis concedimus habendum. Et hubi imfra &lt;sic> supradictas fines
                        Castella vel firmitates facere potueritis; potestatem habeatis illas ibidem
                        facere et homines extraneos ibidem ad habitandum mittere. Et illos vestre
                        potestati detinere, et omnia servitia puplica quod in parte reipuplice
                        persolvere et facere debunt vobis vestrisque heredibus illa omnia faciant
                        atque persolvant. Nec non et concedimus et confirmamus vobis omnia quibus
                        per preceptora vel brebes sigillatos concessum habetis a principibus seu
                        regibus atque imperatoribus vel a diversis dignitatibus et quod vobis
                        pertinentem est a genitore vel abio aut terabio vestro per concessionem ut
                        firmiter illud habeatis et possideatis perpetuis temporibus. Ea enim
                        videlicet sanctione cuncta que superius legitur vobis vestrisque heredibus
                        concessimus et confirmabimus quatenus amodo et deinceps perpetuis temporibus
                        predicta nostra concessione atque confirmatione habeatis et possideatis,
                        sine ullius comitis, gastaldeis seu judicibus nostris, vel cujuscumque
                        persone contrarietatem facientes exinde omnia quod volueritis a nemine vobis
                        aliquid incontrarium in aliquo ingerente. Ut autem hec nostra concessione
                        atque confirmatione plenius in Dei nomine habeat vigorem et ab ominibus
                        inviolabiter observetur, manu propria scripsimus et anulis nostris subpter
                        jussimus sigiIlari. SIGNUM (M) DOMNI PALDOLFI GLORIOSI PRINCIPI. (SD). Lando
                        clericus et scriba ex jussione supradicte potestati scripsi. Datum enim XV.
                        Kl. Junii in anno septimo principatus Dni Paldolfi gloriofi principi et
                        secundo anno principatus Dni Landolfi magnifici principi filio ejus, prima
                        ind. Actus in sacratissimo Beneventano palatio.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Borgia 1763-1769, II, pp. 378-380 (source of the text
                    reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign> è emesso dai principi longobardi di Benevento
                    Pandolfo II e Landolfo V.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
