<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign>, III, doc. n. 213, pp.
                    89-90.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3588</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0989-01-01">
                                <note type="displayed_date">989 January 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-24" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Ihesu Christi Dei aeterni. Aloara et
                        Landenolfus divina ordinante providentia Langovardorum gentis princeps, cum
                        principalis excellentia petitioni dilecti sui petenti clementer favet . . .
                        . Quapropter noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac
                        futurorum sollertia, quia Adenolfus venerabilis archipresulo obsecravit
                        nostram excellentiam quatenus ob hamore omnipotentis Dei et salbatione
                        hanime nostre, concederemus et confirmaremus in monasterio nostro bocabulo
                        Sancti Laurenti, constructo intro hanc Capuanam civitatem in propria nostra
                        terra et presa propinquu porta qui dicitur Capoana, ut amodo et deinceps
                        haverent et possiderent pars iamfati nostri monasterii et eiusque custodes
                        atque rectores omnem servitium et imperationem, videlicet eguum per
                        servitium publicum faciendum, et angarias, et vigilias civitatis, et muros,
                        vel turres custodiendum ostem, quoque et data que est pensione publica et
                        alia quoque omnia servitia que quomodocumque partibus reipublice nostre
                        legaliter vel in iuste tollere vel super ponere voluerit aut potuerit. Ut
                        nullus homo faciendum exinde molestiam aut contrarietatem pars iamphati
                        monasterii et ab eiusque custodes adque rectores, omnia itaque servitia et
                        dationes quecumque partibus reipublice nostre in sancto monasterio nostro et
                        ad eius custodes adque rectores legaliter vel in iuste tollere vel super
                        ponere voluerit aut potuerit et per omnia ut dictum est in sancto cenovio
                        concedemus. De quibus petit a nostra excellentia ut firmitatis apices ei
                        exinde fieri iuberemus, cuius petitionem libenter exaudientes hos firmitatis
                        apices ei exinde fieri iussimus. Per quos omnino sancimus, et perpetualiter
                        manendum nostris et futuris temporibus, concedimus in sancto monasterio et
                        ad eius custodes adque rectores omnem servitium et imperationem videlicet
                        equum per servitium publicum faciendum, et angarias, et vigilias civitatis,
                        et muros vel turres custodiendum ostem, quoque et data que est pensione
                        publica et alia quoque omnia servitia que quomodocumque legaliter vel in
                        iuste partibus reipublice nostre tollere vel super ponere voluerit aut
                        potuerit ad suprascripto sancto cenovio et ad eius custodes adque rectores
                        omnia et in omnibus ut prelegitur in sancto monasterio servitia ipsa
                        concessimus de quibus in partibus reipublice nostre nihil iussimus
                        reservari. Ea scilicet ratione omnia servitia que et qualiter superius
                        legitur et nostro pertinet Palatio concessimus in sancto monasterio et ad
                        eius custodes adque rectores ad abendum et possidendum et faciendum ex ipsa
                        servitia omnia que placuerit superscripto sancto cenovio et ad eius custodes
                        adque rectores absque contrarietate comitis, castaldeis, iudicis, vel
                        sculdahis, aut cuiuscumque persona hominis contradictione vel inquietudine
                        nemine, in prefato sancto monasterio vel eiusque custodes adque rectores
                        exinde aliquo contraria faciente. Quod si quispiam hanc nostra concessione
                        in quomodocumque violare presumpserit, sciat se compositurus in predicto
                        sancto monasterio seu ed eiusque custodes adque rectores auri puri libras
                        quinque, et ec concessio de qualiter continet firma permaneant in perpetuum
                        ut autem ec nostra concessio verius obserbetur manu propria scripsimus et ex
                        anulo nostro subter iussimus sigillari. Signum + domini Landenolfi
                        excellentissimi principis. Adelchisi scriba ex iussione supradicte
                        potestatis scripsi. Datum kalendas ianuarias, anno septimo principatus
                        domini Landenolfi gloriosi principis, indictione secunda. Actum in civitate
                        Capuana.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1849, III, doc. n. 213, pp. 89-90; RNAM 2011, III, doc. n. 213, pp. 112-113
                    (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I <foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign> (RNAM), furono editi per
                    la prima volta a Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando
                    II di Borbone. Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni
                    703-1131 che facevano parte dell’originario grande fondo dei <foreign>Monasteri
                        soppressi</foreign>, incendiato nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da
                    un reparto tedesco in ritirata, in cui andò perduta la documentazione più antica
                    dell’Archivio di Stato di Napoli e di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati
                    poi tradotti in italiano da Giacinto Libertini e ripubblicati dall'Istituto di
                    Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
