<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa LXVI, n. 4</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3707</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1014-07">
                                <note type="displayed_date">1014 July</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Minturno (Latina)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-23" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Dei salvatoris nostri Iesu Christi. Vicesima tertia anno
                            <rs key="#Count">comitatus</rs> domni <persName key="#Count"
                            ref="#people/2476">Dauferi</persName> et domni <persName key="#Count"
                                ><name ref="Lando">Landoni</name></persName>, seu et duodecimo anno
                        comitatus domni <persName key="#Count"><name ref="Ederadus"
                            >Ederadi</name></persName> et domni <persName key="#Count"><name
                                ref="Marinus">Marini</name></persName>, mense iulii, duodecima
                        indictione, <placeName ref="#places/2853"> Triiectu</placeName>. Horta est
                        itaque intentio inter me supranominatus Dauferius filii quodam domni
                                <persName><name ref="Gregorius">Gregorii</name></persName> bonae
                        memorie comitis intus castro <placeName key="#Castle" ref="#places/2854"
                            >Argu</placeName>, pertinentia <placeName key="#Cities #Castle"
                            ref="#places/2343">Gaetanae</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs>, et te videlicet <persName key="#Monks"
                            ref="#people/2473">Lioto</persName>
                        <rs key="#Monks">monachus</rs> misso domni <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/2448">Atenolfi</persName> reverentissimi <rs key="#Abbots"
                            >abbati</rs>
                        <rs key="#Monasteries">coenobii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Monks #Abbots" ref="#juridical_persons/84"
                            >Sancti Benedicti</orgName> situs in <rs key="#Mountains">monte</rs>
                        <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Castle #Mountains #Monasteries" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName>. Eo daenique pro parte suprascripti monasterii erga
                        tecum abendo <persName key="#Advocatus"><name ref="Landolfus"
                                >Landolfus</name></persName>
                        <rs key="#Advocatus">abbocatus</rs> ipsius monasterii de terras et silvas
                        que esse videntur in <rs key="#Fines">finibus</rs>
                        <geogName key="#Fines" ref="#estates/142">Aquinensis</geogName>, unde fuimus
                        pro parte reconiuncti in eodem castro ante domini <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/2446">Paldolfum</persName> gloriosum <rs key="#Princeps"
                            >principem</rs>
                        <placeName key="#Princeps" ref="#places/173">Capuanensis</placeName> et
                        inivi adessent domnus <persName key="#Marquis/duke #Consul/hypatos"
                            ref="#people/2471">Sergius</persName>
                        <rs key="#Consul/hypatos">consul</rs> et <rs key="#Marquis/duke">dux</rs>
                        civitatis <placeName key="#Cities #Consul/hypatos #Marquis/duke"
                            ref="#places/2350">Neapoli</placeName> et domnus <persName
                            key="#Bishops" ref="#people/2472">Paldolfus</persName> Domini gratia <rs
                            key="#Bishops">archiepiscopus</rs> sanctae ipsius <orgName
                            key="#Bishops" ref="#juridical_persons/105">Capuanae ecclesie</orgName>.
                        Ita et ivydem adessent ipse dominus Atenolfus abbas, seu et ivibem adessent
                        domnus <persName key="#Bishops" ref="#people/2477">Bernardus</persName>
                        Hepiscopus ipsius <orgName key="#Bishops" ref="#juridical_persons/2324"
                            >Gaeanae sedis</orgName> simulque et ivibem adessent <persName><name
                                ref="Landolfus">Landolfus</name></persName> qui dicitur domna
                                <persName><name ref="Gemma">Gemma</name></persName>, et
                                <persName><name ref="Leo">Leo</name></persName> qui dicitur de domna
                                <persName><name ref="Marocza">Marocza</name></persName>, et
                                <persName><name ref="Leo">Leo</name></persName> de domna
                                <persName><name ref="Leo">Leo</name></persName>, et <persName><name
                                ref="Iohannes Papa">Iohannes Papa</name></persName>, et
                                <persName><name ref="Gregorius Salpa">Gregorius
                            Salpa</name></persName>, et <persName><name ref="Petrus"
                            >Petru</name></persName> de <persName><name ref="Marinus"
                            >Marinu</name></persName> de <placeName>Capudemuru</placeName>
                        habitatores civitatis ipsius Gaietae. Ita et ivydem adessent <persName
                            ref="#people/2474">Iohannes</persName> filius <persName
                            key="#Marquis/duke" ref="#people/2475">Leoni</persName> de <placeName
                            key="#Marquis/duke" ref="#places/2855">Fundi</placeName> dux cum plures
                        illustrium <rs key="#Assembly">birorum de civitate ipsius Capuae, et de
                            civitate Neapoli ipsa quam et hividem adessent plures reliquos
                            Gahetanos</rs>. Unde ego qui supra Dauferi comes querebam introire infra
                        ipsas <rs key="#Landed_possessions">terras</rs> et <rs key="#Forests"
                            >silbas</rs>, et abere sorcionem pro eo quod dicebat ut nostras rationes
                        contineret ipsos. Unde nos qui supra Liutu monachus pro pars suprascripti
                        monasterii, erga vobiscum habendum suprascriptum abocatorem dicebatis mihi
                        ut ostenderemus quomodo mihi pertineret illut ego qui supra Dauferi talia
                        audiente ostensi vobis in iudicium ividem una sripsio nostra et unum
                        capitulum nostrum, quae relecra <rs key="#Papal_concession"
                            >scripsio</rs> ipsa inter caetera continente quomodo:</ab> 
                    <ab type="level2"><persName key="#Popes #Muslims" ref="#people/350">Iohannes</persName>
                        Hepiscopus servus servorum Dei, dilectissimi filiis <persName
                            key="#Marquis/duke #Consul/hypatos" ref="#people/2478"
                            >Docivilis</persName>, et <persName key="#Marquis/duke #Consul/hypatos"
                            ref="#people/2479">Iohannes</persName> ducibus et ipatis Gagetanorum, et
                        per illos in vestro ducatum in perpetuum duce praeesse quondam iusititiae et
                        pro remedio christianae fidei profectibus pastorali vigilancia semper devere
                        esse secundum regula iuridice iusticia super omnes christianos populos,
                        sicut versus pastor Christus, qui suam animam propria a semet ipso posuerat
                        pro omnibus fidelibus, itaque curam gerebat summae et principalis prime
                        cathedra apostolorum semper die noctuque decebat vigilare super cunctos
                        christianos populos et non solum omnia quae heart super dominio ecclesiae
                        apostolorum principis. Set eciam omniaquae erant ecclesiae regularis
                        coenobii dare pro salvacione christianorum populo et ad ultimum pro Christi
                        Domini caritate et dilectione, semet ipsum ponebat ad morte. Igitur quia
                        suprascripti illis suis filiis penetraverant una cum eis <rs key="#Muslims"
                            >Saracenos</rs> ad salvandum Christianum populu, et massime illos qui
                        erant vere famuli apostolorum et semper fuerat deservientes in servitio
                        apostolorum, et eorum pro salvatione gentis christianissimae, quamammodum
                        christianissimi filii propter illum promptum, et verum eorum servitium quod
                        fecerat Deo et Christo et eius apostolos, et eis illi semet ipsos posuerat
                        ad mortem cum totis eorum omnibus pro salvatione apostolorum et meritis
                        absque mora. Idcirco per illam causam et servitio concesserent et donaverat
                        eorum et ad eorum successoribus perpetualiter totum et inclitum patrimonium
                        Traiectanum cum omnibus sibi pertinentibus, quam de suo apostolatu, quam et
                        de omnibus monasteriis proprietatibus, de Romanis populisque erat sub iure
                        Romanae ecclesiae cuius omnipotentis domini favente illi erat vicarii
                        insuper pro eorum fideli servitio et pro defensione gentis christianae, et
                        pro eo quod pugnaverat et pugnare devebat Sarracenos cum eorum populis et
                        cum tota eorum virtutem, et eruperat pacem agente Agarenorum pro Dei amore
                        et eius apostolis totam terram salvando ab ipsis Agarenis iunserat, et
                        donaverat eis eorumque successoribus perpetualiter totam et inclitam
                        civitatem et terram <placeName key="#Cities" ref="#places/2855"
                            >Fundanam</placeName> cum onibus sibi pertinentibus, cum <rs
                            key="#Villas">castellis</rs>, et <rs key="#Villas">villis</rs>, et <rs
                            key="#Casalia">casalibus</rs>, et <rs key="#Rivers">fluminus</rs>, et
                            <rs key="#Lakes">lacis</rs>, et rybis, et <rs key="#Churches"
                            >ecclesiis</rs>, et <rs key="#Monasteries">monasteriis</rs>, quae erat
                        positae in territorio <geogName
                            key="#Forests #Muslims #Other_basins #Shores #Landed_possessions #Marshes/lagoons/tombolos #Fish #Cities #Castle #Villas #Casalia #Lakes #Rivers #Churches #Monasteries"
                            ref="#estates/1947">Fundano</geogName>, et sub ducatu Fundanae civitatis
                        omnia suprascripta essere eorum et eorum successoribus donatam et concessam
                        a Deo et ab apostolis eius, et a nobis eis et eorum successoribus
                        sempiternaliter propter fidum servitium, quod fecerat et faciebat in
                        ecclesia apostolotum principis. Igitur a <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos"
                            >canneto</rs> de <placeName key="#Marshes/lagoons/tombolos #Forests #Landed_possessions"
                            ref="#places/2856">Terracina</placeName> et sicut ibat super monte
                            <placeName key="#Mountains">Dosati</placeName> super Sancti Viti
                        indirecte et quemadmodum decurrebat super monte qui vocatur <placeName
                            key="#Mountains #Forests #Landed_possessions" ref="#places/2858">Chrispoli</placeName>, et
                        sicut pergit per pede de silva de <placeName key="#Forests"
                            >Virone</placeName>, et quemadmodum decurrebat super monte <placeName
                            key="#Mountains" ref="#places/2857">Sancti Angeli</placeName> qui
                        vocatur Altinni, et quomodo ibat per Fammara et super <placeName key="#Forests #Landed_possessions"
                            ref="#places/684">Duos Leones</placeName>, et usque super ipsa <rs
                            key="#Other_basins">caldana putida</rs> quae erat posita super
                        <placeName key="#Other_basins #Shores #Forests #Landed_possessions" ref="#places/2825"
                            >Gareliano</placeName> omnia quae fuerat posita infra ipsis finibus,
                        usque ad <rs key="#Shores">plagia maris</rs>, montes, et flumina, lacua,
                        ribos, ecclesias, monasteria, civitates, castellis, villas, et casales, et
                        sylvas, omnia cum omnibus pertinentibus per totum in cuncto territorio 
                            <geogName
                            key="#Forests #Landed_possessions #Cities #Castle #Villas #Casalia #Lakes #Fish #Rivers #Churches #Monasteries"
                            ref="#estates/1946">Traiectano</geogName> et Fundano esseret eorumque
                        et eorumque successoribus donata et concessa Deo et ab eius apostolo, et ab
                        eis et ab eorum successoribus perpetualiter totum et inclitum territorium
                        Traiectano, cum omnibus sibi pertinentibus tam de suo apostolatu quam et de
                        Romanis populis, et ecclesiis, et monasteriis, quae erant et quae fuerant
                        sub ducatu et territoro Fundano esseret eorum et eorum successoribus donata
                        et concessa a Deo et a Petro eius apostolo, cui ille eius vice tenebat
                        pontificatum. In cuncto terrarum circuitu, et ab eis et ab eius
                        successoribus usque in finem saeculi, idest per suos suprascriptos fines de
                        super ipsam caldanam putidam quae erant superpositam super Garelianum, et
                        veluti decurrebat super Duos Leones, et quomodo ibat super Famaram, et super
                        montem Altinum Sancti Angeli, et quomodo ibat super silva de <placeName
                            key="#Forests">Neronae</placeName>, et super monte, qui vocatur
                        Chrispuli et super monte qui vocatur Chrispuli et super monte Difati super
                        Sancti Viti, et usque ad canneto de Terracina omnia ista suprascripta
                        quicquit in ipsis finibus fuerant et erant a plagia maris usque ad
                        suprascriptas fine civitatis, et castellas, et villas, et casales, et
                        flumina, et <rs key="#Fish">piscarias</rs>, et ribos, et lacua, quicquit
                        pertinencia fuerat et erat de toto Traiecto territorio et Fundano esseret
                        eis eorumque successoribus sempiternaliter ab eis, et ab eorum successorbus.
                        In omni ratione et ordine sicut in ipsa scripsio, quae erat concessionis et
                        donationis continebat per manus <persName key="#Scriniarius"><name
                                ref="Melchisetet">Melchisetet</name></persName>
                        <rs key="#Scriniarius">scrinarii</rs>
                        <orgName key="#Popes" ref="#juridical_persons/1100"> sanctae Romanae
                            ecclesiae</orgName> pridie idus iunii indictione quinta bene valete.
                        <date>Ille pridie idus iunii <persName key="#Other_clerics"><name  ref="Theofilactus">Theofilactus</name></persName> secundi
                            <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> sanctae sedis apostolicae scripserat, imperante domino suo
                            piissimo papae augustus Lo[…]ico magno imperatore</date>. </ab> 
                    <ab>Idest suprascripta quinta scripta per manum Melchisetet scriniarii sanctae
                        Romanae ecclesiae. Idest suprascripta quinta vollatum per vullam plumbiam
                        ipso <rs ref="#Papal_concession">capitulario</rs> erat continentem in eum
                        inter alia quomodo repromiserat <persName><name ref="Theofilactus"
                                >Theofilactus</name></persName> senatores Romanorum <persName><name
                                key="#Marquis/duke" ref="Gratianus">Gratianus</name></persName> duc,
                                <persName><name key="#Marquis/duke" ref="Gregorius"
                            >Gregorius</name></persName> dux, <persName><name key="#Marquis/duke"
                                ref="Austoaldus">Austoaldus</name></persName> dux, <persName><name
                                key="#Papal_court_officer" ref="Sergius">Sergius</name></persName>
                        primicerius, <persName><name key="#Papal_court_officer" ref="Stephanus"
                                >Stephanus</name></persName> secundi Clericus, <persName><name
                                ref="Sergius">Sergius</name></persName> de <persName><name
                                ref="Eufemia">Eufemia</name></persName>, <persName><name
                                ref="Adrianus">Adrianus</name></persName> genitori domini <persName
                            key="#Popes">Stephani</persName> papae, <persName><name ref="Stephanus"
                                >Stephanus</name></persName>
                        <rs key="#Papal_court_officer">primicerius</rs> defensorum, item
                                <persName><name key="#Papal_court_officer" ref="Stephanus Arcarius"
                                >Stephanus Arcarius</name></persName>, <persName><name
                                key="#Papal_court_officer" ref="Theofilactus"
                            >Theofilactus</name></persName> sacellarius, et per iussionem et dicti
                        domini <persName key="#Popes" ref="#people/2481">Ioanni</persName> decimi et
                        universari papae iuraverat illi adque iurare fecerat alios decem et <rs
                            key="#Assembly">septem nobiliorem homines</rs>, qualiter illi querere
                            <persName key="#Administration" ref="#people/2484">Nicolae</persName>
                        <rs key="#Administration">stratico Langobardiae</rs>, <persName
                            key="#Consul/hypatos" ref="#people/2480">Gregorius</persName>
                        <placeName key="#Consul/hypatos" ref="#places/2350">Neapolitano</placeName>
                        consuli, et <persName key="#Patricius" ref="people/305">Landolfum</persName>
                        imperiali <rs key="#Patricius">patriciu</rs>, et <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/154">Atenolfo</persName> et <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/2482">Guaimario</persName> principibus, <persName
                            key="#Consul/hypatos #Marquis/duke" ref="#people/2479"
                            >Iohanni</persName> et <persName key="#Consul/hypatos #Marquis/duke"
                            ref="#people/2483">Docibilis</persName> gloriosi ducibus et ipati
                        Gaietanorum ducibus iterum repromiserat et iuraverat, et iurare fecerat
                        ipsorum, et confirmaverat praeceptum per iussionem domini Iohanni decimi et
                        universali papae quod aberet factum a domno Iohanne octabo, et universari
                        papae, totum et inclitu territorio Traiectano cum omnes sivi pertinentivus.
                        Insuper confirmaverat eorum in ipso praecepto, quo aberet […] scripto sicuti
                        habebat, et inclita cibitate, et terra Fundana cum omnibus sibi
                        pertinentibus per finis ipse sicut super letum pro eo quod decertaverat, et
                        percertaverunt pro amore christianae fidei delere Sarracenos de cuncto
                        territorio apostolorum, seu et deventanis partibus, seu ex omnibus partibus
                        pugnaverat, et pugnaverunt in omni ratione et ordine, sicut ipsu capitulariu
                        continebatur vullatum per vullam plumbia, relecta vero scripsio ipsa
                        concessionis. Et ipsum capitularium nostrum dederat ego in manu super et
                        scripti domni <persName key="#Archbishops" ref="Pandolfus"
                            >Paldolfi</persName>
                        <rs key="#Archbishops">Harchiepiscopi</rs> ipsa nostra scripsio, una eum
                        ipsu capitulariu, et vos pro parte suprascripti monasterii dedisti in manu
                        ipsius domini harchiepiscopi cum licere ipsius domni abbatis duabus <rs
                            key="Imperial/royal_diploma">praeceptora</rs> pertinentes ipsius
                        monasterii, et manifestavimus pro parte ut plus scripsione vel praecepta
                        inter nos ad causando non haberemus, quibus ille per ordinem ipsa
                        praeceptora quas vos pro parte suprascripti monasterii relegi feci, uno ex
                        ipse erat caetera continentem quomodo <persName
                            key="#Emperor/king #Patricius" ref="#people/14">Carolus</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex Francorum et Langobardorum</rs>, ac patricius
                        Romanorum pontificum noverit solertia […] a qualiter ad petitionem ei
                        religioso viro <persName key="#Abbots" ref="#people/2485"
                            >Theomari</persName> […] erat monasterii Sancti Benedicti, quod erat
                        constructo in loco qui dicitur Casinu castru, tale beneficium circa ipsum
                        monasterio visi fuerat concesserat, unde monachi Deo servire, et pro eis et
                        cuncto populo chrsitano vovere valeret, ides terras et sylvas sacti sui
                        palatii pertinentes per finis in territorio Aquinense incipiente ad ipsa
                            <placeName key="#Rivers">Cosa</placeName>, quomodo se iungebat cum ipso
                        flumine, et ibat per media serra de monte <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Forests ">Sancti Donati</placeName>
                        et exinde descendebat super <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Forests ">monticello de
                            Marri</placeName>, et usque ad illos pesclos, qui erant ad pede de monte
                        de <placeName key="#Mountains #Landed_possessions #Forests "
                            >Valba</placeName>, et quomodo ibat exinde per <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/684">Duos Leones</placeName>, et inde per serras montis
                        super <placeName ref="#places/2325"
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            >Casale</placeName>, et per ipsum montem usque ad <placeName
                            key="#Mountains #Forests #Landed_possessions" ref="#places/682">Villam
                            de Gareliano</placeName> , et a <placeName ref="#places/2825"
                            key="#Rivers">Gareliano</placeName> usque ad pesclum qui dicitur
                            <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Rivers #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/683">Cripta Imperatoris</placeName>, usque ad flumen et
                        caetera in omni ratione et ordine sicut in ipso praecepto continebatur
                        roboratum per signum Carolus, sigillatu ab anulo ipsius regi. Ipso alio
                        precepto continente in eo inter caetera quomodo <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/79">Ugo</persName> et <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/72">Lotthario</persName> rex
                        confirmaverat et corroboraverat omnia privilegia Romanorum pontificum,
                        praecepta quoque regum et imperatorum, nec non et monasterio virorum et
                        puellarum, et cellas, re quoque, et familias inivi a religiosis et
                        clementibus viris concessas, amore igitur divino accensea, et Valduini
                        venerabilis abbatis precibus acclinati, praelivato coenovio Christi
                        confessoris Benedicti […] primatici cantione prout licite et legaliter
                        possumus confirmaverat et corroboraverat omnia privilegia Romanorum
                        pontificum, praecepta quoque regum et iperatorum, necnon et monasterii
                        virorum et puellarum, et cellas nomina, sive omnia praedia circa ipsum
                        monasterium adiacentia per confinia et loca antiquitas terinant in
                        territorio Aquinensis incipiente ab ipso Cosa, quomodo se iungebat cumipso
                        flumino, et ibat per media serra montis Sancti Donati, et exinde descendebat
                        super monticello de Marri, et usque ad illos pesclos qui sunt ad pede montis
                        de Balba, et quomodo vadit exinde per Duos Lones, et inde per serras montis
                        supra Casale, et per ipsum montem usque ad Villa de Garelianu, et de
                        Garelianu usque ad pesclu quod dicebatur Cripta imperatoris usque ad flumen,
                        caetera in omni tarione et ordine continebat praeceptum ipsum, quod scriptum
                        erat per <persName key="#Chancellor"><name ref="Giserandus"
                                >Giserandum</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> roborato per ispsi regibus sigillato
                        ab anulo ipsorum regis. Relecta vero praeceptora ipsa coram is omnibus,
                        dixerat Petrus iudex ipsius Capuae ut minime ego habere poterat de integras
                        terras et sylvas, vel inde quae continunt ipsa preceptora per indicate finis
                        pro eo, quod continet in <rs key="#Lex">lege Langobardorum</rs> in capitulo,
                        quae constituerat <persName key="#Emperor/king #Lex" ref="#people/12"
                            >Liutprando</persName> rex, ut cuicumque decessoribus illorum datum erat
                        stabili ordine devere permanere sicut illi, quod illi dederat et in antea
                        dederat qualiter ibidem contineret, et in <rs key="#Capitulum">lege nobelle
                            Iustiniani</rs> in capitulo quodam constituit. Erat si quis mala fide
                        rex alienas ossideret, vediderti eas, vel donaverit, vel alio modo
                        alienaverit, is autem qui se domino earum putabat sciebat octestatione unde
                        nuptiaverat ei, quod rex ceperat intra decennium res firmt apt emptorem, vel
                        qui donationem acceperat, vel alio modo alienationis nactus erat quod […]
                        domino mala fide possessor alienaverit, non aliter ocp iudice domino
                        impediat nisi triginta annorum spatium transactum sit, quamvis is, qui
                        emerat, vel alio modo alienationis nactus erat bonae fidei possessor fuerat,
                        eo quod ipse quod dominus Carolus rex dederat illut per iamdictum praeceptum
                        in ipsum coenobium per ille fines, ut ividem continebat postmodum nec papa
                        urbis Romae, nec qualivet rex dare illud nullatenus poteret, et dicebat ut
                        mala fide de ipsas terras et sylvas, quae continunt ipsa praeceptora, quae
                        pertinunt ad partem suprascripti coenovii possideret et per legem de integra
                        terra et sylvas ipsas, quae continuunt ipsa praeceptora aberet, ego non
                        potere inde set ante fa. ad maiorem intentione pervenissemus per colloquia
                        bonorum hominum utrumque partium amatores benimus exinde, ut ego qui supra
                        Dauferius me manifestaret, et concludere vobis pro parte superscripti
                        monasterii de integras iam dictas terras et sylvas per suprascripte fines
                        qui continunt suprascripta praecepta, et ideo sicut domino Deo placuit qui
                        est amator omnium bonorum operum […] pacis […] Daoferius cogente neque
                        contradicente aut vim patiente, set bona expontaneaque mea boluntate per
                        hanc cartula manifestum facio ego qui supra Daoferius coram omnibus
                        suprascriptis residentibus seu intervenientibus qui ibidem erant tibi qui
                        supra Liotto monacho pro parte suprascripti monasterii erga tecum habendo
                        suprascriptum abbocatum, quia suprascriptas terras et sylvas per iam dictas
                        finis et indicationibus quae continunt ipsa duabus praeceptora legibus sunt
                        pertinentes suprascripti monasterii per ipsa praeceptora et per aliis
                        racionibus eorum, et mihi qui supra Dauferius de ipsis vel inde nullatum est
                        pertinentes neque per scriptum neque absque scripto, nec per possessionem
                        nec per alia qualibet raciones vel umanum ingenium. Insuper repromitto et
                        obligo me ego qui supra Daoferius me et meos haeredes ipsius domino Atenolfi
                        venerabilis abbatis et a successores suos et ad partem supradicti monasterii
                        taliter ut amodo et semper tacitis et quietis de ipso vel exinde faciamus
                        munere semper ego et heredes meos contra eis omnia magna vel parvaque
                        persona hominum, qui pro parte et datum nostrum aut supradicti genitori mei
                        cum ipsum domnum Atenolfum venerabilem abbatem, aut cum successores suos vel
                        cum parte supradicti sui monasterii, de integras iam dictas terras et sulvas
                        per iam dictas fines vel exinde causare vel contendere quesierit
                        quibuscumque modo, eo quod ita vobis complacuit. Verum quod absit et divinam
                        advertat potencia sive ego auteredes meos aut summissa persona omnium
                        aliquod contrarie agere boluerimus aut quesierimus, aut per qualecumque
                        ingenium vel humana astutia removere quesierimus, haec cartula per racione
                        et ordine illud qualiter praelegitur composituri subiaceamus ego et heredes
                        meos ipsius domini Atenolfi reverentissimi abbatis et ad successores suos et
                        ad partem supradicti monasterii penae nomini auri obrizi libras centum, et
                        post soluta poena haec manifestatio securitatis firma et stabili permaneat
                        in perpetuum, et taliter ego qui supra Daoferius una cum consensu uxori meae
                        ea omnia super et scripta feci scriptum per vestra demandatio a <persName
                            key="#Notary"><name ref="Petrus">Petro</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> in supradicte civitatis in mense et
                        indictione supradicta duodecima. + Signum manus de domni Daoferi qui nobis
                        scribere praescripsit. + Signum manus de <persName key="#Witness"><name
                                ref="Leo">Leo</name></persName> de Luccia. + Signum manus de
                            <persName key="#Witness"><name ref="Sico">Sicu</name></persName> de
                                <persName><name ref="Milo">Milo</name></persName>. + Signum manus de
                            <persName key="#Witness"><name ref="Leo">Leo</name></persName> de
                                <persName><name ref="Lupus">Lupo</name></persName>. + Ego Petrus
                        notarius in supradicte civitati complebo et asolbo in mense et indictione
                        supradicta duodecima.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 109-113; Leccisotti 1974: 361-362, n. 4.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
