<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Archivio Segreto Vaticano, Archivio Boncompagni-Ludovisi,
                    270, 3</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3595</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1047-06-01" notAfter="1047-06-19">
                                <note type="displayed_date">1047 June 1-19</note>
                                <note type="dating_elements">Per la precisazione relativa al giorno
                                    del mese, cfr. Volpini 1968, p. 509.</note>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Clemens; monasterium (Salerno)</origPlace>
                            <origPlace>Sancta Maria in Elce; monasterium (Calitri;
                                Avellino)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-09-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini. Vicesimo nono anno principatus domni nostri Guaimarii
                        gloriosi principis et nono anno duc[atu]s eius Amalfis et octabo anno
                        ducatus illius Sirrenti et sexto anno principatus et ipsorum ducatuum domni
                        Gisulfi eximii principis et ducis filii eius, mense iunio, quintadecima
                        indictjone. Dum coram presentja suprascripti domni nostri <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/339">Guaimarii</persName> serenissimi et a
                        Deo conserbati <rs key="#Princeps">prin[ci]pis</rs> et <rs
                            key="#Marquis/duke">ducis</rs> essent domnus <persName
                            key="#Marquis/duke" ref="#people/4132">Guido</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">dux</rs> et <persName ref="#people/4112"
                            >Paldulfus</persName>, germani eius hac fìlii bone recordatjonis domni
                            <persName ref="#people/338" key="#Princeps">G[ua]imarii</persName>
                        principis, et nos Amatus et Iohannes iudices et plurima suorum circum
                        adesset turba fidelium, Romoaldus qui est germanus michi Iohanni per
                        iussionem ipsius domni principis et ducis ostendit <rs key="#Cartula"
                            >scripta</rs> ita continen(tja): .... (in realtà, da formulario,
                        'continen(te)' o 'contin(et)' - @PaolaMassa)</ab>
                    <ab>Ego Romoaldus pro parte domni nostri Guaimarii serenissimi principis et
                        ducis divisi res quas ipse domnus princeps et dux communes habet cum domno
                        Guidone duce et Paldulfo fratribus suis <emph>in finibus Lucanie, ubi
                            proprie Botranum dicitur</emph>, et feci ex ipsis rebus tres sortes,
                        unam in parte orientis et alteram in partem oc[ci(dentis)] et alia in medio.
                        Ipsam <emph>sortem a parte occidentis</emph> feci per fines: ab ipsa parte
                        occidentis est fìnis flumen quod Botranum dicitur, ab eo loco ubi cum ipso
                        Botrano iungitur flubius qui venit da Sancta Petro usque ad fìne de rebus
                        eclesie Sancti Pauli, ubi terminus fìxus est; et ab ipso termino ascendit
                        per vallitellum secus res ipsius eclesie Sancti Pauli usque in illum locum
                        in quo du[o ri]vi in unum iunguntur et ascendit per ipsum rivum, qui est a
                        parte septemtrionis , et discernit a fìne ipsius eclesie et exiit de ipso
                        rivo et ascendit per spinum de Musclone, qui es[t] a parte orientis, usque
                        in serram, ubi area Roffrede dicitur, et vadit per ipsam serram usque in
                        terminum qui fìxus est inter istam sortem et sortem mediam ab ipsa parte
                        orientis est fìnis media ipsa sors, qualiter incipit a suprascripto termino
                        et descendit per medium Lumbonem et vadit inter duas petras maiores et
                        descendit per Aquam Vibam in lapidem maiorem et ab ipso lapide descendit in
                        vallone et per ipsum vallonem descendit et, ubi ipsum vallone finitur,
                        rectum tendit usque in suprascriptum locum ubi ipsum flumen Botranum
                        coniungitur cum flubio qui venit da Sancto Petra. Ipsam <emph>sortem que in
                            medio est</emph> feci per fines et mensuras, iusto passu hominis
                        mensuratas; ab ipsa parte septemtrionis est finis ipsa media serra et per
                        ipsam serram sunt passus quadringenti sexaginta mensurati ab ipso termino
                        qui fìxus est inter istam sortem et ipsam sortem que est in ipsa parte
                        occidentis usque in alterum terminum qui fìxus est inter istam sortem et
                        ipsam sortem que est in ipsa parte orientis, et ipse terminus fixus est
                        longius ab eclesia Sancti Blasii, que ibi constructa est in ipsa parte
                        orientis, passibus quinquaginta quattuor ab ipsa parte orientis est fìnis
                        ipsa alia sors, qualiter incipit ab ipso termino et descendit usque in
                        terminum qui fixus est longius a fontana in ipsa parte orientis passibus
                        octo et ab ipso termino rectum descendit in oleastrum et ab ipso oleastro
                        rectum descenclit in parte meridiei usque in illum locum ubi vallone, quod
                        dicitur Casaline, coniungitur cum alio vallone per quod defluit aqua, que
                        dicitur de Canale, et per medium ipsum vallonem descendit usque in iam
                        dictum flumen Botranum. et adiunsi in ista sorte <rs key="#Mills"
                            >molinum</rs>, quod ibi est, ut ille et eius heredes, qui istam sortem
                        comprehenserit, et homines illorum potestatem habeant intrare in ipsam
                        sortem a parte orientis e<rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">t
                            in ea fodere iusta ratjone et palos figere et arcaturia facere</rs> et
                        habere omni tempore absque contrarietate illius et de eius heredibus, qui
                        ipsam sortem a parte orientis comprehenserit. ipsam <emph>sortem a parte
                            orientis</emph> feci per fines: a parte septemtrionis est finis sicut
                        media ipsa serra discernit, qualiter incipit ab ipso termino qui fìxus est
                        longius ab ipsa eclesia Sancti Blasii ipsis quinquaginta quattuor passibus
                        et vadit per ipsam serram usque in alterum terminum qui fìxus est in ipsa
                        serra in illo loco ubi Filictellum dicitur et ab ipso termino parum vadit et
                        descendit per plaias et coniungitur in vallone quod discernit a rebus de
                        Batullisi hominibus et per ipsum vallone coniungitur in alium vallone et
                        exiit de ipso vallone et ascendit aliquantum per alium vallonem et
                        coniungitur in serr[o]ne de Batolla et ab ipso serrone descendit et
                        coniungitur in alium vallonem et per ipsum vallonem coniungitur in ipso
                        flubio Botrano et per ipsum flumen descendit usque in ipsam aliam sortem; ab
                        ipsa parte occidentis est finis ipsa alia sors. et adiunsi in ista sorte
                        integras res eorum de loco Staino, que coniuncte sunt ad ipsum flumen
                        Botranum, qualiter illas <persName ref="#people/4134"
                            key="#Other_palatine_officer">Sassus</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">vestararius</rs> in veneficium tenuit a
                        parte domni <persName key="#Princeps" ref="#people/3699">Iohannis</persName>
                        <rs key="#Princeps">princi(pis)</rs>, abii eorum, et a parte domni <persName
                            ref="#people/338" key="#Princeps">Guaimarii</persName>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>, genitoris eorum, et qualiter illas nunc
                        retinet <persName ref="#people/4135">Guaiferius</persName>, fìlius eiusdem
                        Sassi, cum <rs key="#Mills">molino</rs> et omnibus que intra eas sunt. et
                        ipse domnus princeps et dux et illius heredes et homines eorum et ipsi
                        germani eius et illorum heredes et homines eorum licentjam habeant omni
                        tempore ire et redire per vias que intra suprascriptas sortes ducunt cum
                        omnibus eorum congruitatibus iusta ratjone et, quoniam divisi sunt homines,
                        qui in suprascriptis rebus habitant, et devent mutari de una sorte in
                        alteram, illi qui mutari devent et eorum heredes licentjam habeant usque
                        completos annos decem in casis eorum residere et habitare et <rs key="#Wine"
                            >vineas</rs> eorum tenere et laborare et omnes fructus et vinum, que de
                        [i]psis terris cum vineis exierint, usque completos ipsos annos tollere et
                        habere et facere ex eis quod voluerint et post completos ipsos annos
                        licentjam haberent de ipsis sortibus tollere omnes res eorum mobiles et
                        facere de eis quod voluerint et ipse vinee sint in potestate illorum de
                        cuius sorte mutati fuerint.</ab>
                    <ab>et cum ipsa scripta lecta fuerunt ipse Paldulfus primus comprehensit
                        suprascriptam sortem ab ipsa parte occidentis, ipse domnus Guido secundus
                        comprehensit ipsam mediam sortem, ipse domnus Guaimarius princeps et dux
                        tertjus c[o]mprehensit ipsam sortem ab ipsa parte [ori]entis. Iam dicte vero
                        sortes comprehenserunt cum omnibus que intra eas sunt cunctisque earum
                        pertinentjis, qualiter superius facte sunt cum vice de viis earum ea ratjone
                        ut unusquisque de sorte quam comprehensit et eius heredes licentjam habeant
                        secundum suprascriptum tenorem facere quod voluerint. Et per convenientjam
                        ipsi domnus Guido et Paldulfus guadiam ipsi Romoaldo pro parte ipsius domni
                        principis et ducis dederunt; et ipse Guido pro illius parte fideiussorem ei
                        posujit <persName key="#Count" ref="#people/4137">Atenolfum</persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs>, fìlium quondam <persName key="#Count"
                            ref="#people/4136">Laidolfì</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs>, et ipse Paldulfus pro illius parte
                        fìdeiussorem ei posuit <persName key="#Count" ref="#people/4139"
                            >Iohannem</persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs>, filium quondam <persName key="#Count"
                            ref="#people/4138">Alf[a]ni</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs>. et per ipsam guadiam ipsi domnus Guido et
                        Paldulfus obligaverunt se et suos heredes semper permanere in suprascripta
                        divisione cum ipso domno principe et duce et cum illius heredibus,
                        quemamodum superius legitur. et si in suprascripta divisione, quemamodum
                        superius scriptum est, non permanserint et suprascripta vel ex eis quicquam
                        removere aut contradicere presumpserint, per ipsam guadiam obligaverunt se
                        et suos heredes componere ipsi domno principi et duci et illius heredibus
                            <rs key="#Penalty">quattuor milia auri solidos Constantinos</rs> et in
                        suprascripta division[e], quemamodum superius legitur, permanere. Et taliter
                        te <persName ref="#people/4123" key="#Notary">Romoaldum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>, qui interfuisti, scrivere precepimus. + Ego
                        qui super <persName key="#Judge" ref="#people/4122">Amatus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>. + Ego qui supra <persName ref="#people/4133"
                            key="#Judge">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Volpini 1968, pp. 506-510, nn. 3-4 (source of the text
                    reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Volpini 1968, p. 509.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>La divisione dei beni di famiglia tra il principe Guaimario IV e i fratelli Guido
                    duca e Pandolfo è documentata con una <foreign>cartula</foreign> in cui si
                    trovano tuttavia alcune forme del documento solenne, come il
                        <foreign>Dum</foreign>, che solitamente introduce le deliberazioni pubbliche
                    come quelle conciliari e quelle che si svolgono di fronte a un collegio
                    giudicante, e come la circostanza che l'atto si svolge non soltanto alla
                    presenza dei tre principi e dei giudici <foreign>Amatus</foreign> e
                        <foreign>Iohannes</foreign>, bensì anche di fronte a <foreign>plurima turba
                        fidelium</foreign>, tra cui diversi conti che partecipano attivamente
                    all'atto in qualità di <foreign>fideiussores</foreign>, per conferire alla
                    divisione la massima credibilità e pubblicità. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
