<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign>, IV, doc. n. 388, pp.
                    320-322.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3588</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1048-02">
                                <note type="displayed_date">1048 February</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-24" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini. Tricesimo anno principatus domini nostri <persName
                            ref="#people/339" key="#Princeps">Guaimarii</persName> gloriosi <rs
                            key="#Princeps">principis</rs>, et nono anno ducatus illius Amalfi, et
                        octavo anno ducatus eius Sirrenti, quam et sexto anno principatus et ipsorum
                        ducatuum domini <persName ref="#people/4105" key="#Princeps"
                            >Gisulfi</persName> eius filii eximii <rs key="#Princeps"
                        >principis</rs>, et ducis, mense februario, prima indictione. Ego <persName
                            ref="#people/4112">Paldulfus</persName> filius bone recordationis domini
                        Guaimarii gloriosus princeps, clarefacio quoniam mihi est pertinens abere
                        rebus in locum <placeName ref="#places/3495" key="#Villages/settlements"
                            >Palmam</placeName>, nostram pertinentiam que est infra Salernitane
                        finibus, <rs key="#Landed_possessions #Size">et est ipsa rebus cum arbustis
                            vitatis et holivetis seu bacuum, que sunt petie quadtuor</rs>. Prima
                        petia est in locum ubi propio Rofanu dicitur, habent finis de uno latere
                        fine bia que pergit ad castellum nostrum de ipsum locum Palma, de alio
                        latere et de uno capite fine rebus <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3005" key="#Monasteries">Sancte Dei
                            gynitricis semperque Virginis Marie, que constructa esse videtur ad
                            Speluncam</orgName>, que est super Ercica, iusta <placeName
                            ref="#places/3494" key="#Mountains">Montem Besubeo</placeName>, adque
                        monasterio <orgName ref="#juridical_persons/3013"
                            key="#Churches #Monasteries">Sancti Salbatoris</orgName>, quod
                        constructum est in locum qui dicitur <placeName ref="#places/4011"
                            key="#Villages/settlements">Ballum</placeName>, ultra <rs key="#Rivers"
                            >flubio</rs>
                        <placeName ref="#places/3496" key="#Rivers">Dragonario</placeName>, de alio
                        capite fine terra Romani sclavi. Secunda petia ivique loco Rofano abet finis
                        de uno latere et de uno capite terra suprascripti monasterii et de alio
                        latere similiter terra suprascripti monasterii et de alio capite fine terra
                        ecclesie Sancti Martini et pertanget in fine terre ex dicti monasterii.
                        Tertia petia est ubi dicitur Accaba et est per ec finis, de uno latere fine
                        bia publica, et fine terra Simeoni presbyteri, et pertanget ad fine de
                        homines de <placeName ref="#places/3497" key="#Villages/settlements"
                            >Carbonara</placeName>, de alio latere fine terra domini Caii et
                        pertanget in rebus de hominibus de Liciniana et de uno capite fine terra de
                        Mannillam de Carbonara et de alio capite fine bia <placeName
                            ref="#places/3499" key="#Roads">Lauretana</placeName>. Quarta petia est
                        ad Campu da Vit sanctu Salbatore qui abet finis de uno latere fine terra
                        prefati monasterii, de alio latere fine terra de hominibus de Carbonara, de
                        uno capite fine bia publica, de alio capite fine terra Luperisi et pertanget
                        in fine de terra de hominibus de Toraczanum. Hec autem supradicte quadtuor
                        petie de terris, per supradictos fines, congruum est mihi qui supra
                        Paldulfus commutationis hordine, dare et tradere domino <persName
                            ref="#people/4126" key="#Abbots">Stephano</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerandus</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> suprascripti monasterii, pro parte prefati
                        monasterii, et ideo sicut mihi congruum est bona mea volumtate per hanc
                        cartam, coram presentiam Ademari et iudicis, dedi et tradidit tivi
                        supradicto domino Stefano abbate commutationis hordine inclite supradicte
                        quadtuor petie de terris, qualiter superius dicte sunt, per supradictos
                        fines cum omnia intra ipse quadtuor petie abentes, subter et super,
                        omnibusque suis pertinentiis et cum bice de vie sue qualiter mihi sunt
                        pertinentes ipse quadtuor petie de terra sive per quadtuor cartule que sunt
                        continentes de ipse petie, sive pro parte puplica aut per alium quolivet
                        modum. Quam et ipse quadtuor cartule ad defensionem tivi predicto domino
                        abbati dedi. Ea ratione, ut semper tu qui supra dominus Stefanus abbas et
                        tuos successores et pars suprascripti vestri monasterii integram
                        suprascripta meam traditione abeatis et de ea faciatis quicquit volueritis
                        et propter confirmatione uius commutationis per aliam cartam scriptam in
                        civitatem Neapolim commutationis hordine subscepi a te, predictus dominus
                        abbas, integram omnem rem pertinentem supradicti vestri monasterii in locum
                            <placeName ref="#places/4700" key="#Villages/settlements"
                            >Cabellara</placeName>, Salernitane finibus, cum casis, et curtis, et
                        edificiis, et cum omnibus, intra eadem rem abentibus subter et super
                        omnibusque suis pertinentiis et cum bice de viis suis. Ea ratione, ut semper
                        ego et meos heredes ipsam rem abeamus et faciamus de ea quicquit voluerimus
                        sicut continet supradicta carta que inde aput me a bestra parte firmatam
                        retineo. Et <rs key="#Convenientia">per convenientia</rs>, ego qui supra
                        Paldulfus guadiam tivi domini abbati dedi et fideiussore tibi posui <name
                            ref="Iohannes adrianense filius quondam Constantini, qui dictus est Ioncatella"
                            >Iohannes adrianense filio quondam Constantini, qui dictus est
                            Ioncatella</name>, et per ipsam guadiam obligo me predictus Paldulfus et
                        meos heredes semper defendere tivi qui supra domini abbati et ad tuos
                        successores, seu in pars suprascripti vestri monasterii integram supradictam
                        meam traditione que vobis superius commutationis hordine tradidi ab omnes
                        homines omnique partibus. Et quando tu et tuos successores seu pars
                        suprascripti vestri monasterii per vos ipsis volueritis vice mea esse
                        defensores de suprascripta mea traditione que tivi superius tradidi,
                        licentiam et potestatem abeatis, qualiter volueritis, cum omnibus
                        muniminibus et rationibus quas de ea hostendere volueritis, et si sicut
                        superius legitur ego qui supra Paldulfus et meos heredes non adimpleverimus,
                        tivi predicto domini Stefani abbati et ad tuos successores seu ad pars
                        suprascripti vestri monasterii et suprascripta vel exinde removere aut
                        contradicere quesierimus, per quavis ingenium seu per qualiscumque modis vel
                        umanum arvitrium per ipsam guadiam componere, obligo me qui supra Paldulfus
                        et meos heredes tivi predicti domini Stefani abbati et ad tuos successores
                        seu ad pars suprascripti vestri monasterii <rs key="#Penalty">trecentos
                            aureos solidos constantinos</rs> et compleamus vovis omnia in supradicta
                        ratione, verumtamen oc memoramus quia tu predictus dominus abbas dedisti
                        mihi omnes cartule continente de supradicta rem que superius commutationis
                        hordine a te subscepi, ad avendum ego et meos heredes ipse cartule et
                        faciendum inde omnia quod voluerimus. Et taliter scribere rogavimus te
                            <persName key="#Notary" ref="#people/4121">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs>. + Ego qui supra <persName
                            ref="#people/4120" key="#Witness #Count #Judge">Ademari</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1854, IV, doc. n. 388, pp. 320-322; RNAM 2011, IV, doc. n. 388, pp. 401-403
                    (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I <foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign> (RNAM), furono editi per
                    la prima volta a Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando
                    II di Borbone. Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni
                    703-1131 che facevano parte dell’originario grande fondo dei <foreign>Monasteri
                        soppressi</foreign>, incendiato nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da
                    un reparto tedesco in ritirata, in cui andò perduta la documentazione più antica
                    dell’Archivio di Stato di Napoli e di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati
                    poi tradotti in italiano da Giacinto Libertini e ripubblicati dall'Istituto di
                    Studi Atellani nel 2011.</p>
                <p>All'agosto 1048 risale un altro documento di permuta tra Pandolfo di Capaccio e
                    Stefano abate del monastero di Santa Maria <foreign>ad Spelunca</foreign> (cfr.
                        <foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign>, IV, doc. n. 390, pp.
                    325-327).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
