<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Archivio Segreto Vaticano, Archivio Boncompagni-Ludovisi,
                    270, 2a</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3597</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1054-09">
                                <note type="displayed_date">1054 September</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Elce; monasterium (Calitri;
                                Avellino)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-09-13" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ IN NOMINe S<foreign>an</foreign>C<foreign>t</foreign>AE ET INDIVIDUAE
                        TRINITATIS. <persName key="#Princeps" ref="#people/4105"
                            >GISULPHUS</persName> divina fav[en]te clementja Langobardorum gentis
                            <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Credimus nos a conditore omnium digna
                        premia accepturos si curam sanctorum hac venerabilium locorum habuerimus et
                        eorum custodibus dignum impenderimus honorem, quorum precibus Deum assidue
                        postulantibus, nos et nostram patriam petimus gubernari. Idcirco <rs
                            key="#Intercessory">per interventum</rs> domne <persName
                            key="#Intercessory #Principissa" ref="#people/4103">Gemme</persName>
                        <rs key="#Intercessory #Principissa">principisse</rs>, serenissime
                        genitricis nostre, concedimus et confirm[am]us in vestro monasterio, quod
                        constructum est in pertinen(tjis) <placeName
                            key="#Cities #Fiscal_property #Comitatus" ref="#places/3422"
                            >Compsani</placeName>
                        <rs key="#Comitatus">comitatus</rs>, loco qui <placeName ref="#places/4705"
                            key="#Villages/settlements #Fiscal_property">ad Ylicem</placeName>
                        dicitur, <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3458">ad
                            honorem sanctę semperque virginis Dei genitricis Marie</orgName>, cui
                        nunc venerabilis abbas et spiritualis pater noster <persName
                            ref="#people/4130" key="#Abbots">Godine</persName> preest, omnes res
                        stabiles quas <persName ref="#people/4119" key="#Abbots"
                            >Dauferius</persName>, primus abbas ipsius monasterii, in eodem optulit
                        monasterio et quicquid in eodem monasterio per christianos oblatum est et
                        quas abbates et prepositi in eodem monasterio paraverunt et quas actenus
                        abbates ipsius monasterii tenuerunt et qui bus dominati sunt et quas amodo
                        tu et successores [tui] a quibuslibet hominibus paraveritis, ut semper sint
                        in potestate tua et successorum tuorum et liceat te et successores tuos et
                        pars ipsius monasterii eas regere et gubernare et de usufructu earum quod
                        volueritis facere. et confirmamus tibi omnes <rs key="#Slave">servos et
                            ancillas</rs> quos modo pars ipsius monasterii habet et habitura est, ut
                        semper sint in potestate tua et successorum tuorum, et, si quolibet tempore
                        plag[a]s aut feritas aut mortem ipsi servi aut ancille perpessi fuerint, et
                        lege et compositjone utantur qua Langobardi et liberi homines, et ut
                        Langobardi et liberi homines sacramenta recipiant et persolvant. et
                        concedimus in eodem monasterio ut <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Allocation_to_churches #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >libere femine</rs>, que servi ipsius monasterii c[o]pulate fuerint et
                        parentes earum intra anni spatjum in eas vindictam non dederint, sint
                        ancille ipsius monasterii, et serv[i], qui eis copulati fuerint, similiter
                        sint in ipso monasterio. et concedimus in eodem monasterio ut, si quolibet
                        tempore pars ipsius monasterii sacramentum de quibuslibet causatjonibus
                        datura fuerit, non abbas aut monachi iurent, sed scariones ipsius monasterii
                        sacramenta persolvant. et concedimus in eodem monasterio ut <rs
                            key="#Specialized_workers">pastores</rs>
                        <rs key="#Animals">gregum</rs> illius licentjam habeant per <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">silvas et pascua et
                            aquas</rs>, pertinentem nostri principatus, <rs
                            key="#Public_exactions #Datium #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Exemption"
                            >pascere et potare absque ulla datjone</rs>, et ex eo quod pars ipsius
                        monasterii et homines ei subiecti emerint et vendiderint nullus <rs
                            key="#Census">census</rs> eis auferatur, sed census qui exigi debet a
                        venditoribus aut emptoribus sit in potestate abb[at]um ipsius monasterii. et
                        concedimus in eodem monasterio ut nullus comes aut castaldeus aut vicecomes
                        audeat in ipso monasterio aut in subiectis eius aliquod contrarium facere
                        aut eos ad legem ducere aut de eis iudicare, sed iudices quibus per nos et
                        per successores nostros imperatum fuerit eos iudicent et legaliter causas
                        eorum finiant. et concedimus in eodem monasterio ut omnes <rs
                            key="#Freeborn">liberi homines</rs> qui in rebus ipsius monasterii
                        habi[ta]nt et habitaverint et res stabiles in nostro principatu non
                        habuerint quando in ipsas res ad habitandum intraverint, <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Public_exactions #Census #Datium #Servitium #Angaria"
                            >nullum censum aut angariam aut servitjum aut datjone nostrę rei puplice
                            faciant aut persolvant</rs>, et nullo t[em]pore nostrę rei puplice de
                        rebus ipsius monasterii cuilibet dare presumat sine bona voluntate abbatum
                        ipsius monasterii. Et concedimus in eodem monasterio integrum <orgName
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/3460"><rs key="#Monasteries">monasterium</rs>,
                            quod ad honorem beati Clementis martiris</orgName> constructum est iuxta
                        litus maris et iuxta muricinum huius nobis a Deo concesse <placeName
                            ref="#places/84" key="#Cities #Fiscal_property">Salernitane</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs>, cum omnibus rebus stabilibus et mobilibus
                        ipsi monasterio pertinentibus, ut semper sit in ipso monasterio, et abbates
                        ipsius monasterii illud regant et gubernent et de usufructu illius quod
                        voluerint faciant. et concedimus in eodem monasterio Sanctę Marię quantum,
                        ipsi monasterio Sancti Clementis coniunctum, nostrę rei puplicę pertinet, ut
                        sit in potestate abbatum ipsius monasterii sicut superius diximus de ipso
                        alio. seu et concedimus in eodem monasterio Sanctę Marie integrum <placeName
                            ref="#places/4706"
                            key="#Villages/settlements #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >castellum quod nominatur Sassano</placeName> cum omnibus eius
                        pertinentjis et cum rebus stabilibus, quę sunt per fines: ab u[na parte] est
                        finis fluvius qui Buburnus dicitur, qualiter descendit et coniungitur in <rs
                            key="#Rivers">fluvium</rs>
                        <placeName ref="#places/3406" key="#Rivers">Aufidum</placeName>, et sicut
                        ipse Aufidus fluit et coniungitur in fluvium Lasentum et ascendit et
                        coniungitur in vallone maius, qu dicitur Al[t]um, q[uod v]enit a campo
                        Rotundo; de alia parte est finis [i]pso vall[one] usque in illum locum ubi
                        ipsum vallone fieri incipit, et inde recturn pergit et coniungitur in
                        fluvium Buburnum; et quantum extra ipsas fìnes quomodolibet pars ipsius
                        monasterii possedit et possidet. et concedimus in eodem monasterio <rs
                            key="#Riverbed #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >albeos et ripas</rs> predictorum fluminum, quantum ex eis rebus ipsius
                        monasterii coniuncta sunt, ut potestatem habeat pars ipsius monasterii in
                        ipsis ripis et al[bei]s <rs key="#Casalini/fundamenta #Mills">fodere et
                            molina et aedificia</rs> et suas utilitates in eis facere et habere,
                        qualiter voluerint. et concedimus in eodem monasterio albeos ftuminum qui
                        sunt infra et coniuncta cum rebus ipsius monasterii ut potestatem habeat
                        pars ipsius monasterii omnes suas utili[ta]tes in eis facere et habere
                        qualiter voluerit. et confìrmamus in eodem monasterio omnes res quas pars
                        ipsius monasterii habet et habitura est foris hac civitate prope in
                            <placeName ref="#places/3404"
                            key="#Villages/settlements #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >loco Picentino</placeName>. et concedimus in eodem monasterio <rs
                            key="#Property_of_persons_without_heirs">omnes res stabiles sine
                            heredibus mortuorum et moriturorum</rs> que infra et erga res ipsius
                        monasterii sunt et erunt, ut, quemammodum ad curtem nostram pervenire
                        debuerint, ad pars ipsius monasterii perveniant. et confirmamus in eodem
                        monasterio omnia que per precepta et brebes sigillatos a nobis et ab
                        antecessoribus principibus nostris in eodem monasterio concessa et
                        confìrmata sunt. et concedimus tibi suprascripto domno G[o]dino abbati et
                        spirituali patri nostro ut omnibus diebus vite tuę predicta monasteria cum
                        omnibus eorum pertinentjis in tua sint potestate et liceat te ea regere et
                        gubernare regulariter secundum beati patris Benedicti institut[um; po]st
                        [tu]um siquidem obitum fratres eiusdem congregratjonis potestatem habeant
                        eligere et ordinare abbatem sęcundum beati patris Benedicti regulam, qualem
                        inter se meliorem conspexerint, <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Census #Datium #Exemption"
                            >et pars nostrę rei puplice nullum censum aut datjonem exinde tollere
                            aut habere querat</rs>. iam dicte vero concessiones et confirmatjones in
                        suprascripto monasterio concedimus et confìrmamus ut semper sint in
                        potestate tua et successorum tuorum et partis ipsius monasterii et liceat te
                        et successores tuos et pars ipsius monasterii eisdem concessionibus et
                        confirmatjonibus uti et frui et de usufructu earum quod volueritis facere.
                        et neque a nostris iudicibus, comitibus, castaldeis neque a quibuscumque
                        actoribus nostrę rei puplice quolibet tempore tu et successores tui aut pars
                        ipsius mon[a]s[t]erii habeatis de suprascriptis nostris concessionibus et
                        confirmatjonibus aliquam contrarietatem, sed in perpetuum stabiles et firme
                        permaneant. Textum vero harum concessionum et confirmatjonum scribere
                        precepimus [t]e <persName ref="#people/4131" key="#Writer #Abbots"
                            >Truppoaldum</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatem</rs> et <rs key="#Writer">scribam</rs> nostri
                        sacri palatji. Anno nob[is] a Deo concessi principatus tertjodecimo, MENSE
                        SEPTEMBRI, CONCURRENTE INDICTIONE HOCTABA. (SI)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Volpini 1968, pp. 512-517, n. 6 (source of the text
                    reproduced here). <emph>Fac simile</emph>: Volpini 1968, pp. 538-541, tavv.
                    IV-VII.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Volpini 1968, pp. 494-497, 513-514; Lorè 2008, p. 154; Becchetti 2008.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign> di Gisulfo II è l'unico originale dei principi
                    longobardi di Salerno conservato nell'archivio Boncompagni-Ludovisi e in esso è
                    presente l'unico sigillo cereo del principe, giuntoci peraltro in perfetto stato
                    di conservazione (cfr. Becchetti 2008). Per altre considerazioni sulla
                    cancelleria principesca salernitana, sulla scrittura del diploma e su
                    Truppoaldo, scrittore del documento, cfr. Volpini 1968, pp. 494-497.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
