<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa X, n. 12</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3708</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1012-01-29">
                                <note type="displayed_date">1012 January 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-23" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            ref="#people/2486" key="#Princeps">Paldolfus</persName> et <persName
                            ref="#people/2446" key="#Princeps">Paldolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langovardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principalis excellentia petitione dilecti sui petenti clementer favent.
                        Quapropter noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac
                        futurorum sagacitas, quemadmodum <persName ref="#people/2448" key="#Abbots"
                            >Atenolfus</persName> venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots #Landed_possessions #Mountains #Rivers #Riverbed #Houses #Overland_transport #Wood #Hay/fodder"
                            ref="#juridical_persons/84">Sancti Benedicti</orgName> suus in <rs
                            key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Monasteries #Abbots #Castle #Mountains" ref="#places/109"
                            >Casini</placeName>
                        <rs key="#Mountains">montis</rs> dilecti filii, seu confrater noster
                        expetivit nostram excellentiam per <persName key="#Count #Intercessory"
                            ref="#people/2487">Landolfum</persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs> dilectum confratrum seu compatruelem nostrum,
                        ut ob amorem omnipotentis Dei concederemus et confirmaremus iam dicto
                        monasterio Sancti Benedicti, in quo ipse praephatus domnus Atenolfus abbas
                        praeesse videtur, omne illa preceptora quod in eodem monasterio concessa
                        sunt, sive ab imperatoribus seu a regibus vel a principibus antecessoribus
                        nostris, cum omnia quae et qualiter in ipsa preceptora scripta reperintuur.
                        Quam et concederemus in eodem monasterium Sancti Benedicti aliquantum de <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> et presa intus hanc nostram
                            <placeName
                            key="#Cities #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/173">Capuanam</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatem</rs> propinquo porta huius praedicte civitatis
                        quae dicitur Sancti Angeli, per finis et indicationibus sicut inferius
                        declaramus. Simulque et aliquam partem de duo plateae huius praedictae
                        nostra civitatis, quae sunt plateae ipsa coniunctae cum partes de claustra
                        coenobii Sancti Benedicti de intus hanc nostram predictam civitate, de
                        quibus petiit a nostra excellentia, ut firmitatis apices in praefatum
                        monasterium de cuncta ut superius praelegitur firmitatis apices fieri
                        iuberemus, cuius petitioni ob Dei amore libenter assensum prebentes hos
                        firmitatis apices in prephatum monasterium fieri iussimus, per quos omnino
                        sancimus et perpetualiter habendum et secure possidendum pars prephati
                        monasterii concedimus et confirmamus in prephatum Sancti Benedicti
                        monasterium omne illa <rs key="#Imperial/royal_diploma
                            #Marquis’/ducal/princely_diploma"
                            >preceptora</rs>, quod ibidem concessa sunt sive ab imperatoribus seu a
                        regibus vel a principibus nostris antecessoribus, tam de terris cultis vel
                        incultis, planis quam et de <rs key="#Mountains">montibus</rs> , <rs
                            key="#Rivers">aquis</rs>, et <rs key="#Riverbed">cursibus</rs> aquarum,
                        ripis, et alveis, homines, et dationes eorum omnia, et in omnibus
                        quodcumque, et quomodocumque in ipsa preceptora scripta repperiuntur totum,
                        et per omnia in eodem sanctum monasterium concessimus et confirmavimus, quam
                        et concedimus et confirmamus in iamphatum monasterium Sancti Benedicti ipsa
                        praedicta terra, et presa quae est intus hanc praedictam nostram Capuanam
                        civitatem, propinquo praedicta porta huius civitatis qua dicitur Sancti
                        Angeli, quae est terra et presa ipsa coniuncta ab uno latere cum <rs
                            key="#Walls">murum</rs> hiuis praedictae civitatis, alio latere tenet in
                        platea publici huius praedictae civitatis, haec autem terra et presa in iam
                        dictum monasterium, sic integra concessimus et confirmavimus quemadmodum
                        illa modo tenet et dominat pars prephati monasterii, simulque et concedimus
                        in eodem sanctum cȩnovium ipsum predictum murum huius civitatis in quo
                        coniuncta est ipsa praedicta terra et presa, ut licentiam et potestatem
                        habeat pars prephati monasterii facere et habere omnem edificium, quod
                        voluerit in iam dicta terra et presa, et coniungere in predictum murum huius
                        civitatis omnem edificium quod pars praephati coenovii voluerit omni tempore
                        absque lesione de ipsum predicutm murum huius civitatis […] Concedimus in
                        eodem sancto coenovium ipsa predicta platea publici huius civitatis, quae
                        adiacet infra predicta terra, quae superius praediximus, et parietem, qui
                        est de claustra praephati coenovii incipiente a porta praephati coenovii, et
                        usque ad terra et presa de heredes quod <persName key="#Landed_possessions"
                                ><name ref="Landelfridus">Landelfridus</name></persName>, ut
                        licentiam et potestatem habeat pars praephati monasterii in quantum
                        praediximus de praedicta platea facere, revolvere arcora super iam dicta
                        platea, et coniungere cum predicta terra et presa, et usque ad predictum
                        murum huius civitatis, qualiter ad pars prephati monasterii placuerit, et
                        super predicta platea facere omnem <rs key="#Houses">edificium</rs>
                        quodcumque pars praephati monasterii voluerit. Ita tamen ut sub ipsa arcora
                        et edificium quod ibi construxerit bene valeat omni tempore <rs
                            key="#Overland_transport">transire carra carecata</rs>, sive de <rs
                            key="#Hay/fodder">fenum</rs>, sive de <rs key="#Wood">ligna</rs> , vel
                        de alia omni re sicut consuetudo est in hac praedicta nostra civitate. Nec
                        non et concedimus in eodem sanctum coenovium de ipsa alia platea maiore
                        publici, quae est Silice huius praedictae civitatis pedes sex in latitudine,
                        et in longitudine quantum est a cantone de pariete, qui est de claustra
                        praephati coenovii, et usque ad casa fabricata de filii quod <persName
                            key="#Houses"><name ref="Iaquintus">Iaquinti</name></persName>, et
                        coniuncti cum praedicta parietem iamphati coenovii, et ad mensura de pede de
                        manu <persName key="#Gastaldus/vicegastaldus" ref="#people/2488"
                            >Landoni</persName> seniori <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus"
                            >castaldei</rs> mensurati ipsi predicti sex pedes in latitudine es
                        praedicta platea maiore quae est Silice, ad faciendum ibidem infra predictum
                        finis omne edificium quodumque pars prephati monasterii voluerit omni
                        tempore, itant si pars praephati monasterii voluerit incidere iam dictum
                        parietem, qui est iuxta praephatam plateam quae est Silicae, licentiam et
                        potestatem habeat illud incidere ubicumque infra predictu finis voluerit, et
                        facere ibi regias et introitus ad intrandum, et exiendum in iam dicta
                        claustra praephati cenovii cum carra et cum omnia quodcumque pars praephati
                        monasterii voluerit et in predictis sex pedibus de eadem platea facere omnem
                        aedificium quod pars praephati monasterii voluerit facere et habere ibidem
                        omni tempore. Ea scilicet ratione omnia, quae et qualiter superius legitur,
                        et partibus reipublice pertinet ob Dei amorem in praephatum monasterium
                        Sancti Benedicti illud concessimus et confirmavimus ad possessiones
                        praephati monasterii et de eius abbatibus, et rectoribus ad habendum, et
                        possidendum, et iucta legem omnia facendi exinde quod pars praephati
                        monasterii voluerit, absque contrarietate comitis, castaldeis, iudicis vel
                        sculdahis, vel cuiuscumque persona hominis contradictione vel inquietudine
                        nemine excuncta quae prelegitur ad partem praephati monasterii in aliquo
                        contraria faciente. Quod si quis hanc nostram concessionem in quomodocumque
                        violare praesumpserit, sciat se ad partem prephati monasterii compositurus
                        auri libras centus, et haec nostra concessio de quibus continet firma
                        permaneat in perpetuum. Ut autem haec nostra concessio pleniorem in Dei
                        nomine optineat vigorem nostris propriis manibus scripsimus et ex anulis
                        nostris supter iussimus sigillari. Signum domni Paldolfi senioris principis
                        (M). Signum domni Paldolfi iunioris principis (M). <persName
                            key="#Other_clerics #Professional_writer" ref="#people/4462"
                            >Adeodatus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clerice</rs> et <rs key="#Professional_writer"
                            >scriba</rs> ex iussione supradictarum gloriosae potestatis scribsi.
                        Data quarto kalendas februarii anno tricesimo primo principatus domni
                        Paldolfi senioris principis Beneventani et Capuae quarto et sexto anno
                        principatus domni Paldolfi iunioris principis, indictione decima. Actum in
                        civitate Capuana.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 104-105; Leccisotti 1965: 37, n. 12; Voigt 1902: 71, n. 211</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
