<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, cod. Vat. lat. 4939
                        (<foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>), ed. CSS, III, 30, pp.
                    529-534 </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3510</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0742-02">
                                <note type="displayed_date">742 February</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cum coniunximus nos <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">vir
                            gloriosissimus</rs> domnus <persName key="#Marquis/duke"
                            ref="#people/1918">Godescalc</persName> summus <rs key="#Marquis/duke"
                            >dux</rs> gentis Langubardorum in <geogName ref="#estates/3401"
                            key="#Gai #Fiscal_property"><rs key="#Gualdi">waldo</rs>
                            <placeName ref="#places/3401" key="#Gualdi #Fiscal_property"
                                >Noceto</placeName>
                        </geogName>, locus qui nominatur Valneo, tunc venerunt <name ref="Ringo"
                            >Ringo</name> cum partionariis suis et <name ref="Reparatus"
                            >Reparatus</name> cum germanos suos nec non <name ref="Leo">Leo</name>
                        cum germanos suos, qui fuerunt de quoddam <name ref="Wadulfus"
                            >Wadulfi</name>, et <name ref="Rodo">Rodo</name> cum fratres suos, qui
                        fuerunt de quoddam <name ref="Rodecausus">Rodecausi</name>, intentionandum
                        adversus <name ref="Deusdedit">Deosdedit</name>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabile</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbatem</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3407"><rs
                                key="#Monasteries">monasterii</rs> Sancti Iohanni</orgName>.
                        Asserebat pars nominatorum Rincuni, Reparati, Leuni et Roduni dicentes eo
                        quod: «<rs
                            key="#Casalia #Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_individuals"
                            >casales</rs> ubi resedere videmur, id est in <placeName
                            ref="#places/3470" key="#Rivers #Landed_possessions #Fiscal_property"
                            >Sapione</placeName>, locum qui nominatur Monumentum seu et Perno, nobis
                        a nominato Wadulfo domino nostro et a domno <persName ref="#people/2004"
                            key="#Marquis/duke">Romwald</persName> dati sunt, et cum ipso casales
                        liberi demissi sumus tam in Foro Novo et inordinata cum superius nominates
                        casales, et firmatas habemus exinde precepturas tam nostre libertatis vel
                        eorum concessionis et per legem securi possidere debemus tam libertatem
                        domni Romvvald quam et concessionis». Ad hęc respondebat pars Deodedi abbas
                        dicens: «Non est ita quod vobis Wadulfus superius dictus casale in Sapione,
                        id est Monumentum et Perenum dedisset, sed ante quam nominatus Wadulfus ad
                        manum potestatis ipsa substantia sua tingasset, semper <rs key="#Sheep"
                            >greges</rs> suas in integrum cum pastores de omni peculia in ipsa loca
                        pascuum abere visi fuerunt, tam ipse quam etiam et <name ref="Tindo"
                            >Tindo</name> germanus eius, et dum advenisset ad manum nominate
                        potestatis, domnus bone memorie Romvvald sic mihi exinde firmavit suum
                        preceptum de integra portione nominati Wadulfi in predictus casales, sed
                        tantummodo exinde reservavit ad suam potestatem clausuria qui facta est, nam
                        reliqua omnia nobis concessit, unde et eius tempore talem illicitam
                        altercationem mecum habuistes, sed dum ad eius aures advenisset, tunc ipsius
                        potestas direxit in iam phatos casales <name ref="Rodiperto">Rodperto</name>
                        filio <name ref="Radulfus">Radulfi</name>, qui vos exinde foras minavit; vos
                        quidem venistes cum preceptura vestra et mecum iudicium habuistes; tunc ille
                        cognoscente per testimonium, iterum michi exinde suum firmavit iudicatum,
                        quem et pręsens ostendo, et legibus possidere debeo secundum eius preceptum
                        et iudicatum iam phata territoria». Ideo nostra qui super gloriosa potestas,
                        dum hec talis intentio ante nostris piis vistigiis examinata fuisset, tunc
                        fecimus relegere preceptum et iudicatum domni Romvvald quem Deusdedi
                        firmatum habebat, similiter et <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma"
                            >preceptura</rs> et <rs key="#Cartula">cartule libertatis</rs> de
                        nominatas causa dictores vel de territuria, iuste previdemus inter eos
                        decernere ut preceptura tria, id est Rincuni et Ractuli seu Inportuni, qui
                        resedunt in Perno, ut sibi habeant medietatem de ipso casale Perno, id est
                        fine rivo qui vocatur Volutablo et rivo qui dicitur Vibente et fine vallune
                        de Salsa qui refacet et discendet in Vibente qualiter signa posita sunt; nam
                        in amplius nullam licentiam habeant querendi ipse Rinco cum partionariis
                        suis. Unde et iterum pro ampliorem agnoscendum certa veritate, direximus in
                        eodem locum <persName ref="#people/3661" key="#Gastaldus/vicegastaldus"
                            >Crissi</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldum</rs> et <persName
                            ref="#people/3662" key="#Other_palatine_officer">Potiune</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">vesterarium</rs> quibus ambulantes in
                        eodem loco cognuerunt quod iuxta fuit nostra declitio de casale Perno; de
                        autem Rodone et Reparato et Leone cum fratres suos ut si haberent cartulas
                        in eorum presentiam adducere minus nemesseant foras de casale Monumenta.
                        Illi vero neque cartulas Wadulfi, neque preceptoras ostendere potuerit, sed
                        etiam et quem nobis in Nocentum ostensa sunt falsa apparuerunt. Quibus
                        reversi nuntiaverunt nobis nominata iudices quod talem agnovissent, et nulla
                        ostendere valuerunt et per singulos dies dantes tranquillitatem nequaquam
                        ostensi sunt. Placuit nobis ut esseant de nominatos casales. Propterea hunc
                        nostrum iudicatum fieri iussimus ut nullo quoquo tempore neque Rodo cum
                        fratres suos neque Reparatus cum fratres suos neque Leo cum fratres neque
                            <name ref="Teudualdus">Theodoald</name> nęque qualibet adposita persona
                        nunquam habeant aliquod vigore querendum de iam phatos casales precepto
                        superius affiximus, sed ex hodierno die et in perpetuis temporibus tam tu
                        qui super Deusdedi abbas quam etiam et posteris tuis qua in predictum
                        sanctum locum deservierit securiter et firmiter per hunc nostrum firmissimum
                        iudicatum ipsa territuria in integrum habere et possidere valeatis. Quod
                        vero iudicatum definitionis ex iussus nominate potestatis scripsi ego
                            <persName ref="#people/3496" key="#Notary">Prasinus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs>. Actus <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/110">Benevento</placeName> in palatio mense februario per
                        indictione decima. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS2 VIII, coll. 640-641; IS2 X, coll. 466-468; Troya, CDL,
                    IV, 548, pp. 85-90; Bertolini P. 2002, 48, pp. 394-412; CSS, III, 30, pp.
                    529-534 (source of the text reproduced here); CDL, IV/2, n. 16, pp. 54-59.
                        <emph>Document summaries</emph>: Di Meo 1795-1819, II, p. 346-347; Bethmann,
                    Holder-Egger 1878, n. 134 (v. Smidt 1910, p. 136); Chroust 1888, pp.196-197;
                    Hübner 1893, n. 624; RIM, 265.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini O. 1926, n. 48.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4939</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il cod. Vat. lat. 4939, noto come <title>Liber preceptorum Beneventani monasterii
                        S. Sophiae</title> o, più comunemente, come <title>Chronicon S.
                        Sophiae</title>, fu redatto nello <foreign>scriptorium</foreign> del
                    monastero di S. Sofia di Benevento e terminato nell'anno 1119. Il documento è
                    emesso per ordine del duca Godescalco.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
