<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa XI, n. 54</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3714</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1017-05-05">
                                <note type="displayed_date">1017 May 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-25" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine summae et individuae trinitatis <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/2446">Paldolfus</persName> et <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/2445">Paldolfus</persName> fratres divina ordinante
                        providentia Langovardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principali excellentia petitione dilecti sui petenti clementer favet
                        quapropter noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac
                        futurorum sagacitas, quia <persName key="#Count #Intercessory"
                            ref="#people/2447">Grimoaldus</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> dilectus parens noster obsecravit nostras
                        excellentias, quatenus concederemus in ecclesia et <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/84">Sancti
                            Benedicti</orgName> sito in <rs key="#Mountains">monte</rs> castri
                            <placeName key="#Mountains #Castle #Monasteries" ref="#places/109"
                            >Casini</placeName>, videlicet <rs key="#Churches">ecclesia</rs>, et
                        castrum et <rs key="#Fortress">oppidum</rs> quod nominatur <placeName
                            key="#Castle #Churches #Fortress #Landed_possessions #Mountains #Mills
                            #Forests #Rivers #Riverbed #Marshes/lagoons/tombolos #Fish #Clusae/gates
                            #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Storage_buildings
                            #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2859">Sancti Urbani</placeName>, cum <rs
                            key="#Landed_possessions">terris cultis et incultis</rs>, planis et
                        montibus, per finis et indicationibus sicut inferius declaramus de quibus
                        petiit a nostras excellentias ut firmitatis apices in ipso sancto monasterio
                        exinde fieri iuberemus. Cuius petitioni a domino amorem libenter assensum
                        praebentes hos firmitatis apices in ipso sancto coenobio exinde fieri
                        iussimus, per quos omnino sancimus, et perpetualiter habendum nostris et
                        futuris temporibus, concedimus in praefato sancto monasterio beatissimi
                        confessoris Christi Benedicti sito in praephato monte et castro Casino, in
                        quo coenobio Deo protegente dominus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/2448">Atenulfus</persName> germanus et confratruus noster
                            <rs key="#Abbots">abbas</rs> praesse videtur, hoc est ipsa praedicta
                        ecclesia, et castrum, et oppidum, quod nominatur Sancti Urbani, cum terris
                        cultis et incultis, planis et montibus per has itaque finis. Prima fine
                        incipiente a loco qui nominatur ad <placeName key="#Landed_possessions"
                            >Columpnelle</placeName>, et quomodo vadit in ipsu <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/2323">Sangru</placeName>, et qualiter directe
                        descendit in <placeName key="#Landed_possessions">Iuniperita</placeName>, et
                        qualiter ascendit in <placeName key="#Landed_possessions">Colle
                            Longu</placeName>, et qualiter in serra de monte qui nominatur
                            <placeName key="#Mountains">Aciru</placeName>, et qualiter vadit in
                        serra de monte qui nominatur <placeName key="#Mountains">Ianula</placeName>,
                        et qualiter descendit in balle qui dicitur <placeName
                            key="#Landed_possessions">Bona</placeName>, et qualiter descendit in
                        fossatu qui dicitur <placeName key="#Landed_possessions"
                        >Landoni</placeName>, et qualiter directe descendit in ipse <placeName
                            key="#Landed_possessions">Aquevive</placeName> in riviu <placeName
                            key="#Rivers">Molle</placeName>, et quomodo vadit ipse rivio Molle et
                        transit in ipsa memora, et qualiter directe vadit in ipsa monumenta ad ipsu
                            <placeName key="#Bridges/pontoons">Ponticellu</placeName>, et quomodo
                        vadit in ipsa iunctura de rivio <placeName key="#Rivers">Nigro</placeName>
                        in <placeName
                            key="#Rivers #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2327">Melfe</placeName>, et qualiter vadit in ipsa fontana
                        de <placeName key="#Fountains">casa Selberi</placeName>, et quomodo retornat
                        ad <placeName key="#Landed_possessions">Sanctum Martinum</placeName>, et
                        qualiter vadit in riviu Nigru, et quomodo ascendit per eodem riviu in ipsa
                        Piscarola, et qualiter vadit in ipsu <placeName key="#Landed_possessions"
                            >Castelluczu</placeName>, et quomodo ascendit in fossa de <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2848">Albeto</placeName>, et qualiter vadit in ipsa
                            <placeName key="#Landed_possessions">Civitella</placeName>, et qualiter
                        vadit in fossa <placeName key="#Landed_possessions">Molore</placeName>, et
                        qualiter vadit per <placeName key="#Landed_possessions">Torella</placeName>,
                        et quomodo vadit in <placeName key="#Landed_possessions">furca de
                            Riu</placeName>, et qualiter vadit in <placeName
                            key="#Landed_possessions">Petra Guidorum</placeName>, et qualiter vadit
                        per ipse serre usque a praedictas Columpnelle quae est prima finis. Ipsa
                        namque praedicta ecclesia, et castrum, et oppidum, quod nominatur Sancti
                        Urbani, una cum omnibus terris cultis et incultis, planis et montibus, <rs
                            key="#Forests">silbis</rs> et <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos"
                            >paludibus</rs>, aquis et <rs key="#Riverbed">aquarum cursibus</rs>, <rs
                            key="#Clusae/gates">clausuriis</rs> et <rs key="#Fish"
                            >piscationibus</rs>, <rs key="#Mills">molendinis</rs> et ripis aquarum,
                        cetersiqeu omnibus <rs key="#Storage_buildings">edificiis</rs>, omnia et in
                        omnibus quaeque infra predicte finis concluditur, una cum omnibus hominibus
                        infra praedicti finis havitantibus, et omnibus ecclesiis infra predicti
                        finis constructis, cum omnibus terris ipsarum ecclesiarum, et cum omnibus
                        pertinetiis ipsarum omnia et in omnibus, ut praediximus, in integrum illud
                        in ipso praenominato sancto monasterio funditus concessimus ad habendum et
                        possidendum, ea scilicet ratione omnia et in omnibus, quae et qualiter supra
                        legitur, et partibus reipublicae pertinet in prefato sancto monasterio
                        sanctissimi confessoris Christi Benedicti, sito in prephato monte et castro
                        Casini, per omnia concessimus ad possessionem prephati sancti monasterii, et
                        praedicti domni Atenolfi venerabili abbati, germani et confratrui nostri, et
                        aliorum abbatum successorum eius, qui in praefato sancto monasterio
                        Beatissimi Benedicti praeesse videntur ad habendum et possidendum, et
                        legibus faciendum exinde omnia, quae ad partem praefati monasterii et de
                        eius abbatibus atque rectoribus placuerit, absque contrarietate comitum,
                        castaldeorum, iudicibus, vel sculdhais, vel ciuscumque personae hominis
                        contradictione vel inquietudine. Set perpetualiter omnia et in omnibus ut
                        suprascripta sunt sint in potestate et possessione praefati sancti
                        monasterii et de eius abbatibus et rectoribus, omni tempore nemine exinde ad
                        partem sancti praedicti monasterii vel ad eius abbatibus vel rectoribus
                        aliquo modo in aliquo contraria faciente. Quod si quispiam hanc nostram
                        concessionem in quomodocumque violare praesumpserit, sciat se ad partem
                        praephati monasterii et ad eius abbatibus atque rectoribus compositurus auri
                        libras centum, et haec nostra concessio de quibus continet firma permaneat
                        in perpetuum. Ut autem haec nostra concessio verius observetur manu propria
                        scripsi et ex anulis nostri subter iussimus sigillari. Signum domni
                        excellentissimi Paldolfi principis (M). <persName
                            key="#Professional_writer #Other_clerics" ref="#people/4462">
                            Adeodatus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clerice</rs> et <rs key="#Professional_writer"
                            >scriba</rs> ex iussione supradictarum gloriosarum potestatum scripsi.
                        Data tertio nonas magii, anno secundo principatus domni Paldolfi et undecimo
                        anno principatus domni Paldolfi gloriosorum principum ac fratrum, indictione
                        quintadecima. Actu in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Gattola 1734: 107-108; Leccisotti 1965: 79, n. 54; Voigt 1902: 71, n. 214.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
