<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, cod. Vat. lat. 4939
                        (<foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>), ed. CSS, III, 41, pp.
                    554-556 </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3521</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0917-07-03">
                                <note type="displayed_date">917 (?) July 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            ref="#people/305">Landolfus</persName> et <persName ref="#people/154"
                            >Atenolfus</persName> divina ordinante providentia Langobardorum gentis
                        principes. Cum principali excellentia petitionibus dilectorum suorum omnibus
                        iuste petentibus clementer favet, qua propter noverit omnium fidelium
                        nostrorum presentium ac futurorum sagacitas quoniam <persName
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus" ref="#people/3669">Drogo</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldeus</rs>
                        <rs key="#fidelisOf">fidelis</rs> noster <rs key="#Intercessory">per</rs>
                        <persName ref="#people/3670" key="#Intercessory #Gastaldus/vicegastaldus"
                            >Rodelpotum</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldeum</rs> carissimum <rs
                            key="#parentOf">parentem</rs> nostrum nostram precabit excellentiam ut
                        concederemus ei medietatem de omnibus rebus que fuerunt cuiusdam <name
                            ref="Petrus">Petri</name> filius <name ref="Radelandus"
                        >Radelandi</name>, quam iudicabit <rs key="#Slave">servis et ancillis</rs>
                        suis et <name ref="Wala">Guale</name>
                        <rs key="#Freeborn">homini libero</rs>
                        <rs key="#Property_of_persons_without_heirs">qui sine heredibus de hoc
                            seculo decesserunt</rs>, et ideo legaliter res illorum <rs
                            key="#Fiscal_property #Mention #Inflow">ad sacrum nostrum devenit
                            palatium</rs>, nec non concederemus illi <rs key="#Size #Roads">sex
                            pedes de terra in latitudine de ipsa bia puplica</rs>
                        <rs key="#Fines">que pergit</rs> a porta Rufini in ipso <rs key="#Rivers"
                            >flumine</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/2348">Sabbato</placeName>, a <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> quam ei pars <orgName
                            ref="#juridical_persons/3440" key="#Mother_churches">ępiscopii</orgName>
                        dedit et quomodo pergit usque in ipso <rs key="#Rivers">flumine</rs>, et est
                        lata ipsa bia in uno capite pedes triginta, in medio est lata pedes
                        quadraginta octo et in alio capite est lata pedes sexaginta, et per ipsos
                        sex pedes quos ei exinde concedimus a terra quam pars sacratissimi episcopii
                        illi dedit et quomodo vadit in predicto flumine, ut liceat inde ire ipsa
                        aqua de ipso <rs key="#Mills">molino</rs> eius absque lesione de ipsa bia,
                        ut non noceat ipsa aqua homines qui per ipsam biam baricant, ita tamen ut
                        ille Drogo et eius heredes semper facere debeant talem <rs
                            key="#Bridges/pontoons">pontem</rs> unde bene baricare possit <name
                            ref="Rodelgisus">Rodelgisus</name> et alii homines et illorum heredes ad
                        ipsa molina sua cum suis utilitatibus, de quibus petiit sibi fieri munitione
                        a nostra excellentia. Cuius petitione libenter adsensum prebentes, hos
                        nostre munificentie apices exinde ei fieri iussimus, per quos omnino
                        sancimus et perpetualiter tibi prenominato Dragoni gastaldeo fideli nostro
                        concedimus per presens hoc nostrum roboreum preceptum iam dictam medietatem
                        de omnibus rebus que fuerunt predicti Petri filius Radelandi, quam iudicabit
                        servis et ancillis suis et Guale homini libero qui sine eredibus de hoc
                        seculo decesserunt, et ideo res illorum legaliter ad nostrum sacrum devenit
                        palatium; simulque concedimus tibi sex pedes de terra in latitudine de
                        predicta bia publica que pergit a porta Rufini in ipso flumine Sabbato, a
                        terra quam tibi pars episcopii dedit et quomodo vadit in predicto flumine,
                        ut liceat per ipsos sex pedes ire aqua de ipso molino tuo quod tibi predicto
                        pars ępiscopii dedit absque lesione de ipsa bia, ut sic ipsa aqua per ipsos
                        sex pedes decurrat, ut non exeat in ipsam biam ut noceat homines qui per
                        ipsam biam baricant, et ut semper facias tu et tui heredes talem pontem unde
                        bene baricare possit Radelgisus et alii homines et illorum heredes ad ipsa
                        molina sua cum suis utilitatibus. Hec autem omnia que tibi concessimus
                        habeas et possideas sine contradictione comitis, gastaldei seu iudicibus
                        nostris vel cuiuscumque persone, et ut nullus de predictis omnibus
                        inbasionis aut contrarietatis vobis ingerere ullam violentiam presumat, sed
                        perpetuis temporibus tu prephate Drogo tuique eredes per hanc nostram
                        concessionem illa omnia habeatis et possideatis, facientes exinde quodcumque
                        volueritis. Porro ut hoc quod iubemur ab omnibus immobiliter observetur,
                        manu propria scripsimus et anulo nostro iussimus sigillari. <persName
                            ref="#people/3414" key="#Writer #Other_clerics">Ursus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Writer">scriba</rs> ex
                        iussione supra dicte potestatis scripsit. Data quinto nonas mensis iulii in
                        anno septimo decimo principatus dominorum nostrorum Landolfi et Atenolfi,
                        indictione septima. Actus in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities #Fiscal_property #Roads" ref="#places/110"
                            >Beneventi</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS1 VIII, col. 648B-649C; IS2 X-2, col. 472C-473B; CSS,
                    III, 41, pp. 554-556 (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Poupardin 1907, Catalogue, I, n. 79 (v. Smidt p. 119);
                    Voigt 1902, 127.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini O. 1926, 138.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4939</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il cod. Vat. lat. 4939, noto come <title>Liber preceptorum Beneventani monasterii
                        S. Sophiae</title> o, più comunemente, come <title>Chronicon S.
                        Sophiae</title>, fu redatto nello <foreign>scriptorium</foreign> del
                    monastero di S. Sofia di Benevento e terminato nell'anno 1119. Il documento è
                    emesso dai principi Landolfo I e Atenolfo II e presenta alcune discordanze nella
                    formula di datazione: l'anno di regno di Landolfo I riporta al 917 e l'indizione
                    al 918. Secondo Bertolini lo scriba potrebbe aver confuso l'indizione con l'anno
                    di Atenolfo II, non espresso nel documento (cfr. Bertolini O. 1926, p. 36, nt.
                    2). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
