<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa LXVI, n. 7</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2704</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1034-01">
                                <note type="displayed_date">1034 January</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-01" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri Iesu Christi. Nono decimo anno principatus domni
                        Pandolfi et sextodecimo anno principatus domni Pandolfi eius filii gloriosis
                        principibus mense ianuario, II indictione. Quemadmodum conveniens iudicis
                        legibus de iudicio agere, nos denique Unso iudex una cum ceteris illustris
                        viris resedissemus in aula palatii huius Capuanae civitatis supradictorum
                        gloriosorum principum ante eius aspectu venit Basilius egregius diaconus et
                        monachus ac prepositus seu omni modo procurator monasterii Beati Benedicti,
                        sito intro hanc praedictam Capuanam civitatem iuxta platea adhibite adito
                        porte quae dicitur Sancti Angeli, etenim eiusdem beati monasterio consituto
                        in monte qui dicitur Casino celsior prae omnibus caeteris eius monasteriis.
                        Ipse namque Basilius egregius diaconus et monachus ac praepositus allatis in
                        suis manibus duabus cartae scriptis, qui cum venisset anxie gracilis voce
                        praedicti gloriosi principi cepit intimare et dicere domine reminisce
                        quoniam ante te et ibidem aderat Petrus iudex et Agelchisius advocatus
                        eiusdem monasterii domino Theobaldus venerabilis abbas eiusdem monasterii
                        sicut ista maior legitur carta, ordinem fecit cum Adenulfo comite
                        Aquinensis, et ut ista alia scripta brevius legitur carta mihi guadiam
                        dedere comitis eiusdem Aquinensis, sed iudicio Dei casus humana fragilitatis
                        ipse iudex atque advocatus, et de testibus qui inter adherant obiere, et
                        ordines isti inroborati remansere, sed Dea gratias vestra potestas ante
                        cuius providentia fuit, permanet benignus namque suprascriptus princeps et
                        profetica docet vaticinatione "iusta iudicate filii hominum et alibi"
                        iustitiam diligite qui habitatis terram, ad hac dicta prudens accomodans
                        aures, et alia intelligentes nos vocare ad se, cepitique dicere nobis, quid
                        tipi videtur de hiis scriptionibus, quibus ante nos ordine quo legitur fuit
                        constituto, et Petrus iudex et Agelchisius advocatus eiusdem monasterii et
                        de testibus qui tunc ibi aderant obiere et scriptiones istae inroboratae
                        remanserunt. Nos vero talia auditi intra nos cogitante responsum dedimus
                        illi valde stabile hordine in pars suprascripti monasterii exinde esse
                        potest Deo gratias a quo vestra manet gloria de obitu illorum hic minime
                        impeditur, quia maior est quod ordines honorum tribueret, quam cui tributur
                        ut vos estis per quem iudices et alii honores constituti sunt, et nos qui
                        minime iudices per nostrum iussum valemus in partibus suprascripti
                        monasterii emittere iudicatu scriptum, et per vos roboratum; hac autem
                        memorans gloriosus princeps audientes placuit ei praecipitque nobis, vade,
                        et ut melius tibi videretus, ex hoc dispone et forsitan aliquid in his
                        scriptionibus inutilis inveniens ad congruum duc, et robora illud in pars
                        suprascripti monasterii, nos reminiscimus quia quando fuit hoc constitutum
                        fuit dictum, ut qualiter melius absque deceptione esse poterit, ita esset
                        scriptum et roboratum. Prelatus namque gloriosus princeps etiam cartam ipsis
                        in nostra dedit manu et nos illis accipientes amoti ab eo notarium fecimus
                        venire, et cartam ipsis per ordinem legere a summo usque deorsum prior
                        continet ita </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 132; Leccisotti 1974: 363, n. 7</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
