<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio Storico Diocesano, Archivio Arcivescovile, Diplomatico, + N
                    74</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3311</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Ordinatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0893-05-13">
                                <note type="displayed_date">893 May 13</note>
                                <note type="dating_elements">Anno d'impero di Guido</note>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-08" who="mviti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Other_clerics"><name ref="Georgius">Georgi</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs>, avitator in loco
                            <placeName>Branchalo</placeName>, ubi dicitur Purghatile, f. qd.
                        Aggifridi, quia qd. Gheifridi religiosus clericus, bisavus meus, costruxsit
                            <orgName>ecclesiam beate Sancte Marie et beati Mihaeli archangeli adque
                            beati Petri princeps apostolorum</orgName> in proprio territurio suo
                        fundavit, in loco qui dicitur Branchalo et per dotis paginam de rebus suis
                        aliquit contulit et taliter constituit, ut post decesso suo Georgi pbr filio
                        suo, cuius [fidem et opi]nionem et bona conversationem cognoverat abere, in
                        ipsa Domini ecclesia rectorem et gubernatorem confirmavit ibidem, Dei
                        peragendum officium et omnia res ipsius ecclesie pertinentibus fuisset
                        potestatem regendum, gubernandum, meliorandum […] qualiter voluisset; et pro
                        redemptione anime eius tertia vices in annos, ipse et successores suos,
                        idest in festivitate sancte Marie et sancti Michaeli adque in festivitate
                        sancti Petri pascere deberet […] pauperes dece. Et post vero decesso
                        sepedicti Georgii pbr, quis de aliis filiis vel de nepotibus eius […] proles
                        eorum, in ipsa Domini ecclesia tonso capite deservire voluisset, in loco
                        eius […] ibi ordinatus […] decessum, ut omnia et in omnibus sicut superius
                        in eu (sic) confirmaverat, in eius potestatem persistere et ipsa
                        [ordinationis] cartula de rectore in rectore semper procelisset (sic), sicut
                        ibi continere dinuscitur. Proinde modo ego q.s. Georgi [cler …] quidem
                        prole, seo [… nepu]s secundum ipsius qd. Gheifridi clerici bisavus meus
                        dispositione, per hanc cartulam ordinare et confirmare videor te Sisimundo
                        pbr, qui Gundo vocatur, nepote meo in predicta Domini ecclesia Sancte Marie
                        et beati [Mihaelis et Sancti] Petri et in omnibus casis et rebus ipsius
                        ecclesie pertinentibus, tam domnicatis quam et massariciis, cum fundamentis
                        et [universis fabricis suis], curtis, ortis, terris, vineis, olivis, silvis,
                        virgariis, pratis, pascuis (…); una cum ecc. iudicati vel quacumque
                        scriptionis paginam, quas exinde in suprascripto qd. Agiprando pbr germano
                        meo emesse fuerunt […] pertinentes, te inibi ordinare et confirmare videor,
                        quatenus a presenti die suprascripta Domini ecclesia, seo casis et rebus (…)
                        in tua sit potestatem iusta ipso dotis titulo diebus vite tue abendi,
                        imperandi, laborare faciendi, gubernandi, usufructuandi, seo ordinandi […]
                        ponendi modis omnibus, qualiter tua fuerit voluntas (…). Et in ipsa Dei
                        ecclesia per te aut per tuam dispositionem officium Dei et luminaria seo
                        missarum solemnia fieri debeant et per singulos annos tres vices pascere
                        debeas pauperes decem, sicut in ipso dotis titulo ad suprascripto Gheifridi
                        clerico bisavus meus constitutus est ecc. Actum Luca. Scrive:</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MDL 4/2, App., n. 54, pp. 69-70; MDL 5/2 n. 987; ChLA, 86, n. 30, pp. 102-105</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Sottoscrizioni autografe: Leo notarius (scrittore). Sottoscrizioni con
                        <foreign>Signa</foreign>: </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
