<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, V.7</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc36</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-21" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini dei eterni. Otto divina miserante clemencia imperator
                        augustus. Si ad cultum eterni regis delubra et venerabilia loca sanctorum
                        pravorum nefandis operibus hominum revocare studuerimus, procul dubio
                        nostrum imperium temporale stabiliri et future lucis premium promereri
                        arbitramur; ad hoc enim largitor omnium bonorum culmen imperii nostri
                        potenti dextera sublimare dignatus est, ut incessanter debitas ipsi laudes
                        persolventes ecclesiarum curam habere eisque sub institutis prissce
                        religionis constituere pervigili sollercia procuremus. Proinde noverit
                        universitas omnium sancte dei ecclesie fidelium nostrorumque presencium
                        videlicet ac futurorum, quod nos ingredientes opulentam Italiam sapida
                        indagine perscrutari cepimus cenobia in eadem constructa vitamque et mores
                        cenobitarum in ipsis degencium, cumque iam quedam illorum nobis essent
                        cognita, non post multum temporis relatu quorundam accepimus unum in honore
                        beati Silvestri confessoris Christi in comitatu Mutinense constructum quod
                        Nonnantula vocatur omnibus aliis maius et quod olim exemplar bene vivendi et
                        sancte conversacionis fuerat reliquis, pene iam annulatum atque fondotenus
                        depopulatum iniquorum pravitate hominum, eo quod per longa curricula annorum
                        amminicula caruit abbatum. Hoc audientes ab intimo pectoris suspiria
                        traximus commotique pietate ingemuimus, supplicantes dominum quatinus talem
                        nobis prepararet virum qui tanto officio inveniretur dignus. Extemplo
                        nostros religiosos palatinos et familiares illuc direximus qui monachos
                        prefati municipii eorumque vitas et mores diligenter disscuterent et, si
                        quem ministerii idoneum repererint, celeri cursu honorifice nostre magestati
                        presentarent; verum tamen, horessco referens pro dolor, nullus ibidem est
                        inventus qui tam nobile valeret deferre pondus. Posthac consultu sapientium
                        reduxi oculos meos ad aulicos, inter quos quendam archimandritem et
                        consecretalem meum Iohannem nomine repperi probis moribus ornatum pudicum
                        sobrium docibilem Greca sciencia non ineruditum tociusque prudencie et
                        sanctitatis fulgore preclarum, quem conscilio virorum illustrium deumque
                        timencium et eleccione fratrum in iam dicto monasterio commanencium a nostro
                        cubili et necessariis consciliis abstraentes supranominatis fratribus in
                        patrem et rectorem prefecimus. Cui etiam Theophany rogatu et interventione
                        coniugis et consortis imperii nostri confirmacionis preceptum conscribi
                        iussimus, nominative de curte que vocatur Fainano, Lizano et Gabba simul cum
                        silva maiore usque ad fines Capuniano et usque ad flumen vocato Leo, et de
                        insula que dicitur Panario usque in Fossa munda et in silva communi, sanctum
                        Petrum in Siculo, Bondenum, castrum Kanidolum ubi piscatores ipsius
                        monasterii pisscari debent, tam sursum usque Mantuam quam deorsum usque
                        Ravennam; et de aqua que currit iuxta castellum Pancianum et vocatur Gena,
                        in qua nullus audeat molendina facere sine iussione abbatis et fratrum
                        preter ipsa duo que inibi sunt constructa eidem monasterio pertinencia,
                        simul cum aliis castellis curtibus capellis oratoriis mansis masariciis
                        piscacionibus servis ancillis aldiis aldiabus servis originalibus molendinis
                        aquis aquarumque ductibus salictis campis vineis pratis stalariis olivetis
                        silvis, de omnibus quoque rebus que dici et nominari possunt iam dicto
                        monasterio pertinentibus legaliter et de quibus precepta habentur in eodem
                        loco confirmata a precessoribus nostris imperatoribus et regibus Aistulfo,
                        Karulo, Hugone. Iubentes etiam precipimus ut, si quemquam hominum in
                        prenominato castello Nonantula habitancium contigerit ire ad quodlibet
                        mercatum vel negocium sive per terram seu per aquam, pro nullo negocio
                        donent teloneum curaturas terraticum ripaticum. Precipientes insuper iubemus
                        ut nullus dux marchio comes vicecomes sculdachius gastaldius nullaque regni
                        nostri magna vel parva persona in predicto monasterio placitum tenere audeat
                        aut ad tenendum venire presumat sine iussione et invitatu iam dicti abbatis
                        suorumque successorum, neque in silvis prefato cenobio pertinentibus
                        venacionem exercere conetur aut fodrum exigere temptet predictumque abbatem
                        suosque successores et monachos ibidem deservientes inquietare molestare aut
                        de rebus ipsis pertinentibus disvestire aut servos et colonos eorum
                        aripergare presumat. Si quis autem huius nostri precepti paginae temerarius
                        violator extiterit, sciat se compositurum auri optimi libras mille,
                        medietatem kamere nostre et medietatem prenominato abbati suisque
                        successoribus, et quod deterius est penam perpetue damnacionis adepturum.
                        Quod ut verius credatur diligenciusque ab omnibus observe[tur, a]nulli
                        nostri impresscione presentem paginam manu propria roborantes inferius
                        sigillare precepimus. Signum domni secundi Ottonis serenisimi imperatoris et
                        invictisimi augusti.  Iohannes cancelarius advicem Petri episcopi et
                        archicancellarii recognovi et subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH D O II n. 283.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
