<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa XIII, n. 7</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">3721</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1023-06-02">
                                <note type="displayed_date">1023 June 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                           key="#Princeps" ref="#people/2436">Paldolfus</persName> et <persName
                           key="#Princeps" ref="#people/2437">Iohannes</persName> filius eiusdem
                        gloriosi principis divina ordinante providencia Langobardorum gentis <rs
                            key="#Princeps">principes</rs>. Cum principalis excellentia petitioni
                        dilecti sui petenti clementer favet, nunc et semper illud quapropter noverit
                        omnium fidelium nostrorum presencium scilicet ac futurorum sagacitas quia
                            <persName key="#Marquis/duke #Intercessory">Ademarius</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">dux</rs> et marchio, et <persName
                            key="#Intercessory"><name ref="Landolfus">Landolfus</name></persName>
                        filius quondam <persName><name ref="Guaymarius">Guaymarii</name></persName>,
                        et <persName key="#Intercessory"><name ref="Lando">Lando</name></persName>
                        filii quondam <persName><name ref="Indolfus">Indolfi</name></persName>, et
                            <persName key="#Intercessory"><name ref="Auloaldus"
                            >Auloaldus</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Auscencius">Auscencii</name></persName>, et <persName
                            key="#Intercessory"><name ref="Radelchisus"
                            >Radelchisius</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Radoaldus">Radoaldi</name></persName>, et <persName
                            key="#Intercessory"><name ref="Auloaldus">Auloaldus</name></persName> et
                            <persName key="#Intercessory"><name ref="Laydolfus"
                            >Laydolfus</name></persName> fratres filii quondam <persName><name
                                ref="Unericus">Unerici</name></persName>, et <persName
                            key="#Intercessory"><name ref="Unericus">Unericus</name></persName>
                        filius quondam <persName><name ref="Unericus">Unerici</name></persName>, et
                            <persName key="#Count #Intercessory" ref="#people/2928">Lando</persName>
                        et <persName key="#Count #Intercessory" ref="#people/2927"
                            >Landenolfus</persName> germani comitibus filii quondam <persName
                            key="#Count" ref="#people/2439">Landolfi</persName>
                        <rs key="#Count">comiti</rs>
                        <geogName key="#Count" ref="#estates/1938">Calbensis</geogName>, et
                            <persName key="#Count #Intercessory" ref="#people/2929"
                            >Atenolfus</persName>, et <persName key="#Count #Intercessory"
                            ref="#people/2930">Paldolfus</persName>, et <persName
                            key="#Count #Intercessory" ref="#people/2931">Landenolfus</persName>, et
                            <persName key="#Count #Intercessory" ref="#people/2932"
                        >Guido</persName>, et <persName key="#Count #Intercessory"
                            ref="#people/2933">Adenolfus</persName> germani comitibus filii
                        bidelicet <persName key="#Count #Intercessory" ref="#people/2440"
                            >Atenolfi</persName> comitis Calbensis tamen germani isti una cum licere
                        ipsius Atenolfi comiti suis genitoris nostras deprecaverunt clemencias, ut
                        per nostros preceptali paginam concedi iuveremus pro Christi pietatem et
                        animabus nostri mercedem domno <persName key="#Abbots" ref="#people/2438"
                            >Theobaldo</persName> reverentissimo <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots #Lakes #Aqueducts #Specialized_workers #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Rivers #Riverbed #Portus #Canals #Infrastructures #Roads" ref="#juridical_persons/84">Sancti
                            Benedicti</orgName> situs in <rs key="#Mountains">monte</rs>
                        <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Castle #Mountains #Monasteries" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName> pro ipso sancto suo monasterio vel ad cunctos eius
                        successores, ut amodo et semper omni tempore quando voluerit pars ipsius
                        sancti monasterii ut potestatem et licerem haberet mittere in lacu
                        Patriensem <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">pro
                            piscandum</rs> duas lontres, una cum <rs key="#Specialized_workers"
                            >quatuor homines</rs> et cum suis retiis, et reliquia omnia conciatura
                        suorum, que ad unam paraturiam causa piscandi pertineret ut piscarent illi
                        in eodem <rs key="#Lakes">lacu</rs>
                        <placeName
                            key="#Lakes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function 
                            #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Specialized_workers #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#places/701">Patriensem</placeName> ut voluissent, et quandiu
                        voluissent absque omni contrarietate cuiuscumque personae hominis, vel
                        absque omnem dacionem nostri palacii et parti nostrae publicae dandum per
                        ipsam piscacionem eiusdem paraturiae. Seu et de altere unius paraturiae quod
                        concessum est per antiquitus eiusdem sancto monasterii in racione et ordine
                        cum reliqua omnia, ut hic subter dicturi erimus. De quibus pecierunt a
                        nostris excellenciis, ut nostrae municionis apices inde eis fieri iuveremus,
                        quarum precatum benignissime exaudientibus hos nostrae firmitatis apices
                        inde eis fieri iussimus. Per quos omnino sancimus et perpetualiter abendum
                        nostris et futuris temporibus per hoc nostrum roboreum preceptum concedimus
                        tibi qui super domno Theobaldo reverendissimo abbati monasterii Sancti
                        Benedicti situs in monte castro Casino pro ipso sancto tuo monasterio vel ad
                        cunctos tui successores, ut amodo et semper omni tempore, quando voluerit
                        pars ipsius dancti tui monasterii, quatenus potestatem et licenciam habeat
                        mittere in lacu Patriensem pro piscandum eodem lacu duos lontres, una cum
                        quatuor homines cum suis reciis et cum reliqua omnia conciaturia et ordinem,
                        quae ad unam paraturiam pertinet pro piscadum, ut piscari deveant illi in
                        eodem lacu Patriensem, ut voluerit et quandiu voluerit, absque omni
                        contrarietate cuiuscumque personae hominis. Insimul et confirmamus vobis per
                        hoc nostrum praeceptum et una alia vestra paraturia cum suos lontres et cum
                        hominibus, et cum reciis, et reliqua omnia eius pertinencia, et illam
                        piscari liceat in eodem lacu Patriensem omni tempore quae et qualiter
                        voluerit et quantum voluerit, ut quemadmodum ipsius sancto tuo monasterio
                        concessum est a principibus nostri antecessoribus, et omnem dacionem quod ex
                        predictis ambobus paraturiis per ipsam piscacionem evenire debuerint in
                        partem reipublicae nostrae et nostro palacio quatenus sint tibi qui supra
                        domno abbati et ipsius sancti tui monasterii, et ad cunctos tui successores
                        per hoc nostrum praeceptum concessum ad faciendum inde omnia quod vobis
                        placuerit. Nec non et concedimus tibi qui super domno abbati et ipsius
                        sancti tui monasterii et cunctos tuos successores ut licenciam et potestatem
                        habeat pars ipsius sancti tui monasterii ponere furcas et <rs key="#Canals">canales</rs>
                        et aurire aquas in <rs key="#Rivers #Riverbed">fluvio</rs>
                        <placeName key="#Rivers #Riverbed #Portus #Canals #Infrastructures 
                            #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Aqueducts #Roads #Fiscal_property 
                            #Textual_occurrence #Object #Function 
                            #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches" 
                            ref="#places/609">Vulturno</placeName> in <rs key="#Portus">portum</rs> et
                        <rs key="#Roads">via publica</rs> illa quae est coniuncta cum muro, quae est
                        <rs key="#Fortifications">Castellone</rs> de monasterio <rs key="#Nuns/sanctimoniales">puellarum</rs> 
                        <orgName key="#Nuns/sanctimoniales #Monasteries #Fortifications">Sanctae Dei genitris 
                            et virginis Mariae</orgName>,
                        quae est de foris hanc nostram Capuanam cibitatem, et liceat vos et pars
                        ipsius tui monasterii in eodem fluvio, et in eadem via publica qui mergit ad
                        ipsu portum, et ad ipsam aquam ubicumque vobis aptum fuerit, et circa muro
                        ipso de ipso castellone, vel circa <rs key="#Tower">turrem</rs> 
                        quam ibidem inchoata est facere
                        pilas, seu volvere arcoras, facere ibidem omnem <rs key="#Infrastructures">aedificium</rs> sive ex
                        parietibus constructum, sive ex lignis, sive super terra, sive subtus
                        terram, ut volueritis, vel in aliam viam publicam ibique coniunctam
                        deducendi per ipse aedificio, vel laborem vestrum aquam ad vestro <rs key="#Aqueducts">Valneo</rs>,
                        quem in curte vestri monasterii construi fecisti, absque contrarietate
                        cuiuslibet persone hominis. Insimul et confirmamus vobis per hoc nostrum
                        preceptum, et omnibus sigillatis preceptis pertinentia de ipso sancto vestro
                        monasterio, quae ab imperaoribus, seu et a principibus ei concessum ad rem
                        publicam pertinentia, ut omnia sint vobis confirmata secundum eorum
                        continenciis ad faciendum inde omnia quod vobis placuerit absque
                        contrarietate comitis, castaldei, iudicis, vel de alia persona hominis vobis
                        contrariam ingerenti. Quod si quispiam hanc nostram concessionem violari
                        presumpserit sciat se esse compositurus tibi, qui super domini abbati et ad
                        partem ipsius sancti tui monasterii, et ad cunctos tuos successores auri
                        purissimi libras centum, et haec nostra concessio de quibus continet sit
                        vobis firma semper. Ut autem haec nostra concessio verius observetur manu
                        nostra scrivimus, et ex annulo nostro subter iussimus sigillari (M). Signum
                        domni Paldolfi excellentissimi principis. <persName
                            key="#Professional_writer #Other_clerics"><name ref="Petrus"
                                >Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Professional_writer"
                            >scriba</rs> ex iussione praedictae serenissimae potestatis scribsi.
                        Data quarto nonas iunias, anno secundo principatus domni Paldolfi, quam et
                        secundo anno principatus domni Iohannis eius filii gloriosis principibus,
                        indictione sexta. Actum in <rs key="#Cities">cibitate</rs>
                        <placeName key="#Cities #Assembly #Monasteries 
                            #Rivers #Riverbed #Portus #Canals #Infrastructures 
                            #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Aqueducts #Roads
                            #Tower #Fortifications #Fiscal_property 
                            #Textual_occurrence #Object #Function 
                            #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches" ref="#places/173">Capuana</placeName>.
                        (SI)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1974: 129; Leccisotti 1965: 107-108, n. 7; Voigt 1902: 218, n. 71; Gallo
                    1937: 67, n. 79.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
