<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
<<<<<<< HEAD
                <title><foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign>, IV, doc. n. 390, pp.
                    325-327.</title>
=======
                <title>Borgia 1763-1769, II, pp. 378-380</title>
>>>>>>> 164b49cc959619584046518cefe967423ebd6f84
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3592</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
<<<<<<< HEAD
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
=======
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
>>>>>>> 164b49cc959619584046518cefe967423ebd6f84
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
<<<<<<< HEAD
                            <origDate when="1048-08">
                                <note type="displayed_date">1048 August</note>
                                <note type="dating_elements"/>
=======
                            <origDate when="0988-05-17">
                                <note type="displayed_date">988 May 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
>>>>>>> 164b49cc959619584046518cefe967423ebd6f84
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
<<<<<<< HEAD
                <change when="2022-07-24" who="pmassa">creation of record</change>
=======
                <change when="2022-12-13" who="pmassa">creation of record</change>
>>>>>>> 164b49cc959619584046518cefe967423ebd6f84
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
<<<<<<< HEAD
                    <ab>+ In nomine Domini. Tricesimo anno principatus domini nostri Guaimarii
                        gloriosi principis, et decimo anno ducatus eius Amalfi et Syrrenti, et
                        septimo anno principatus et ipsorum ducatuum domini Gisulfi eius filii
                        eximii principis et ducis, mense augusto, prima indictione. Nos Paldulfus
                        germanus filius domini Guaimarii invictissimus princeps et dux, et filius
                        bone memorie domini Guaimarii principis, clarefacio quoniam mihi est
                        pertinente abere rebus in loco Palma, nostra pertinentia que est infra
                        Salernitane finibus et ipsa res sunt petie quadtuor que sunt cum arbustis
                        vitatis et holibetis et vacuum. Prima petia est in locum ubi propio Rofano
                        dicitur, abet finis de uno latere fine via que pergit ad castellum de ipso
                        loco Palma, de alio latere et de uno capite fine monasterii Sancte Dei
                        genitricis semperque Virginis Marie que constructa esse videtur ad illam
                        Speluncam, a super Ercica, iusta Monte Besubeo, adque monasterium Sancti
                        Salvatoris quod constructum est in locum qui dicitur Vallu ultra flubio
                        Dragonareo, de alio capite est fine terra Romani sclavi. Secunda petia
                        ibique loco Rofano, abet fines de uno latere et de uno capite terra
                        suprascripti monasterii et de alio latere finis iamdicti monasterii, et de
                        alio capite finis ecclesie Sancti Martini et pertanget in fine terre ex
                        dicti monasterii. Tertia petia in ipso loco ibi dicitur Adcaba, que est per
                        ec fines da una parte fine . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
                        presbyteri. et pertangit ad finem de hominibus de Carbonara de alia parte
                        fine suprascripti domini nostri Guaimarii et pertanget in fine de hominibus
                        de Liciniana. et de uno capite fine de mannilla de carbonaria . . . . et de
                        alia parte fine via lauritana. Quarta petia in ipso loco ubi dicitur ad
                        Campum da Sanctu Salbatore qui abet finis de una parte fine suprascripti
                        monasterii, de alia parte fine de hominibus de Carbonara, de uno capite fine
                        via pubblica, de alia parte fine Luperisi et pertanget in fine de hominibus
                        de Toraczanum hec autem supradicte quadtuor petie de terris per supradictos
                        fines congruum est mihi qui supra Paldulfus commutationis hordine. dare et
                        tradere domino Stefano abbati supradicti monasterii pro parte prefati
                        monasterii, et ideo, sicut mihi congrum est, mea bona bona bolumtate per
                        supradictorum gloriosorum principum et ducum cuius pertinet . . . . . . . .
                        . . . . . . . . coram presentia Amati iudici quem supradicta gloriosa
                        potestas missum suum inter nos dirigendum quam et ante subscriptos idoneos
                        homines qui inter nos essendum convocavimus commutationis hordine tradidi
                        tivi domino Stefano venerabilis abbas inclite supradicte quadtuor petie de
                        terris per supradictos fines cum omnia intra ipse quadtuor petie . . . . . .
                        . . . . . . . . pertinentiis et cum vice de viis suis . . . . . . . . . . .
                        . . . . . . . . pars suprascripti vestri monasterii integram suprascriptam
                        meam traditionem habeatis et de eas faciatis omnia quod volueritis. Et
                        propter confirmationem uius commutationis per hanc cartam per absolutionem
                        supradicte gloriose potestatis ante ipsum amatum iudicem suscepi . . . . . .
                        . . quadtuordecim chartule. que declarate sunt in ipsa carta que abet
                        firmatam retinuerunt inclitas omnes rebus suprascripti vestri monasterii que
                        est in locum Caballara, finibus Salerni, qualiter . . . . . . . . . .
                        continunt ipse quadtuordecim cartule. Et quas et quantum, ad pars
                        suprascripti vestri monasterii est pertinens per totas fines et pertinentias
                        de ipsum locum Cabellara, integrum . . . . . . . . . . . . . abbate
                        commutationis hordine suscepi una tecum adesset advocator predicti vestri
                        monasterii ea ratione ud semper ego qui supra Paldulfus et meos heredes
                        abeamus ipse quadtuordecim cartulas de inclitis supradictis rebus de ipsum
                        locum Cabellara et cum omnibus intra ipsam rem . . . . . . . . . pertinenti
                        et cum vice de viis suis cum omnia quas continunt . . . . . . . . exinde
                        quicquid voluerimus. Et per convenientia guadiam dedi ego qui supra
                        Paldulfus tibi predicto domino abbate et fideiussorem tibi posui Guaiferius
                        filius quondam gisulfi comitis, et pro guadia obligo me ego qui supra
                        Paldulfus et meos heredes semper defendere tivi et dicto domino abbati et at
                        tuos successores et at pars predicti vestri monasterii inclitam supradictam
                        meam traditionem . . . . . . . . . . . . . . . . tradidi ab omnibus ominibus
                        et partibus . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . monasterii per
                        vos ipsos aut per se defensores esse volueritis . . . . . . . . . . . . . .
                        . . et potestatem habeatis qualiter volueritis cum omnes . . . . . . . . . .
                        . . . . . . . . . . . defendere volueritis. Et si sicut superius legitur ego
                        et meos heredes tivi predicto domino abbati et at tuos successores non
                        adimplemus et suprascripta rebus exinde remobere aut contradicere
                        quiesierimus, per ipsam guadiam componere obligo me supradictus Paldulfus et
                        meos eredes tivi supradicto domino abbati et ad tuos successores seu at pars
                        suprascripti vestri monasterii trecentos auri solidos constantinos . . . . .
                        . . . . . . rogavimus te Iohannes scribere + Ego qui supra Amatus iudex. +
                        Ego Romualdus notarius me subscripsi. + Ego Madelmo notarius me subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1854, IV, doc. n. 390, pp. 325-327; RNAM 2011, IV, doc. n. 390, pp. 406-408
                    (source of the text reproduced here).</p>
=======
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. Paldolfus et
                        Landolfus filius eius, divina ordinante providentia Langobardorum gentis
                        principes, cum principali excellentia petitionibus dilectorvm suorum omnibvs
                        iuste petentibus clementer favet. Quaproter noverit omnium fidelium
                        nostrorum presentium scilicet ac futurorum sagacitas, Potonem comitem et
                        karissimum nostrum per Adelferium Comitem dilectum nostrum, nostram adiisse
                        a Domino protegendam principalem dignitatem deprecans ut concederemus ei
                        eisque heredibus civitatem que vocatur Greci que nunc destructa esse
                        dignoscitur ad restaurandum et reconciandum eam et cuncta qualiter hic
                        inferius declaratur habendum jure quieto. De quibus petiit sibi a nostra
                        excellentia munitionis apices exinde ei fieri juberemus. Cujus petitionis
                        usque quaque libenter assensum prebentes, hos nostre munitionis apices
                        exinde fieri jussimus. Per quos videlicet omnino sancimus et perpetualiter
                        per prefens hoc nostrum roboreum preceptum concedimus tibi eidem Potoni
                        Comiti dilecto nofiro tuisque heredibus ipsam civitatem que vocatur Greci et
                        nunc destructa esse videntur, ut licentiam et potestatem habeatis illam
                        reconciare et restaurare et vestre proprietati illam habere, cum omnia sua
                        pertinenza et homines extraneos, ibidem ad habitandum mittere et illos
                        vestre potestati detinere, et omnia servitia publica quod in parte
                        reipublice persolvere et facere debunt; vobis vestrisque heredibus illa
                        omnia persolbant, atque faciant. Simulque et concedimus vobis integris
                        omnibus aliis rebus exfundatis que ad sacrum nostrum pertinet Palatium; quod
                        esse videntur infra hac subscriptas fines . Ideft ab Arco qui dicitur Sancti
                        Lauteri et quomodo vadit per ipsa strada ad Sancta Maria de Ospitale; et
                        obinde per eadem strada qualiter vadit in Sancto Vito, et sicut vadit in
                        Portule et usque in Traspadine et per ipsa via que venit da Lucere et vadit
                        ad Bibine, et vadit in fluvio Sandore, ab inde quomodo vadit per ipsa via
                        usque in fluvio Cerbaro et ascendente per eodem fluvio Cerbaru usque hubi
                        intrat ipfa Abelle in eodem fluvio Cerbaru. Et saliente per eadem Abelle
                        usque in ipsa strada que vadit ad Bibine. Et per ipsa strada redit in eodem
                        fluvio Cerbaru. Et quomodo descendit eodem fluvio Cerbaru hubi se conjungit
                        ipso Pedicario perexiente in supradicto arcu Sancti Lauteri que est prioras
                        fines, imfra &lt;sic> has vero fines quantum ad sacrum nostrum palatium
                        pertinet in integrum tibi eidem Potoni comiti heredibus tuis una cum
                        inferius superiusque et cum aquis et viis atque anditis omnibusque suis
                        pertinentiis concedimus habendum. Et hubi imfra &lt;sic> supradictas fines
                        Castella vel firmitates facere potueritis; potestatem habeatis illas ibidem
                        facere et homines extraneos ibidem ad habitandum mittere. Et illos vestre
                        potestati detinere, et omnia servitia puplica quod in parte reipuplice
                        persolvere et facere debunt vobis vestrisque heredibus illa omnia faciant
                        atque persolvant. Nec non et concedimus et confirmamus vobis omnia quibus
                        per preceptora vel brebes sigillatos concessum habetis a principibus seu
                        regibus atque imperatoribus vel a diversis dignitatibus et quod vobis
                        pertinentem est a genitore vel abio aut terabio vestro per concessionem ut
                        firmiter illud habeatis et possideatis perpetuis temporibus. Ea enim
                        videlicet sanctione cuncta que superius legitur vobis vestrisque heredibus
                        concessimus et confirmabimus quatenus amodo et deinceps perpetuis temporibus
                        predicta nostra concessione atque confirmatione habeatis et possideatis,
                        sine ullius comitis, gastaldeis seu judicibus nostris, vel cujuscumque
                        persone contrarietatem facientes exinde omnia quod volueritis a nemine vobis
                        aliquid incontrarium in aliquo ingerente. Ut autem hec nostra concessione
                        atque confirmatione plenius in Dei nomine habeat vigorem et ab ominibus
                        inviolabiter observetur, manu propria scripsimus et anulis nostris subpter
                        jussimus sigiIlari. SIGNUM (M) DOMNI PALDOLFI GLORIOSI PRINCIPI. (SD). Lando
                        clericus et scriba ex jussione supradicte potestati scripsi. Datum enim XV.
                        Kl. Junii in anno septimo principatus Dni Paldolfi gloriofi principi et
                        secundo anno principatus Dni Landolfi magnifici principi filio ejus, prima
                        ind. Actus in sacratissimo Beneventano palatio.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Borgia 1763-1769, II, pp. 378-380 (source of the text
                    reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: </p>
>>>>>>> 164b49cc959619584046518cefe967423ebd6f84
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
<<<<<<< HEAD
                <p>I <foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign> (RNAM), furono editi per
                    la prima volta a Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando
                    II di Borbone. Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni
                    703-1131 che facevano parte dell’originario grande fondo dei <foreign>Monasteri
                        soppressi</foreign>, incendiato nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da
                    un reparto tedesco in ritirata, in cui andò perduta la documentazione più antica
                    dell’Archivio di Stato di Napoli e di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati
                    poi tradotti in italiano da Giacinto Libertini e ripubblicati dall'Istituto di
                    Studi Atellani nel 2011.</p>
=======
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign> è emesso dai principi longobardi di Benevento
                    Pandolfo II e Landolfo V.</p>
>>>>>>> 164b49cc959619584046518cefe967423ebd6f84
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
