<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Firenze, Archivio di Stato, Diplomatico, S. Giovanni Battista detto di
                    Bonifazio (ospedale), 997 marzo 25</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc37</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0997-03-25">
                                <note type="displayed_date">997 March 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aachen (DE)</note>
                                <note type="redaction_date">1281</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Silvester; monasterium (Nonantola;
                                Modena)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-21" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/7">Otto</persName> divina largiente clementia Romanorum <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si status sanctarum dei
                        ecclesiarum pastorum neglegenciis exterminatos pristine perfecteque
                        facultati reddimus, et vice primo edificantium fungi et eorundem nos
                        meritorium satis esse intendimus; sin autem luporum rapatium eas undique
                        diripientium votis submersas amittimus et a malo labendo ad peius ipsas
                        devergere neglegimus, universali iudici rationem super hiis posituros minime
                        ambiguimus: unde hinc leticia foti, hinde vero terrore commoti
                        indefitientium penarum abicimus et bonorum meritorum causas eligimus. Inter
                        cetera igitur sanctarum dei ecclesiarum pericula <placeName ref="#places/15"
                            >Nonantulensis</placeName>
                        <rs key="#Monasteries">abbatie</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/47">beati Silvestri</orgName> agnoscentes discrimina eidem iam per
                        quadraginta ferme aut quinquaginta annos sub omnium destructionum negociis
                        iminentia nos emendatum iri esse optimum dei duximus clementia. Quocirca nos
                        vigilanti studio salutem eiusdem monasterii cupientes universalitati sancte
                        dei ecclesie fidelium nostrorumque presentium videlicet ac futurorum
                        innotescimus, qualiter domino <persName ref="#people/1291">Leoni</persName>
                        venerabili <rs key="#Abbots">abbati</rs> eandem beati Silvestri Nonantule
                        abbatiam cum <rs key="#Baptismal_churches">plebe</rs> et <rs key="#Curtes"
                            >corte</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/87"><geogName ref="#estates/1409">sancti
                            Mamme</geogName></orgName> in <placeName ref="#places/140">Lyzano</placeName>
                        ipsiusque cortis districto, <rs key="#Aldius">cum aldionibus et
                            aldiabus</rs> atque omnibus suis apenditiis, cum curtibus quidem
                        <geogName><placeName ref="#places/1500">Fainano</placeName></geogName>,
                        <placeName ref="#places/"><geogName>Trentino</geogName></placeName>,
                        <geogName><placeName ref="#places/3602">Gaba</placeName></geogName> cum viculis suis,
                        cum <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1106">sancte Marie in <placeName ref="#places/1538">Burana</placeName></orgName> cum omnibus
                        suis pertinentibus, cum curte vero
                        <geogName><placeName ref="#places/">Sassamassa</placeName></geogName> vocata,
                        insuper etiam cum omnibus eidem abbatie pertinentiis, videlicet cum omnibus
                        castellis curtibus terris cultis incultis pratis silvis alpibus collibus
                        vallibus vineis pascuis aquis aquarumque decursibus piscationibus molendinis
                        palludibus seu etiam cum omnibus superioribus et inferioribus sive in
                        Tusciarum seu marchiarum partibus Camerine et Spoletine vel Foroiulii, aut
                        in quibuslibet tocius nostri regni episcopatibus vel comitatibus aut
                        aliquibus locis tocius nostri imperii conlocatis, quecumque etiam pertinere
                        eidem abbatie hereditario iure ecclesie sive per privilegia aut per
                        acceptalem paginam seu quacumque tituli inscriptione aut auctoritate
                        alicuius rationis videntur, <rs key="#Seigneurial_district">sub omni
                            integritate honore districto uniuscuiusque cortis et loci</rs> tradimus
                        perpetuoque eiusdem domini Leonis vice abbatis dominio habendam largimur,
                        eius videlicet rationis lege ut ipse predictus abbas suique successores
                        omnes eiusdem abbatie monachos sub regula et ordine beati ac sanctissimi
                        Benedicti, laicos autem et utriusque sexus mancipia iuxta illorum regulam et
                        ordinem sub potestate et dominio tocius sue vite curriculo habeat teneat
                        possideat ordinare disponere regere gubernare, imperiali nostra
                        contradictione omnium mortalium eminus remota molestia. Addimus etiam ut,
                        sicut a presulibus sancte Romane ecclesie nostrisque predecessoribus
                        imperatoribus per privilegia et precepta antiquitus est institutum, hac
                        nostre corroborationis pagina predicte abbatie monachos presbiteros clericos
                        ecclesias <rs key="#Exemption">nullus archiepiscopus aut episcopus suo
                            regimini dominioque subicere presumat</rs> seu alicuius consecrationis
                        causas peragere, nisi quoscumque predictus [ab]bas suique successores sponte
                        rogaverint, sed sicut antiquitus a [Ro]manis presulibus nostris quoque
                        imperatoribus predecessoribus est concessum [et] per preceptales paginas
                        antiquitus confirmatum, ita sub [eiusdem] abbatis dominio et <rs
                            key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">nostra tuitione</rs> libera perpetuo
                        et penitus inconcussa permaneat. Quibus itaque concessionibus commodum satis
                        fore duximus id superaddere, ut omnes <rs key="#Commutatio"
                            >commutationes</rs>
                        <rs key="#Libellus/precaria/emphyteusis">precarias libellarias</rs>
                        quecumque super aliquo ipsius abbatie dampno a temporibus <persName
                            ref="#people/1292">Gerloni</persName> bone memorie ipsius monasterii
                        abbatis usque ad suum tempus facte sunt, nostra imperiali auctoritate ei
                        liceat dissolvere infringere penitusque ad nichilum denodare aliasque
                        commutationes precarias libellarias super quibus eiusdem abbatie status
                        augeri videatur, facere confirmare sibi liceat et omnimodis enodare. Quibus
                        concessionibus si quis temerarius obstiterit, sese casurum procul dubio sub
                        imperiali banno nostro cognoscat. <rs key="#Merchants">Negociatoribus</rs>
                        denique prescripte abbatie omnibus licere donamus ut potestatem habeant per
                        tocius regni nostri climata libere sua exercendi negocia, ea videlicet
                        consensus nostri concessione ut in nullis nostris <rs key="#Shores"
                            >ripis</rs>
                        <rs key="#Markets">publicisve merchatis</rs> ... aut <rs key="#Teloneum"
                            >teloneum</rs> seu quampiam <rs key="#Servitium">publicam
                            functionem</rs> persolvere cogantur, <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos #Fish">piscatoribus</rs> autem superius
                        exarate abbatie firma largitione concedimus, ut per
                        <placeName ref="#places/4196">Padum</placeName> et per <rs key="#Rivers">flumina</rs> alia
                            <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludesque</rs> omnes ab
                        <placeName ref="#places/65">Papie</placeName> finibus usque <rs key="#Sea">mare</rs>
                        liberam piscandi ad abbatis et monachorum usus facultatem habeant, omni
                        contradictione remota. Addimus insuper hac presentis coroborationis nostre
                        pagina concessive prenotato venerabili abbati largimur, ut <rs
                            key="#Advocatus_of_other_public_authorities">advocatores</rs> quoscumque
                        idem abbas voluerit super abbatie sue res ordinare liceat, nichilominusque
                        ipsis abbatie advocatoribus concedimus, ut sub se quosdam disponere liceat
                        qui ad res abbatie diffiniendas deliberandasque si quando ex rebus ecclesie
                        exortam contentionem aut testimonio diffiniant aut iuramento. Si autem quod
                        sepissime contingere non dubium est evenerit, ut ex rebus abbatie contentio
                        incrementa ceperit super quibus vero cartarum auctoritas igne aut aliqua
                        negligentie occasione consumpta in presentiarum ostendi nequiverit,
                        concessive largimur ut licitum sit predicte abbatie nostra auctoritate, ut
                        non duello aut aliquo defensionis iuditio sed solummodo duorum vel trium
                        hominum iuramento finiatur absque omni imposita occasione. Concedimus
                        denique firmiterque precipimus, <rs key="#Immunity">ut nullus archiepiscopus
                            episcopus dux marchio comes vicecomes gastaldio sculdassio decanus seu
                            aliqua tocius nostri imperii magna parvaque persona supradicte abbatie
                            liberos aut servos ancillas vel colonos inquietare presummat aut sub
                            aliquo placito distringere audeat seu etiam toloneum ripaticum fuderum
                            censum mansionaticum sive cuiuslibet saltim parvuli servitii angariam,
                            exepto eodem venerabili abbate suisque successoribus, extorquer[e]
                            compellat</rs>. Si quis vero quod minime credimus istius nostre
                        imperialis concessionis temerario nutu auctoritatem infringere temptaverit,
                        sciat se conpositurum auri optimi libras mille, medietatem videlicet camere
                        nostre et <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem
                            suprascripto venerabili abbati</rs> suisque successoribus. Quod ut
                        certius credatur et pro amissa dubietate credatur, manu propria coroborantes
                        sigilli nostri impressione subterius iussimus insigniri. Signum domini
                        Ottonis tertii invictissimi imperatoris augusti (M.) <persName><name
                                ref="Eribertus">Erebertus</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> vice <persName ref="#people/223"
                            >Petri</persName>
                        <placeName><orgName ref="#juridical_persons/227">Cumani</orgName></placeName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi. Data VIII. kalendas aprilis, anno
                        dominice incarnationis DCCCCXCVII, indictione X, anno vero tercii Ottonis
                        regnantis XIIII, imperii autem eius primo; actum <placeName ref="#places/83"
                            >Aquisgrani</placeName>; feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH D O III n. 237.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Si omettono le autenticazioni notarili.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
