<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, cod. Vat. lat. 4939
                        (<foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>), ed. CSS, I, 1 [1], pp.
                    289-292 </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3535</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0774-11">
                                <note type="displayed_date">774 November</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina. Datazione
                                    approssimativa.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>IN NOMINE DOMINI DEI SALVATORIS NOSTRI IESU CHRISTI. DVM REGIA divis opum
                        michi pulchris instructa zetis excresceret, dum diversa gemmarum
                        metallorumque genera redundarent et tyria multa, quicquid feret Indus quidve
                        Tabso Vana creat et mollis mittit Arabs mandatque nigri pellis Ethiops et
                        vestiunt Seres, tunc mentis intentionem huc illucque ad usque mundi originem
                        finenque reduxit, considerans quid fuere preterita quidve sint presentia
                        quidve erunt futura omnia sub sole phisica coniectura vanitatem ratus sum
                        quorum essentia hortus temptatio labor et mors. Nil ergo rerum copia
                        proderit nisi Deo possessore ablata qui nungentinos priscorum reminiscitur
                        annos olim transcendisse, vix nunc sexagenarium etatis contingit evum si
                        quosdam recolet lenta securos otia peregisse estuat, ut saltim nocte quietem
                        habere queat, si novit alios incolomi dulcedine opibus esse patitos. Nunc
                        amarissimas deflet possidere gazas, cuncta quidem pretereunt deteriora
                        queque breviaque secuntur. Iam mundus egriscens, egestatibus angustatus,
                        moribundus diffugit si veritatis voce celum terraque transire dicuntur,
                        presertim mortales fragiles quorum vita quasi flos decedit ac veluti lampas
                        opposita vento rapitur. Nil igitur utilius nichilque salubrius nisi future
                        vitę semper meminisse quo omnia pergunt et anticipantes nostra Deo offerre
                        ut in celestibus et eternam vitam et quietem perpetuas indeficientesque
                        veras divitias habere valeamus, sicut idem cęlestis magister discipulos
                        edocens pollicetur: «Nolite thesaurizare vobis thesauros in terram ubi erugo
                        et tinea demolitur et ubi fures effodiunt et furantur. Thesaurizate autem
                        vobis thesauros in cęlo» et reliqua. Nempe difficillimum est tot grates
                        referre tantaque pro Deo operari quanta pro hominibus miseratus pertulit.
                        Cum esset Dominus maiestatis rex angelorum celitus humillima terre petivit
                        servilem dignatus induere formam, sponte sese scderatę intulit neci et
                        resurgens etheriam pristinam repetivit gloriam, relinquens exemplaria ut in
                        eius vestigii calle inoffenso pede gressum ponamus. Itaque qui pro me passus
                        est, eidem ex bone voluntatis hylaritate quecumque subter dicenda sunt
                        optuli, non mea sed quę eius sunt appetens. Multa equidem et innumera michi
                        uti donavit perfrui quibus indignus mereor, ast ego et inlata michi eiusdem
                        creature sumus. Ideoque nos <persName ref="#people/303" key="#Princeps"
                            >ARICHIS</persName> eximius <rs key="#Princeps">princeps</rs>, caduce
                        vite casus precurrens et perennis inmortalitatis opes adipisci cupiens,
                        credo equidem nec vana spe divinitus inspiratus·consecravi aulam tuo Sophia
                        nomini, qui es vera Dei sapientia, Christe, in qua etiam <rs
                            key="#Nuns/sanctimoniales">cenovbium puellarum</rs> construens optuli ex
                        tuis donis ac datis:</ab>
                    <ab>[1] In primis <orgName
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Decima #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3400"><rs
                                key="#Decima #Churches #Hospitals #Pilgrimages #Prevosts"
                                >ecclesiam</rs> Sancti Benedicti <placeName ref="#places/110"
                                key="#Uncertain_tradition #Cities #Fiscal_property #Churches #Hospitals"
                                >loco qui vocatur Xenodochium</placeName></orgName> quod positum est
                        iuxta ipsum <rs key="#Monasteries">monasterium</rs> cum omnibus sibi
                        pertinentibus, hoc et statuimus ut <rs key="#Prevosts #rectorOf"
                            >prepositus</rs> iam dicti <orgName
                            key="#Churches #Monasteries #Prevosts" ref="#juridical_persons/85"
                            >Sancte Sophie <rs key="#Churches #Monasteries #Prevosts"
                                >monasterii</rs></orgName> ibi sedeat ibique sit porta ad <rs
                            key="#Hospitals">hospites</rs> suscipiendos, pro quo et addimus ut <rs
                            key="#Decima">decima</rs> omnium frugum ibi annualiter ex monasterio
                        detur ad stipendium <rs key="#Pilgrimages">peregrinorum</rs>, et sicut ab
                        antiquis <rs key="#rectorOf">rectoribus</rs> predicti Sancti Benedicti
                        ecclesia possessa fuit amodo et deinceps Sancte Sophie monasterio potestati
                        subiaceat. (...)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS1 VIII, col. 573 B-C; IS2 VIII, col. 27 B-C; IS2 X-2,
                    col. 423; Borgia 1769, I, pp. 275-276; Cappelletti 1845, p. 33; CSS, I, 1 [1],
                    pp. 291-292 (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Di Meo 1795-1819, III, p. 94; Poupardin 1907, Catalogue,
                    I, 3; VOIGT, 1-22; RIM, 414.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>De Vita 1764, p. 98; Bertolini O, 1926, 72; Falco 1929, p. 474; Loré 2017, p.
                    959.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4939</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il cod. Vat. lat. 4939, noto come <title>Liber preceptorum Beneventani monasterii
                        S. Sophiae</title> o, più comunemente, come <title>Chronicon S.
                        Sophiae</title>, fu redatto nello <foreign>scriptorium</foreign> del
                    monastero di S. Sofia di Benevento e terminato nell'anno 1119. Questa notizia è
                    tradita in un falso <foreign>praeceptum donationum, concessionum et
                        confirmationum</foreign> attribuito al principe Arechi II (CSS, (†) I, 1,
                    pp. 289-336), contenente il riassunto di 69 documenti attestanti la primitiva
                    dotazione della chiesa di S. Sofia di Benevento, 20 dei quali riassumono il
                    contenuto di altri documenti inseriti successivamente dal copista in altre
                    sezioni del <foreign>Chronicon</foreign>: [2] (v. I, 6),[ 4] (v. I, 2), [10] (v.
                    I, 8), [12] (v. I, 3), [16] (v. I, 4), [18] (v. I, 16), [21] (v. I, 17), [23]
                    (v. I, 13), [24] (v. I, 18), [35] (v. I, 20), [39] (v. I, 10), [41] (v. I, 14),
                    [43] (v. I, 9), [44] (v. III, 24-25), [47] (v. I, 12), [51] (v. I, 19), [52] (v.
                    I, fuori sez. &lt;1>), [53] (v. I, 15), [55] (v. I, 11), [67] (v. I, fuori sez.
                    &lt;3>. Il riassunto di questi 20 documenti, pertanto, non ha una scheda a sé,
                    ma è inserito in calce al testo delle copie più complete trascritte nelle altre
                    sezioni del cartulario. Circa le problematiche relative alla datazione, cfr.
                    CSS, pp. 61-63; Loré 2021, pp. 16-18.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
