<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio Storico Diocesano, Archivio Arcivescovile, Diplomatico, + K
                    37</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3318</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0892-08-18">
                                <note type="displayed_date">892 August 18</note>
                                <note type="dating_elements">Anno d'impero di Guido</note>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-08" who="mviti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName ref="#people/149" key="#Libellus/precaria/emphyteusis"
                            >Chunimundo</persName> filio <persName ref="#people/1802">bone memorie
                            Chunimundi</persName> riceve da <persName ref="#people/214"
                            key="#Bishops">Gherardus</persName>, gratia Dei huius sancte Lucane
                        ecclesie humilis <rs key="#Bishops">episcopus</rs>, per cartula livellario
                        nomine (…), omnibus casis et rebus illis in loco ubi dicitur <placeName
                            ref="#places/1">Ilice</placeName>, pertenentes ipsius <rs
                            key="#Mother_churches">episcopatui</rs> vestro <orgName
                            ref="#juridical_persons/68" key="#Mother_churches">Sancti
                            Martini</orgName>, tam casis cum fundamentis et edeficiis suis, curtis,
                        ortis, terris, vineis, olivis, silvis, virgareis, pratis, pascuis, cultis
                        rebus vel incultis, omnibus casis et rebus quantum in predicto loco et
                        finibus Ilice (…) in integrum mihi eas dedisti; exeptasti exinde ecclesia
                        illa cuius vocabulum est beati <orgName ref="#juridical_persons/296"
                            key="#Baptismal_churches">Sancti Ambrosii</orgName>, quod est <rs
                            key="#Baptismal_churches">plebe battismalis</rs> sita in eodem loco
                            <placeName ref="#places/1" key="#Baptismal_churches">Ilice</placeName>,
                        que est de suppotestatem ipsius episcopatui vestro, quas mihi menime
                        dedisti; seo et dedisti mihi qui supra Chunimundo livellario nomine id est
                        casis et omnibus rebus illis in loco <placeName ref="#places/172"
                            >Flabbianula que dicitur Archaria</placeName>, pertenentes suprascripti
                            <rs key="#Mother_churches">episcopatui</rs> vestro <orgName
                            ref="#juridical_persons/68" key="#Mother_churches">Sancti
                            Martini</orgName>, tam casis cum fundamentis et edeficiis suis curtis,
                        ortis, terris, vineis, olivis, silvis, virgareis, pratis, pascuis, cultis
                        rebus vel incultis, omnia quantum in iamdicto loco et finibus Flabbianula
                        vel in finibus ipsius locis predicte ecclesie episcopatui vestro Sancti
                        Martini est pertenentes in integrum mihi eas livellario nomine dedisti tali
                        ordinem ut da admodum in mea (…) vel de meis heredibus hac pro heredibus
                        sint potestatem (…) casis et rebus (…) abendi, inperandi, laborare faciendi
                        et usufructuandi. Censo: Nisi tantum pro omni censum et iustitiam exinde
                        tibi vel ad successoribus tuis ad pars suprascripti epischopatui vestro
                        Sancti Martini per singulos annos per omnem mense novembrio, censum reddere
                        debeamus hic Luca ad suprascripto <rs key="#Domus">domo</rs>, per nos aut
                        per misso nostro vobis vel ad ministerialem illum quas ibi pre tempore
                        fuerit aut in ipsa ecclesia Sancti Martini mittantur argentum soledos octo
                        de bonos denarios espendiviles, duodecim denarios per singulos soledos
                        rationatos tantum (…). Pena: spondeo ego (…) una cum meis heredibus hac pro
                        heredibus conponere tibi (…) penam argentum soledos duocentos (…). <persName
                            key="#Writer #Witness #Notary"><name ref="Petrus"
                            >Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> scrive due <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">cartulas</rs>. Actum <placeName
                            ref="#places/4" key="#Domus #Mother_churches #Bishops"
                        >Luca</placeName>.</ab>
                    <ab>Sottoscrivono come <rs key="#Witness">testimoni</rs>: <persName
                            ref="#people/147" key="#Witness">Lamberto</persName>, <persName
                            key="#Witness"><name ref="Teudaldus">Teudaldus</name></persName>,
                            <persName key="#Witness"><name ref="Romaldus"
                            >Rumualdus</name></persName>, <persName key="#Witness"><name
                                ref="Stefanus">Stefanus</name></persName>, <persName key="#Witness"
                            ref="#people/150">Fraolmi</persName>, <persName
                            key="#Witness #Notary #Scabini"><name ref="Giselfredus"
                                >Ghiselfridi</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> et <rs key="#Scabini">schabinus</rs>,
                            <persName key="#Witness"><name ref="Ghisulfus"
                            >Ghisolfo</name></persName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MDL, 5/2, n. 980, pp. 605-606; ChLA, 86, n. 23, pp. 82-85 </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Tomei 2019a, pp. 140-141</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>Per il <foreign>Breve de feora</foreign>, l'inventario dei
                        <foreign>beneficia</foreign> concessi da Gherardo I, vd. ChLA, 117, n. 17,
                    pp. 94-107. Per il placito fiorentino del marzo 897, si veda la scheda al
                    seguente link: <ref>https://fiscus.unibo.it/en/documents/doc505.html</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Sottoscrizioni autografe: Cunimundo (livellario), Lamberto, Teudaldus, Rumualdus,
                    Stefanus, Fraolmi, Ghiselfridi notarius et schabinus, Ghisolfo, Petrus notarius
                    (scrittore). Sul <foreign>verso</foreign> della pergamena si leggono varie note
                    tergali: in basso a destra, di mano del secolo X (leggibile con l'ausilio della
                    lampada di Wood): <foreign>L(ibellum)</foreign> &lt;spazio bianco di ca. cm.
                    2,5, nel quale una mano del secolo XII aggiunge <foreign>Cunimundi</foreign>>
                        <foreign>in Flab</foreign> &lt;spazio bianco di ca. cm. 1><foreign>alli
                    </foreign> &lt;spazio bianco di ca. cm. 5> <foreign>que d(icitu)r
                        Ar/cari</foreign>; al centro (sempre leggibile con lampada di Wood) un'altra
                    nota del secolo X: <foreign>Libello da Chuni</foreign> &lt;spazio bianco di ca.
                    cm. 3, nel quale s'individua la dilavatura delle lettere
                        mundo><foreign>mundo</foreign>; in basso in centro, infine, di mano del
                    secolo XIII: <foreign>L(ibellum). S(olidi) VIII a Cun</foreign> &lt;spazio
                    bianco di ca. cm. 1,5><foreign>imu(n)do. D(e) t(er)ris (et) casis / in
                        Ilice</foreign>.</p>
                <p>Questo è il primo documento che lega il gruppo parentale dei Cunimundinghi a beni
                    posti nel territorio di Pieve a Elici (Massarosa) e Fibbialla
                        <foreign>Archaria</foreign> (Camaiore), sulle colline che costeggiavano il
                    lago di Massaciuccoli. Si tratta di fuochi patrimoniali che resteranno
                    nell'orbita familiare anche nel secolo successivo. Nell'occasione vediamo come
                    Cunimundo III, a capo del gruppo, si impegni a consolidare tramite concessioni
                    livellarie il possesso di dipendenze vescovili, che presumibilmente deteneva già
                    in <foreign>beneficium</foreign> (vd. link sopra). Questo meccanismo di
                    sovrapposizione tra concessione a livello e <foreign>beneficium</foreign>
                    costituiva un importante strumento di "alienazione larvata" di terre
                    ecclesiastiche e portava al graduale deterioramento del patrimonio vescovile,
                    vd. Tomei 2012, pp. 583-587. Tale concessione fu perciò contestata dal
                    successore di Gherardo I sulla cattedra episcopale lucchese, Pietro II che, nel
                    placito fiorentino del marzo 897, chiamò in giudizio Cunimundo e riottenne il
                    possesso dei beni. Dopo il giudizio però i rapporti di Cunimundo III con il
                    nuovo vescovo e con il marchese Adalberto II non si deteriorarono e con ogni
                    probabilità egli riuscì a ottenere un secondo <foreign>beneficium</foreign> da
                    Pietro II. Sulla vicenda si veda Tomei 2019a, pp. 140-144. Si noti, inoltre, la
                    presenza, tra i testimoni che sottoscrivono il documento, di Fraolmi I dei Figli
                    di Huscit e di Lamberto I dei Figli di Rodilando, entrambi esponenti di gruppi
                    parentali appartenenti all'élite diocesana lucchese in fase di intenso
                    rafforzamento patrimoniale. Tale rafforzamento derivava dal loro inserimento
                    nella clientela marchionale e dal coinvolgimento in una vasta opera di
                    redistribuzione clientelare di risorse fondiarie che vedeva l'episcopio in
                    posizione di intermediario. La compresenza di questi personaggi - oltre che di
                    Ghiselfridi notaio e scabino, fratello di Pietro II e altra personalità di
                    spicco della Lucca del tempo - è fatto che si ripete più volte nelle carte
                    lucchesi e va sicuramente legato all'eminenza sociale degli intervenuti e ai
                    comuni interessi tra le famiglie. Per una breve analisi delle comprensenze
                    relativa al caso, specifico e limitato, della chiesa di San Frediano di Lucca,
                    utilizzata come una sorta di "riserva fiscale" in queste logiche clientelari,
                    vd. Viti 2020, pp. 234-237.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
