<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta I, n. 45, pp. 160-165</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3584</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0946-06">
                                <note type="displayed_date">946 June </note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-24" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Dei salvatoris Ihesu Christi. Nos <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/327">Gisolfus</persName> Dei previdentia
                        Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>, <rs
                            key="#Intercessory">per rogum et postulationem</rs> domini <persName
                            ref="#people/4113" key="#Intercessory #Bishops">Petri</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">veneravili</rs>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et ortatori nostro et pro amore omnipotenti
                        Deo et salvatione gentis nostre et patrie, concessimus in sanctam sedem
                            <orgName ref="#juridical_persons/2326" key="#Mother_churches"
                            >Salernitane ecclesie</orgName>, ubi nunc ipse supradictus dominus
                        Petrus episcopus preesse videntur, <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Inflow #Inheritance #Confiscation #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >omnia et in omnibus rebus et substantia presviterorum atque diaconorum,
                            subdiaconorumque et omnium clericorum forentium vel civium ecclesiastici
                            ordinis gradus fungentium et illorum clericorum qui secularem habitum
                            induuntur sub toto nostro principatus commorantium, <rs
                                key="#Property_of_persons_without_heirs">qui sine heredes defuncti
                                sunt</rs>, vel qui inantea fuerint defuncti absque heredes, cum
                            omnes illorum femine quod in pars adulterii habuerunt, vel habuerint;
                            seu et concessimus in eadem sancta sedes omnes <rs
                                key="#Property_of_criminals/political_traitors">servos ex ipso
                                episcopio pertinentes cum uxoribus suis livere femine quod usque
                                modo sivi tulerunt vel habuerunt aut in antea tulerint</rs>,
                            simulque et concessimus in eadem sancta sedes <rs
                                key="#Property_of_persons_without_heirs">omnes rebus ex mortuorum
                                que infra rebus ipsius episcopii est, vel que eius monimina
                                declarant</rs>; seu et si pars eidem episcopii qualecumque hominem
                            liverum recollexerint qui non siant censilem ut nullam angariam aut
                            dationem in partibus reipublice faciant aut persolvant, simulque et
                            concessimus in eadem sancta sedem omnem <rs
                                key="#Public_exactions #Tolls">portaticum</rs>, quod a pars ipsius
                            episcopii vel ab omnibus clericis seu homnibus ipsius episcopii dare
                            debunt vel debuerint, per quacumque <rs
                                key="#Clusae/gates #Defensive_elements">porta</rs> introierint in
                            civitate nostra salernitana, seve in omnibus locis vel castellis nostri
                            principatus subgectos seu et cetera omnia et in omnibus que a singulis
                            principibus antecessores nostros in ipsa sanctam sedem concessa
                            fuerunt</rs>. Totum in integrum omnia que supra legitur in prefatam
                        sanctam sedem concessimus, in ea videlicet rationem, ut amodo et deinceps
                        per hoc nostrum roboreum preceptum omnia que superius legitur prefatam
                        sanctam sedem et eius presules et rectores habere et possidere valeatis et
                        inviolaviliter et securi exinde permaneant; et concessimus iterum in
                        prefatam sanctam sedem ut quanti censiles sunt vel fuerint de ipso
                        episcopio, ut nullam <rs key="#Angaria">angariam</rs> aliquando aut <rs
                            key="#Datium">dationem</rs> in partibus reipublice faciant aut
                        persolbant per qualecumque ratione, et per hoc nostrum roboreum preceptum
                        omni tempore securi et inlesi exinde permaneant omni tempore, et a nullo ex
                        nostris iudicibus idest comitibus, castaldeis, vel a quibuscumque agentibus
                        de omnia quantum superius legitur habeat aliquando prefatam sanctam sedem
                        requisitione aut molestatione, sed omnia qualiter prelegitur firmiter atque
                        securiter habeant et possideant. Quod vero preceptum concessionis ex
                        iussione suprascripte potestatis scripsi ego <persName ref="#people/4114"
                            key="#Notary">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs>. Factum in sacro <placeName ref="#places/84"
                            key="#Parchment_documents #Cities #Fiscal_property #Public_exactions #Exemption #Property_of_persons_without_heirs #Slave"
                            >Salernitano</placeName> palatio, de anno quartodecimo vestri
                        principatus, mense iunius, indictione quarta.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: RNAM 1845, I, doc. n. 45, pp. 160-165; RNAM 2011, I, doc.
                    n. 45, pp. 201-205 (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 16, p. 746 [253]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Taviani Carozzi 1991, p. 1134, n. 91 (secondo la studiosa sussisterebbero dubbi
                    sull'autenticità di questo diploma).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I <foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign> (RNAM), furono editi per
                    la prima volta a Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando
                    II di Borbone. Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni
                    703-1131 che facevano parte dell’originario grande fondo dei <foreign>Monasteri
                        soppressi</foreign>, incendiato nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da
                    un reparto tedesco in ritirata, in cui andò perduta la documentazione più antica
                    dell’Archivio di Stato di Napoli e di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati
                    poi tradotti in italiano da Giacinto Libertini e ripubblicati dall'Istituto di
                    Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
