<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign>, III, doc. n. 206, pp.
                    65-67.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3586</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0986-05">
                                <note type="displayed_date">986 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-24" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri Ihesu Christi. Quarto anno principatus domini
                        Landenolfi gloriosi principis, mense magio, quartadecima indictione.
                        Ideoquem nos Aloara domini gratia principissa, relicta bone memorie domini
                        Paldolfi gloriosi principis et filia cuiusdam Petri comitis, una cum
                        consensum et bolumtate supradicti Landenolfi principis et Gisolfi germanis
                        filiis et mundoalt meis, in quorum mundium esse agnosco, et cum eorum
                        bolumtate, quam et pro mercede et salbatione anime supradicti domini
                        Paldolfi gloriosi principis viro meo, et pro mercede et redemtione anime
                        bone memorie Paldolfi principis Salernitane cibitati filio meo, et pro
                        mercede et salbatione animabus Landolfi principis et Atenolfi marchionis
                        filiis meis, et pro nostra anima, per hanc cartula nos qui supra Aloara
                        principissa, cum bolumtate predictorum Landenolfi principis et Gisolfi filii
                        et mundoalt meis, offeruimus in monasterio nostro bocabulo Sancti Laurentii,
                        constructo intro hanc nostra capuana cibitate, iusta porta que dicitur
                        Capuana, quem supradictus dominus Paldolfus princeps viro meo a nobo
                        fundamine inchoabit facere, et nos illos auxiliante domino complebimus, ubi
                        dominus Iacobus venerabilis abbas esse bidetur, offeruit itaque ibidem
                        ecclesia mea quibus nunc distructa est, et est edificata in propriis
                        territoriis nostris iusta aqua de laco nostro que dicitur Patriense, cui
                        bocabulo eidem ecclesie bidetur esse Beate Furtonate, cum biginti tres modia
                        de terra circumdantes eadem ecclesia, insimul cum Aqua de Crea que dicitur
                        Montebibus; seu et offeruimus in prefato monasterio biginti modia de terra
                        de ipsis territoriis nostris, de gualdo illo que dicitur Patriense infra
                        fines de terris nostris circumdantes, ad exagoma granum seminationis. Ideo
                        supradicta ecclesia Sancte Furtonate, cum predictis biginti tres modia de
                        terra circumdantes predicta ecclesia, insimul cum iam dicta Aqua que dicitur
                        de Crea ubi dicitur Montebibu, seu et alia biginti modia de terra de ipsis
                        terris nostris de ipsos gualdo que dicitur Patriense, una cum omnia intro
                        abentibus subter et super et cum biis suis ibidem intrandi et exiendi in
                        prefato sancto monasterio dedimus adque offeruimus ad possessionem eidem
                        nostri monasterii et de eiusque abbatibus vel rectoribus, qui per nos ibidem
                        ordinati fuerint, ad abendum et possidendum et faciendum partem ei
                        monasterii omnia que vobis placuerit; seu et offeruimus in prefato sancto
                        monasterio et ad eiusque abbatibus vel custodibus pro animabus nostris, duos
                        lontres cum paraturie de bolestike ut licentiam et potestatem abeant ipsa
                        duos lontres in ipso lago de patria piscare in tota ipsa aqua de qualiter
                        illi boluerint absque contrarietate nostra et de nostris heredibus, seu et
                        de qualiscumque persona ominum; simulque offeruimus in prefato cenobio ipsis
                        terris nostris quantis nobis sunt pertinentes de loco ubi dicitur Casale
                        Ianni et ubicumque exinde inbentum dederit in eodem locis; quam et
                        offeruimus in predicto nostro cenobium Sancti Laurentii terre et ripe et
                        aqua que esse bidetur de ipso laneo ubi dicitur Buczaotre, ut licentiam et
                        potestatem abeatis partem predicti monasterii et illis ominibus qui et vos
                        volueritis ex utraque ripis de ipsa aqua et terris de ipso laneo et ibidem
                        fossatam mittere, et molinum ibidem edificare qualiter melius potueritis et
                        bolueritis et eum ibidem abere absque contrarietate nostra et de nostris
                        heredibus seu de qualiscumque persona ominum. Iterum et offeruimus in
                        prefato sancto monasterio unum famulum meum nomine Leolum cum decem capita
                        de iumente mee sanguenare et cum triginta modia de ipsa terra de pratu que
                        dicitur Sanguinitu, ubi ipsos tollere bolueritis, abente pro uno quoque
                        modio de ipsa terra rationabiliter in longum passos triginta et per amba
                        capi similiter passos alii triginta ad passum Landoni seniori castaldi
                        mensuratum; etiam et offeruimus pro animabus nostris aliquata terra et presa
                        nostra, de ipsa platea publica in prefato monasterio qui est foras ipsum
                        pariete predicti nostri monasterii, ut licentiam et potestatem abeant partem
                        predicti monasterii et eius abbatibus adque rectoribus facere et edificare
                        in eadem terra que est coniuntum cum ipsa silice et est coniunctum cum
                        predicto muro qui circumdat predicto monasterio, et est latum pedibus sex et
                        badit longum quantum est ipse muro de suprascripto monasterio, facere et
                        edificare poteke et eadem poteke abere et ominibus qui et parte predicti
                        monasterii ibi posuerint ad abitandum nullam contrarietatem ibidem facientes
                        absque quamlibet persona omini; seu et dedimus et offeruimus in monasterio
                        Sancti Laurentii de ipsa terra et silba nostra que abemus in loco ubi
                        dicitur Bia Monda in longitudine passos trecentos, et pro latitudine passos
                        centum, ad suprascriptum passu mensuratum, insimul cum triginta scrofe et
                        duo berri. Hec omnia supradicta que superius legitur, in prefato monasterio
                        nostro hofferuimus cum consensum et boluntate predictorum filiis et mundoalt
                        meis, ad possessionem predicti nostri monasterii et de eiusque abbatibus
                        adque rectoribus, abendi et possidendi et dominandi et fruendi in omnibus
                        eorum sit potestatis et faciendi exinde que ad pars iamdicti monasterii
                        placuerit. Ea ratione, quatenus amodo et semper supradictus noster
                        monasterius Sancti Laurentii et eiusque abbatibus adque rectoribus firmiter
                        abeant et possideant, ea omnia supradicta que in predicto monasterio
                        offeruimus et obligamus nos qui supra Aloara domini gratia principissa cum
                        consensum et boluntate supradicti Landenolfi principis et Gisolfi filii et
                        mundoalt meis nos et nostris eredibus ea omnia supradicta que in predicto
                        monasterio offeruimus defendere et antestare semper predicti monasterii et
                        ad eiusque abbatibus vel rectoribus ab omnibus hominibus ab omnique
                        partibus. Nam si nos que supra Aloara domini gratia principissa. aut nostris
                        eredibus hanc cartula offertionis de quibus continet aliquando per
                        qualecumque ingenium dirrumpere aut remobere quesierimus, et si non
                        compleberimus ad partem predicti monasterii et ad eiusque abbatibus adque
                        rectoribus ea omnia qualiter superius diximus, quincentos bizantinos solidos
                        pena nos et nostris eredibus ad partem predicti monasterii et ad eius
                        abbatibus adque rectoribus componere obligamus et omnia supradicta ad partem
                        predicti monasterii complire obligamus, et hanc cartulam offertionis
                        qualiter continet firma permaneat semper. Et taliter nos que supra Aloara
                        domini gratia principissa. una cum consensum et boluntate supradicti
                        Landenolfi principis et Gisolfi filiis et mundoalt meis, pro remedium anime
                        nostre fecimus et tibi Iohanne notario scribere precepimus. Capua. + Ego
                        Grimoaldo comes. + Ego Guisenolfus iudex. + Ego Landolfus. + Ego Maio</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1849, III, doc. n. 206, pp. 65-67; RNAM 2011, III, doc. n. 206, pp.
                    86-89.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I <foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign> (RNAM), furono editi per
                    la prima volta a Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando
                    II di Borbone. Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni
                    703-1131 che facevano parte dell’originario grande fondo dei <foreign>Monasteri
                        soppressi</foreign>, incendiato nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da
                    un reparto tedesco in ritirata, in cui andò perduta la documentazione più antica
                    dell’Archivio di Stato di Napoli e di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati
                    poi tradotti in italiano da Giacinto Libertini e ripubblicati dall'Istituto di
                    Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
