<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign>, II, doc. n. 180, pp.
                    275-276</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3585</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0979-10">
                                <note type="displayed_date">979 Octuber </note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-24" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ Nos <persName key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfus</persName>
                        divina ordinante providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps"
                            >princeps</rs> et <rs key="#Marquis/duke">marchio</rs>, <rs
                            key="#Intercessory">per rogu</rs>
                        <persName key="#Intercessory #Count" ref="#people/4116">Uuaiferii</persName>
                        <rs key="#Count">comiti</rs> dilecti parenti nostri concedimus vobis, idest
                        domino <persName ref="#people/4115" key="#Abbots">Martini</persName>
                        venerabili <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3005" key="#Churches #Monasteries">Sancte
                            Marie <placeName ref="#places/3493" key="#Villages/settlements">de illa
                                Spelunca</placeName></orgName> sub <placeName ref="#places/3494"
                            key="#Mountains">monte Vesubeo</placeName>, omnes res pertinente vobis
                        in suprascripto sancto vestro monasterio per vestras monimina et rationes
                        quod habetis in loco <placeName
                            key="#Villages/settlements #Residences #Landed_possessions #Fiscal_property #Privileges #Exemption"
                            ref="#places/4013">Domucella</placeName> que fuit cuidam <name
                            ref="Ursovano">Ursovano</name> in monte et plano, sicuti vestras
                        monimina et rationes continent, seu et omnes terras quantas quantoque vobis
                        vestrisque suprascripti monasterii est vel fuerit pertinentes per totum
                        nostrum dominium que nunc modo habetis seu quantum in antea tu tuosque
                        posteros a quobis homine vel a quocumque partibus parare aut conquerere
                        potueritis ibique in Dumucella et per alia singula loca undecumque vel
                        quomodocumque sibe per cartule emtionis, seu concessionis et offertionis vel
                        securitatis quam et per treuua iudicationis illut modo habetis vel in antea
                        parare et conquedere potueritis tam vos quam et vestris posteris sibe per
                        scriptis quam et in scriptis et quomodo ipse vestre monimina et rationes
                        anteriores continunt quantaque ex ipsis rebus vestris vestroque prescripti
                        monasterii est vel fuerit pertinentes cum omnibus hedificiis suis intro se
                        habentibus, et cum omnes censum vel dationes seu angarias vel servitium et
                            <rs key="#Public_exactions #Tolls">portaticum</rs> vel pensiones et
                        caballum sibe qualiscumque serbitium in partibus nostre reipuplice vel
                        castaldale facere aut persolberunt illis hominibus persolbere debuerunt
                        quorum rebus paratum habetis seu et a quibus in antea parare et conquedere
                        potueritis tu tuosque posteros et cum omnem vestrum paratum et conquesitum
                        totum et integrum ut supradictum est a funditer illut vobis vestrisque
                        posteris concessi. In eam videlicet rationem, ut amodo et deicceps per hoc
                        nostrum roboreum preceptum habere et possidere seu facere et iudicare exinde
                        volueritis, in vestra vestrisque posteris maneat potestate, et in omnibus
                        vobis sit perpetuis temporibus, concessum et firmatum vestrisque posteris
                        sicut superius vobis concessi. Ita ut a nullis ex nostris comitibus
                        castaldis iudicibus vel sculdeis seu cuiuscumque persona hominis aliqua
                        vobis aut vestris posteris exinde inferatur molestia vel inquietudine, set
                        perpetuis temporibus ex eaque vobis concessimus securiter atque absoluti
                        maneatis exinde, neminem vobis vel vestris posteris aliquando exinde in
                        aliqua contrarietate ingerente. Ex iussione autem supradicte gloriose
                        potestati, scripsi ego <persName ref="#people/4117"
                            key="#Writer #Other_clerics">Donatus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> in anno tricesimo sexto et secundo
                        anno principatus eius <placeName ref="#places/84" key="#Cities"
                            >Salernitano</placeName>, et sexto anno principatus domini <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/3696">Paldolfi</persName> eius filio, mense
                        octuber, indictione octaba.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: RNAM 1847, II, doc. n. 180, pp. 275-276; RNAM 2011, II,
                    doc. n. 179, pp. 324-325. <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*,
                    n. 28, pp. 750 [256-257]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional"/>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I <foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign> (RNAM), furono editi per
                    la prima volta a Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando
                    II di Borbone. Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni
                    703-1131 che facevano parte dell’originario grande fondo dei <foreign>Monasteri
                        soppressi</foreign>, incendiato nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da
                    un reparto tedesco in ritirata, in cui andò perduta la documentazione più antica
                    dell’Archivio di Stato di Napoli e di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati
                    poi tradotti in italiano da Giacinto Libertini e ripubblicati dall'Istituto di
                    Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
