<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign>, III, doc. n. 210bis,
                    p. 83.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3587</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0988-07">
                                <note type="displayed_date">988 July </note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-24" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ Nos Aloara principissa et Landenolfus Domini gratia princeps pro amore Dei
                        et salvatione anime nostre damus, concedimus atque confirmamus in perpetuum
                        in ecclesia Sancti Laurentii levite et martiris Christi, monasterio nostro
                        situs in hanc Capuanam nostram cibitatem, et tibi dompno Iacobo venerabilis
                        abbas eiusdem ecclesie, Casale Montanarii cum hominibus terris et silbis
                        sibi pertinentibus, que habet hos fines quomodo incipit a Saone et vadit ad
                        viam publicam. et ascendit directe ad medium Montem Chermelli, et descendit
                        per medium ipsum montem et vadit ad fondora, et ascendit directe ad montem
                        que vocatur Cornaturii, et descendit per ipsum montem directe ad terram
                        Sanctorum Stephani et Agathe archiepiscopii Capuani, et ascendit ad
                        ecclesiam Sancti Constantii, et ascendit ad vallem, et ascendit directe ad
                        medium Montem Marii et descendit directe usque ad Saonem. Ut ipsum casale
                        sit imperpetuum de dicto monasterio nostro Sancti Laurentii, damus,
                        concedimus atque confirmamus ut homines ipsius casali sint liberi ab omni
                        data vel collecta que est pensione publica et alia quoque servitia que
                        quomodocumque legaliter vel iniuste partibus reipublice nostre vel super
                        ponere voluerit aut potuerit, qualiter nostri palatii pertinent nichil
                        iussimus reservari, set in possessionem eiusdem monasterii et de eiusque
                        abbatibus custodibus atque rectoribus, faciendum exinde quod in parte
                        predicti monasterii placuerit, absque contrarietate comitis, castaldei,
                        iudicis, vel sculdais, aut cuiuscumque persone hominis contradictione, vel
                        inquietudine, set perpetualiter partem eiusdem monasterii ipsum casale cum
                        hominibus habeat et possideat, nemine ei exinde aliqua contraria faciente.
                        Quod si quispiam hanc nostram concessionem in quomodocumque violare
                        presumpserit sciat se compositurus, et ad eius abbatibus custodibus et
                        rectoribus auri libras decem et hec nostram dationem confirmationem, seu
                        concessionem firma permaneat imperpetuum, et signo nostro supter iussimus
                        signari. Ex iussione predicte gloriose potestati, in anno dominice
                        incarnationis nongentesimo sexto et quinto anno principatus eius, mense
                        iulio, prima indictione, scripsi autem ego Iohannes diaconus.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1849, III, doc. n. 210bis, pp. 83; RNAM 2011, III, doc. n. 210bis, pp.
                    101-102 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I <foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign> (RNAM), furono editi per
                    la prima volta a Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando
                    II di Borbone. Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni
                    703-1131 che facevano parte dell’originario grande fondo dei <foreign>Monasteri
                        soppressi</foreign>, incendiato nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da
                    un reparto tedesco in ritirata, in cui andò perduta la documentazione più antica
                    dell’Archivio di Stato di Napoli e di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati
                    poi tradotti in italiano da Giacinto Libertini e ripubblicati dall'Istituto di
                    Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
