<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa XIII, n. 7</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">3721</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1023-06-02">
                                <note type="displayed_date">1023 June 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. Paldolfus et
                        Iohannes filius eiusdem gloriosi principis divina ordinante providencia
                        Langobardorum gentis principes. Cum principalis excellentia petitioni
                        dilecti sui petenti clementer favet, nunc et semper illud. Quapropter
                        noverit omnium fidelium nostrorum presencium scilicet ac futurorum
                        sagacitas. Quia Ademarius dux et marchio, et Landolfus filius quondam
                        Guaymarii, et Lando filii quondam Indolfi, et Auloaldus filius
                        quondamAuscencii, et Radelchisius filius quondam Radoaldi, et Auloaldus et
                        Laydolfus fratres filii quondam Unerici, et Unericus filius quondam Unerici,
                        et Lando et Landenolfus germani comitivus filii quondam Landolfi comiti
                        Calbensis, et Atenolfus, et Paldolfus, et Landenolfus, et Guido, et
                        Adenolfus germani comitibus filii bidelicet Atenolfi comitis Calbensis tamen
                        germani isti una cum licere ipsius Atenolfi comiti suis genitoris nostras
                        deprecaverunt clemencias, ut per nostros preceptali paginam concedi
                        iuveremus pro Christi pietatem et animabus nostri mercedem domno Theobaldo
                        reverentissimo abbati monasterio Sancti Benedicti situs in monte castro
                        Casino pro ipso sancto suo monasterio vel ad cunctos eius successores, ut
                        amodo et semper omni tempore quando voluerit pars ipsius sancti monasterii
                        ut potestatem et licerem haberet mittere in lacu Patriensem pro piscandum
                        duas lontres, una cum quatuor homines et cum suis retiis, et reliquia omnia
                        conciatura suorum, que ad unam paraturiam causa piscandi pertineret ut
                        piscarent illi in eodem lacu Patriensem ut voluissent, et quandiu voluissent
                        absque omni contrarietate cuiuscumque personae hominis, vel absque omnem
                        dacionem nostri palacii et parti nostrae publicae dandum per ipsam
                        piscacionem eiusdem paraturiae. Seu et de altere unius paraturiae quod
                        concessum est per antiquitus eiusdem sancto monasterii in racione et ordine
                        cum reliqua omnia, ut hic subter dicturi erimus. De quibus pecierunt a
                        nostris excellenciis, ut nostrae municionis apices inde eis fieri iuveremus,
                        quarum precatum benignissime exaudientibus ho s nostrae firmitatis apices
                        inde eis fieri iussimus. Per quos omnino sancimus et perpetualiter abendum
                        nostris et futuris temporibus per hoc nostrum roboreum preceptum concedimus
                        tibi qui super domno Theobaldo reverendissimo abbati monasterii Sancti
                        Benedicti situs in monte castro Casino pro ipso sancto tuo monasterio vel ad
                        cunctos tui successores, ut amodo et semper omni tempore, quando voluerit
                        pars ipsius Sancti tui monasterii, quatenus potestatem et licenciam habeat
                        mittere in lacu Patriensem pro piscandum eodem lacu duos lontres, una cum
                        quatuor homines cum suis reciis et cum reliqua omnia conciaturia et ordinem,
                        quae ad unam paraturiam pertinet pro piscadum, ut piscari deveant illi in
                        eodem lacu Patriensem, ut voluerit et quandiu voluerit, absque omni
                        contrarietate cuiuscumque personae hominis. Insimul et confirmamus vobis per
                        hoc nostrum praeceptum et una alia vestra paraturia cum suos lontres et cum
                        hominibus, et cum reciis, et reliqua omnia eius pertinencia, et illam
                        piscari liceat in eodem lacu Patriensem omni tempore quae et qualiter
                        voluerit et quantum voluerit, ut quemadmodum ipsius sancto tuo monasterio
                        concessum est a principibus nostri antecessoribus, et omnem dacionem quod ex
                        predictis ambobus paraturiis per ipsam piscacionem evenire debuerint in
                        partem reipublicae nostrae et nostro palacio quatenus sint tibi qui supra
                        domno abbati et ipsius sancti tui monasterii, et ad cunctos tui successores
                        per hoc nostrum praeceptum concessum ad faciendum inde omnia quod vobis
                        placuerit. Nec non et concedimus tibi qui super domno abbati et ipsius
                        sancti tui monasterii et cunctos tuos successores. Ut licenciam et
                        potestatem habeat pars ipsius sancti tui monasterii ponere furcas et fanales
                        et aurire aquas in fluvio Vulturno in portum et via publica illa quae est
                        coniuncta cum muro, quae est Castellone de monasterio puellarum Sanctae Dei
                        genitris et virginis Mariae, quae est de foris hanc nostram Capuanam
                        cibitatem, et liceat vos et pars ipsius tui monasterii in eodem fluvio, et
                        in eadem via publica qui mergit ad ipsu portum, et ad ipsam aquam ubicumque
                        vobis aptum fuerit, et circa muro ipso de ipso castellone, vel circa turrem
                        quam ibidem inchoata est facere pilas, seu volvere arcoras, facere ibidem
                        omnem aedificium sive ex parietibus constructum, sive ex lignis, sive super
                        terra, sive subtus terram, ut volueritis, vel in aliam viam publicam ibique
                        coniunctam deducendi per ipse aedificio, vel laborem vestrum aquam ad vestro
                        Valneo, quem in curte vestri monasterii construi fecisti, absque
                        contrarietate cuiuslibet persone hominis. Insimul et confirmamus vobis per
                        hoc nostrum preceptum, et omnibus sigillatis preceptis pertinentia de ipso
                        sancto vestro monasterio, quae ab imperaoribus, seu et a principibus ei
                        concessum ad rem publicam pertinentia, ut omnia sint vobis confirmata
                        secundum eorum continenciis ad faciendum inde omnia quod vobis placuerit
                        absque contrarietate comitis, castaldei, iudicis, vel de alia persona
                        hominis vobis contrariam ingerenti. Quod si quispiam hanc nostram
                        concessionem violari presumpserit sciat se esse compositurus tibi, qui super
                        domini abbati et ad partem ipsius sancti tui monasterii, et ad cunctos tuos
                        successores auri purissimi libras centum, et haec nostra concessio de quibus
                        continet sit vobis firma semper. Ut autem haec nostra concessio verius
                        observetur manu nostra scrivimus, et ex annulo nostro subter iussimus
                        sigillari (M). Signum domni Paldolfi excellentissimi principis. Petrus
                        clericus et scriba ex iussione praedictae serenissimae potestatis scribsi.
                        Data quarto nonas iunias, anno secundo principatus domni Paldolfi, quam et
                        secundo anno principatus domni Iohannis eius filii gloriosis principibus,
                        indictione sexta. Actum in cibitate Capuana. (SI)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1974: 129; Leccisotti 1965: 107-108, n. 7; Voigt 1902: 218, n. 71; Gallo
                    1937: 67, n. 79.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
