<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa CV, n. 6</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">3724</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1020">
                                <note type="displayed_date">1020</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-21" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini. Anno tricesimo tercio principatus domni Landolfi et nono
                        anno principatus domni Paldolfi eius filii magnis principibus, mense iulio,
                        tercia indicione. Ideoque nos Vitus domini gracia pontifex episcopatus
                        sanctae Dei genitricis et virginis sanctae sedis Alifanae. Declaramus quia
                        ante presencia mundi iudici eiusdem civitatis Alifanae et aliorum testium
                        nos pro parte nominati nostri episcopatus, et erga nobiscum habendo Iohannem
                        diaconum advocatum ipsius nostri episcopatus, exorta fuit causacio inter nos
                        et te videlicet Pandonem comitem Langobardorum filium bonae memoriae Pandoni
                        comitis Langobardi, que es habitator civitatis Capuanae. Tu denique
                        nominatus Pando comes Langobardus pro parte ecclesiae, quae est monasterium
                        puellarum Sanctae Mariae sita in loco qui dicitur Cingla finibus ipsius
                        Alifanae, ubi vir benerabilis Petrus presbiter custodem esse videntur, et in
                        qua domna Sikelgaita religiosa abbatissa videtur esse de curtibus, et
                        territoriis cultis et incultis, et montibus, et aquis, et molendinis, quae
                        esse videntur in finibus Prata, quae est infra finibus et pertinenciis
                        praedicta Alifanae, videlicet in nominatur loco qui dicitur Cingla, et ubi
                        dicitur Ailane, et ubi dicitur Gattucini, et ubi dicitur Aqua Vibola, et ubi
                        dicitur Vicu Bonelle, et ubi dicitur Ceppolini, et ubi dicitur Tordisci, et
                        ubi dicitur Potulisci, et ubi dicitur Eremonio, et de ecclesiis quae sunt
                        constructae infra is curtibus et territoriis, videlicet ecclesia ipsa quae
                        est monasterio puellarum Sanctae Mariae et ecclesia Sancti Iohanni, et
                        ecclesia Sanctorum Septem Fratrum, et de caeteris ecclesiis quae ibidem
                        constructae sunt, quam et de aliis curtibus, et territoriis cultis et
                        incultis, et montibus, et aquis, et molendinis quae esse videntur, ibique in
                        eadem finibus Prata, quae est infra finibus et pertinenciis praedictae
                        Alifanae loco ubi dicitur Airanu, et ubi dicitur Sanctu Archangelu, et ubi
                        dicitur Pazzanellu, et ubi dicitur Balle Fariperti, et eclesiis quae
                        constructae sunt infra his terris, videlicet ecclesia Sancti Viti, et
                        ecclesia Sancti Archangeli, et ecclesia Sancti Erasmi, et ecclesai
                        Sanctissimi Iohannis et Pauli, quarum ipsis prioris nominibus curtibus, et
                        territoriis, et montibus, et aquis, et molendinis has habent finis: de una
                        parte fine serra de monte quae dicitur Eremonio; de secunda parte fine
                        flubio qui dicitur Ete; de tercia parte fine flubio Bulturno; de quarta
                        parte fine vibo qui dicitur Cervario, deinde quomodo badit per montes et
                        balles usque in praedicta serra de monte qui dicitur Eremonio quae est prior
                        fine. Ipsis vero aliis curtibus, et territoriis, et montibus, et aquis, et
                        molendinis has abent fines: de prima parte fine finita de comitato
                        Iserniense; de secunda parte fine flubio praedicto qui dicitur Ete, et fine
                        ribo qui dicitur Pentemosu, et ab inde directe per montes et balles
                        pertinentes praedicti monasterii puellarum usque in iam dictos fines de
                        praedicto comitatu Iserniense; de tertia vero parte fine praedicto flubio
                        Bulturno. Unde fuimus reconiuncti nos pro parte nominatae nostrae sedis erga
                        nobiscum habendo nominatum Iohannem diaconum advocatum nominatae nostrae
                        sedis, cum ipsum Petrum presbyterum et custodem pro parte nominatae
                        ecclesiae et monasterio, erga secum habendo Petrum clericum advocatum
                        nominatae ecclesiae et monasterii, et causaverant contra nos dicendos ut
                        serbos praedictae nostrae sedis per nostram iussionem introissent infra iam
                        dictis terris per iamdictos fines pertinentes nominatae ecclesiae et
                        monasterii, et fossata ibidem fecissent, et terminos antiquos inde
                        effondissent, et fruges malo ordine inde tulissent baliente usque ad viginti
                        solidos, inde a nos quesierant audire responsum et legem recipere. Unde nos
                        quo auditi diximus pro parte iam dictae nostrae sedis ut haberemus terris,
                        et montibus, et ecclesiis infra ipse finis pertinentes legibus ad partem
                        nominatae nostrae sedis, et unde guadiati fuimus per partes tali tinore
                        quatinos nos a parte nostrae pro parte nominatae nostrae sedis plicaremus
                        nos cum racione nostram et cum raciones praedictae nostrae sedis, et ipse
                        qui supra Petrus presbyter et custos pro parte nominati monasterii plicaret
                        se cum racionem suam et cum racionibus iam dicti monasterii, et de iam
                        dictis terris et montibus, seu et de iam dictis ecclesiis bocabulo Sancti
                        Iohannis Baptista, et de iam dictis ecclesiis bocabulo Sanctorum Septem
                        Fratrum faceremus inter nobis exinde secundum legem finem. Unde inter nos
                        per partes fideiussorem posueramus et statim nos qui supra Vitus domini
                        gratia episcopus erga nobiscum habendo nominatum advocatum iam dictae
                        nostrae desid a parte nostra pro parte nominatae nostrae sedis ostensimus
                        ibidem in iudicio viginti et tribus scripcionibus pertinentes legibus
                        nostrae desid, et duobus praeceptis sigillatis, et unum brebilegium iterum
                        pertinentes nominatae nostrae sedis, et dedimus ipse pro parte nominatae
                        nostrae sedis in manu praedicti iudici, et manifestavimus ut plus
                        scripciones nec praeceptis pro parte nominatae nostrae sedis contra eis, nec
                        e contra partem nominati sui monasterii ad causandum non haberemus et ipse
                        qui supra Petrus presbyter seu custos interrogato a nominato iudice, ut pro
                        qua racione pro parte nominati sui monasterii ipsos habere boleret, quibus
                        ille una cum nominato advocatore iamdicti sui monasterii dixerunt, ut per
                        possessionem iuxta legem pro parte nominatae suae ecclesiae ipsos habere
                        boleret, et tunc ipse iudex in suis manibus deprehensis iamdictis
                        scripcionibus, et praedicto praecepto, et iamdicto brebelegio et per ordinem
                        ipse relegi fecerat. Quarum prima ex ipse scripcionibus erat scripcio
                        offercionis, quomodo Lupichis presbyter filius quoddam Lupi obtulerat in
                        ecclesia Sancti Iohanni, quae sita erat secus flubio qui dicitur Ete, omne
                        facultatibus suis, moblia adque immobilia, omnia et in omnibus possidendum,
                        et cetera in omnibus sicut ibidem continebat , quae scripta erat per
                        Antechis notarium actum Benebenti, temporibus domni viri praecellentissimi
                        Grimoaldi Benebentanorum probinciae principis, septimo anno principatus
                        eius, mense aprilis, septima indicione, roborata per ipsum Lupichis
                        presbiter et per Balsemundum diaconum, et alios testes. Secunda scripcio
                        iterum offersionis quomodo Brinculus offeruerat in ecclesia Beati Iohanni
                        Baptistae dominici praecursoris omnes res suas et cetera, sicut ibidem
                        continebat quae scripta erat per Barbato clerico actu Beneventi in
                        monasterio beati Petri principis apostolorum, mense septembrio, indicione
                        quartadecima.  Tercia scripcio similiter offersionis quomodo Airoaldus filii
                        Luciani offeruerat se ipsum cum filiis suis, vel cum omne rebus substanciae
                        suae in ecclesia Sancti Iohanni quae sito erat in Prata, et caetera velut
                        ibidem continebat, quae scripta erat per Arnipertus notarius, actu
                        Beneventi, tempori domni viri praecellentissimi Siconis Beneventanorum
                        provinciae principis, duodecimo anno principatus eius, mense nobembrio,
                        septima indicione. Quarta scripcio quomodo ante Dauferium marepais filium
                        Maioni venerat Maio diaconus qui praerat ecclesiae Sancti Iohanni cum
                        Alderisi tutore suo, quibus venerant Fasano et Martinus quondam Alderissi,
                        et Maio dixerat ante ipsos dies quesissent Audefusi sculdais eius contra
                        legem supersederet ecclesiae Sancti Septem Fratrum, quae sita erat in
                        Casale, et eius pertinentes substantiam, et cetera in omnibus sicut ibidem
                        continebat, quae scripta erat per Aldemari notarium, temporibus domini viri
                        praecellentissimi Grimoalt Benebentanae provinciae principis, decimo anno
                        principatus eius, mense nobembrio, nona indictione, roborata erat per ipsum
                        qui supra Dauferi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1974: 32-37</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 248-249; Cielo 2012: 54-56</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
