<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, cod. Vat. lat. 4939
                        (<foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>), ed. CSS, III, 50, pp.
                    580-585 </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3530</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1050-07">
                                <note type="displayed_date">1050 July</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            ref="#people/2903" key="#Princeps">Paldolfus</persName> et <persName
                            ref="#people/3401" key="#Princeps">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principali excellentia petitionibus dilectorum suorum omnibus iuste
                        petentibus clementer favet, igitur agnoscat omnium fidelium nostrorum
                        presentiam ac futurorum sagacitas quoniam, protegente atque inspirante
                        divina misericordia, ideo cepimus cogitare die mortis nostre et huius seculi
                        fragilitatem, ut cum nos de hac instavili luce et erumpnuosa vita
                        migraverimus hec nostram concessionem pro nostre redemptionis anime quam et
                        pro salbatione nostri principatu ante tribuna eterne maiestati sint
                        preparata, timendo itaque die tremendi iudicii et retributione unicuique
                        secundum opera sua, quoniam Dominus noster Iesus Christus hac redemptor
                        generis humani per semet ipsum dignatus est dicens: «Vigilate quia nescitis
                        diem neque hora», sed tamen nos vigilare et subtilius cogitare extremum diem
                        oportet, ut cum Dominus nos de corpore vocare iusserit, vigilantem nos
                        inveniat, sicut ipse per se veritas dicit: «Beatus iste servus quem cum
                        veneris Dominus invenerit vigilantem»; non adtendamus quid abemus, sed magis
                        quid sumus; homo itaque sicut fenum dies eius et sicut flos agri sic
                        defloriet; homo namque per nativitate vivit in carne, per morte quoque aruit
                        in pulvere. Dum hęc talia nos cogitantes, ideo notescimus quia olim fuit <rs
                            key="#Hospitals">ospitium xenodochium</rs> ospitii ordine factum ad
                            <orgName key="#Churches #Monasteries" ref="#juridical_persons/3400"><rs
                                key="#Churches">ecclesia</rs> vocavulo Sancti Benedicti</orgName>,
                        situm videlicet intus hanc vetere <placeName ref="#places/110" key="#Cities"
                            >Beneventum</placeName>
                        <rs key="#Cities">cibitatem</rs> dicitur, qua vero ęcclesia fuit et est
                        subiecta et pertinente nostri <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/85"><rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                            Sancte Sophię</orgName>, constructum videlicet monasterium ipsum
                        propinquo sacro nostro palatio; sed dum inminentibus peccatis multis populis
                        disturbatum et tultum atque in vacuum redactum est multis temporibus
                        ospitium et senodochium ipsum de prephata ęcclesia Sancti Benedicti, idcirco
                        pro amore omnipotenti Dei et remedium anime nostre cunctorumque populi
                        salute causa recuperationis cogitare cepimus, sedece concedimus et
                        confirmamus <rs
                            key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Hospitals"
                            >hedificandum et faciendum xenodochium et ospitium</rs> permanendum
                        semper in <orgName ref="#juridical_persons/3451" key="#Churches"><rs
                                key="#Churches">ęcclesia</rs> vocabulo Sancti Michaheli
                            Archangeli</orgName> que constructa esse videtur foras hanc cibitatem
                        ultra <rs key="#Clusae/gates">portam</rs> Auream, <placeName
                            ref="#places/3426"
                            key="#Uncertain_tradition #Landed_possessions #Wine #Fiscal_property #Bridges/pontoons"
                            >trans ipso ponticello frabito</placeName> et propinquo eodem <rs
                            key="#Bridges/pontoons">ponticello</rs> infra ipsis duabus <rs
                            key="#Roads">viis puplicis</rs>, qua vero ęcclesia subdita et pertinente
                        prephati nostri monasterii. Nec non et concedimus et confirmamus in predicta
                        ęcclesia Sancti Michaheli Archangeli ad semper permanendum in ipso hospitio
                        qui iuxta eadem ecclesia constructum esse videtur, ad regimen et obsequium
                        ipsorum <rs key="#Pilgrimages">peregrinos</rs> et <rs>advenas</rs> qui in
                        eodem ospitio advenerit et congregati fuerint, hoc est integram ipsa <rs
                            key="#Wine">vinea</rs> et <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> secus
                        eadem ęcclesia infra ipsis duobus viis, quam <persName ref="#people/3677"
                            key="#Count">Roffrid</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> nostri palatii filius <persName
                            ref="#people/3676" key="#Count">Madelfrid</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs> eiusdem palatii optulit in prephato nostro
                        monasterio, seu et <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >integra alia rebus</rs> de loco <placeName ref="#places/3479"
                            key="#Uncertain_tradition #Villages/settlements #Mills #Fiscal_property #Public_exactions #Servitium #Exemption #Freeborn"
                            >Cupuli</placeName>, ubi Casale Rimuli vocatur finibus Munti, quod <name
                            ref="Grausus">Grauso</name> qui modo est <rs key="#Monks">monachus</rs>
                        et filius <name ref="Ysapus">Ysapi</name>
                        <rs key="#Parchment_documents #Offersio/donatio">optulit</rs> pro sue
                        redemptionis anime in prephato nostro monasterio. Simulque concedimus et
                        confirmamus in eodem ospitio permanendum et <rs
                            key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >licentia faciendum uno <rs key="#Mills">molino</rs></rs> quale in una
                        de ipse <rs key="#Houses">case</rs> voluerit ubi hedificata molina predictum
                        molinum ibique propinquo trans ipsa <rs key="#Roads">via puplica.</rs> Hęc
                        omnia ut prelegitur in eodem xenodochio concessimus et confirmamus una
                        inferius et superius, cum viis et anditis suis et cum aquis et cum omnia
                        earum pertinentiam ibidem permanendum. Et concedimus in eodem xenodochio
                        omnes illos <rs key="#Freeborn">homines</rs> qui in eodem xenodochio se
                        commendaverit aut oblatum fuerit, ut sit semper <rs
                            key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Immunity"
                            >defensi ab omni <rs key="#Datium">datione</rs> et <rs key="#Servitium"
                                >servitia</rs> pars rei puplice</rs>. Ea etenim sanctione ea omnia
                        ut prelegitur in prephato xenodochio concedimus et confirmamus, ut amodo et
                        quandiu <name ref="Sigenulfus presbyter et monachus">Sikenolfus</name>
                        <rs key="#Priests">presbyter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs> et
                        predictus <name ref="Grausus monachus">Grauso</name>
                        <rs key="#Monks">monachus</rs> vibi fuerit, potestatem habeant ipsis
                        integrum illud sicut prelegitur sue potestati tenere, dominare, regere et
                        gubemare et laborare et ad laborandum dare et quodcumque frugium ex ipsis
                        rebus et molinum Dominus dederit seu quodcumque ibidem oblatum fuerit, totum
                        in eorum sit potestatem ad regendum et gubernandum exinde rationabiliter
                        iusto ordine advenes illos et peregrinos et ospites qui in eodem xenodochio
                        venerint et congregati furint, et post amborum ipsorum obitum quicumque
                        eodem xenodochio ad gubernandum tenere videtur similiter potestatem habeat
                        omnia illud quod prelegitur sue potestati habeant tenere, dominare et
                        laborare et ad laborandum dare et de ipsis frugiis regere et gubemare ipsi
                        hospites et peregrinos sicut prelegitur; tantum semper sit eodem xenodochio
                        et predicta ęcclesia sub potestate prephati nostri monasterii. Et quicumque
                        ex hoc quod prelegitur quomodocumque removere aut contrare vel contradicere
                        voluerit et taliter ut dictum est semper non obserbaverit aut si aliqua
                        virtute ibidem ingexerit, certissime sciat se esse <rs key="#Penalty"
                            >compositurus solidi mille</rs> in eodem <rs key="#Hospitals"
                            >xenodochio</rs>, <rs key="#Penalty">et insuper habeat maledictione a
                            Patre et Filio et Spiritui Sancto et anathematizatu cum Dathan et Abiran
                            et cum Iuda Domini traditori participentur</rs>. Hęc nostra concessio
                        atque confirmatio in prephato xenodochio plenius in Dei nomine habeat vigor
                        ab omnibus immobiliter obserbetur, manu propria scripsimus et anulis nostris
                        subter iussimus sigillari. <persName ref="#people/3436" key="#Writer"
                            >Isus</persName>
                        <rs key="#Writer">scriba</rs> ex iussione supra dicte potestati scripsi in
                        anno quadragesimo principatus domni Paldolfi gloriosi principis et duodecimo
                        anno principatus domni Landolfi magni principis filius eius, mense iulio,
                        tertia indictione. Ego <rs key="#Witness"><name
                                ref="Garipoto archidiaconus et abbas">Garipoto</name> archidiaconus
                            et abbas</rs>. Ego <rs key="#Witness"><name ref="Iohannes abbas"
                                >Iohannes</name> abbate</rs>. Actum in sacro <placeName
                            ref="#places/110" key="#Cities">Beneventum</placeName> palatio.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS1 VIII, col. 659D-662A; IS2 X-2, col. 480B-481D; CSS,
                    III, 50, pp. 580-585 (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Di Meo 1795-1819, VII, p. 318; Poupardin 1907, Catalogue,
                    I, n. 157 (v. Smidt pp. 128-129); Voigt 1902, 197.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini O. 1926, 157.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4939</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il cod. Vat. lat. 4939, noto come <title>Liber preceptorum Beneventani monasterii
                        S. Sophiae</title> o, più comunemente, come <title>Chronicon S.
                        Sophiae</title>, fu redatto nello <foreign>scriptorium</foreign> del
                    monastero di S. Sofia di Benevento e terminato nell'anno 1119. Il documento è
                    emesso dai principi Pandolfo III e Landolfo VI.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
