<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa XIII, n. 39</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3720</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0987-07-28">
                                <note type="displayed_date">987 July 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni. 
                        <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/398">Landenolfus</persName>,
                        divina ordinante providentia, Langobardorum gentis <rs key="#Princeps"
                            >princeps</rs>. Cum principalis
                        excellentia petitione dilecti sui petenti clementer favet. Quampropter
                        noverit <rs key="#Assembly">omnium fidelium</rs> nostrorum praesentium scilicet ac futurorum
                        sagacitas quia <persName key="#Intercessory"
                            ><name ref="Nantari">Nantari</name></persName> dilectus noster nostram exoravit excellentiam,
                        qautenus ob amore omnipotentis Dei et salbatione hanimae nostrae
                        concederemus et confirmaeremus in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs> 
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots #Landed_possessions #Forests #Churches"
                            ref="#juridical_persons/84">Sancti Benedicti</orgName> situs in <rs
                            key="#Mountains">monte</rs>
                        <placeName key="#Mountains #Monasteries" ref="#places/109"
                            >Casinu</placeName>, ubi <persName key="#Abbots"
                                ref="#people/401">Manso</persName> venerabilis <rs key="#Abbots"
                                    >abbas</rs> esse videtur, <rs key="#Landed_possessions"
                                        >terrae cultae et incultae</rs>
                        iam dicti monasterii infra fines, quae inferius declaramus, de quibus petiit
                        a nostra excellentia, ut firmitatis apices in eodem sancto monasterio fieri
                        iuveremus, cuius petitionem exaudientes hos firmitatis apices ibidem exinde
                        fieri iussimus, per quos omnino sancimus, et perpetualiter havendum nostris
                        et futuris temporibus concedimus et confirmamus in praephato sancto
                        monasterio, ubi venerabilis Manso abbas religiosus esse videtur, omnibus
                        territoriis qui fuerint et sunt pertinentes in iam dicto sancto monasterio
                        per has fines incipientes: de prima parte <placeName key="#Rivers #Ports" ref="#places/2865"
                            >Laneu</placeName>; de secunda parte aqua quae
                        dicitur <placeName key="#Rivers"
                            >Verolana</placeName>; de tertia parte alia <rs key="#Rivers"
                                >aqua</rs> quae dicitur 
                        <placeName key="#Rivers"
                            >Pelliavicana</placeName>, quam
                        et alia pecia praedicti monasterii et via, qui decernit inter hac terra et
                        terra supradicti monasterii; de quarta parte a parte orientis fine terra,
                        quae modo retinunt filii <persName
                            ><name ref="Guacius">Gaucii</name></persName> et alii homines, qui ibi hac fines sunt et
                        qualiter pervadit in praedicto Laneo ad ipsu <rs key="#Ports"
                            >portu</rs>, qui dicitur de Monachi.
                        Simulque et concedimus et confirmamus in praedicto monasterio ut nullus homo
                        qui sub nostra dominatione habitans praesumet facere qualiscumque
                        contrarietatem aut damnietatem in praedictis terris tam cultis et incultis
                        per supradicti finis, quae fuerunt et sunt pertinentes in iam dicto sancto
                        monasterio, terris et <rs key="#Forests"
                            >sylbis</rs> ipsis sunt propinque 
                        <geogName key="#Landed_possessions #Forests #Churches" ref="#estates/314">Casa Ienzana</geogName>,
                        ubi <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs>
                        vestri monasterii Sancto Benedicto constructa esse videtur, set semper
                        haveant et possideant iam dicto monasterio et eiusque custodes atque
                        rectores integre predictis terris et sylbis, cultis vel incultis, per
                        supradicti finis absque contrarietate cuiuscumque personae hominis tantum
                        non haveant potestatem in iam phato sancto monasterio de iam dictis sylbis
                        plus scampare vel at cultum perducere, absque voluntate et largitate nostra
                        nisi ipsis terris, quem pars praedicti monasterii scampatum, et at cultum
                        perducta habuerunt intro iam dicti finis semper haveant et possideant, et
                        faciant lavorare homines quem pars iam dicti monasterii et eius custodes
                        voluerint, et praedictis terris et sylbis per supradictae finis havere et
                        dominare deveant semper sicut superius legitur, ea videlicet ratione ea
                        omnia qualiter superius legitur in prefato sancto monasterio ipsos
                        concedimus et confirmamus, ut semper ipsas haveant et possideant absque
                        contrarietate comitis, castaldeis, iudicis, aut de cuiuscumque personae set
                        semper iam dictis terris et sylbis haveant et possideant in iamphato sancto
                        monasterio et eiusque custodes atque rectores, et iuxta legem exinde faciant
                        omnia quae eorum placuerint, neminem in eodem sancto monasterio exinde in
                        aliquo contraria faciente. Quod si quispiam homo hanc nostram concessionem
                        in quomodocumque violare praesumpserit, aut de iam dictis terris facere
                        quesierit in praefato monasterio qualecumque contrarietatem aut
                        molestationem, sciat se compositurus in praedicto monasterio, et ad eiusque
                        custodes adque rectores auri puri libras centum, et ac concessio de qualiter
                        continet firma permaneat in perpetuum. Ut autem haec nostra concessio verius
                        observetur, manu propria subscripsimus, et ex anulo nostro supter iussimus
                        sigillari. (M) Signum domni Landenolfi excellentissimi principis. <persName
                            key="#Professional_writer"><name ref="Adelchis"
                                >Adelchisi</name></persName>
                        <rs key="#Professional_writer">scriba</rs> ex iussione subradicta potestatis scripsi. Datum V. kalendas augusti,
                        anno V. principatus domni Landenolfi gloriosi principis, indictione
                        quintadecima. Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs> 
                        <placeName key="#Cities #Assembly" ref="#places/173"
                            >Capuana</placeName> (SI)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 86; Leccisotti 1965: 119, n. 39; Voigt 1902: 202, n. 70; Gallo
                    1937: 67, n. 66.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
