<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Firenze, Archivio di Stato, Diplomatico, S. Giovanni Battista detto di
                    Bonifazio (ospedale), 997 marzo 25</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc37</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0997-03-25">
                                <note type="displayed_date">997 March 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aachen (DE)</note>
                                <note type="redaction_date">1281</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Silvester; monasterium (Nonantola;
                                Modena)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-21" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName>Otto</persName> divina
                        largiente clementia Romanorum <rs>imperator</rs> augustus. Si status
                        sanctarum dei ecclesiarum pastorum neglegenciis exterminatos pristine
                        perfecteque facultati reddimus, et vice primo edificantium fungi et eorundem
                        nos meritorium satis esse intendimus; sin autem luporum rapatium eas undique
                        diripientium votis submersas amittimus et a malo labendo ad peius ipsas
                        devergere neglegimus, universali iudici rationem super hiis posituros minime
                        ambiguimus: unde hinc leticia foti, hinde vero terrore commoti
                        indefitientium penarum abicimus et bonorum meritorum causas eligimus. Inter
                        cetera igitur sanctarum dei ecclesiarum pericula
                            <placeName>Nonantulensis</placeName>
                        <rs>abbatie</rs>
                        <orgName>beati Silvestri</orgName> agnoscentes discrimina eidem iam per
                        quadraginta ferme aut quinquaginta annos sub omnium destructionum negociis
                        iminentia nos emendatum iri esse optimum dei duximus clementia. Quocirca nos
                        vigilanti studio salutem eiusdem monasterii cupientes universalitati sancte
                        dei ecclesie fidelium nostrorumque presentium videlicet ac futurorum
                        innotescimus, qualiter domino <persName>Leoni</persName> venerabili
                            <rs>abbati</rs> eandem beati Silvestri Nonantule abbatiam cum
                            <rs>plebe</rs> et <rs>corte</rs>
                        <orgName><geogName>sancti Mamme</geogName></orgName> in
                            <placeName>Lyzano</placeName> ipsiusque cortis districto, <rs>cum
                            aldionibus et aldiabus</rs> atque omnibus suis apenditiis, cum curtibus
                        quidem <geogName><placeName>Fainano</placeName></geogName>,
                                <placeName><geogName>Trentino</geogName></placeName>,
                                <geogName><placeName>Gaba</placeName></geogName> cum viculis suis,
                        cum <rs>ecclesia</rs>
                        <orgName>sancte Marie in <placeName>Burana</placeName></orgName> cum omnibus
                        suis pertinentibus, cum curte vero
                                <geogName><placeName>Sassamassa</placeName></geogName> vocata,
                        insuper etiam cum omnibus eidem abbatie pertinentiis, videlicet cum omnibus
                        castellis curtibus terris cultis incultis pratis silvis alpibus collibus
                        vallibus vineis pascuis aquis aquarumque decursibus piscationibus molendinis
                        palludibus seu etiam cum omnibus superioribus et inferioribus sive in
                        Tusciarum seu marchiarum partibus Camerine et Spoletine vel Foroiulii, aut
                        in quibuslibet tocius nostri regni episcopatibus vel comitatibus aut
                        aliquibus locis tocius nostri imperii conlocatis, quecumque etiam pertinere
                        eidem abbatie hereditario iure ecclesie sive per privilegia aut per
                        acceptalem paginam seu quacumque tituli inscriptione aut auctoritate
                        alicuius rationis videntur, sub omni integritate honore <rs>districto</rs>
                        uniuscuiusque cortis et loci tradimus perpetuoque eiusdem domini Leonis vice
                        abbatis dominio habendam largimur, eius videlicet rationis lege ut ipse
                        predictus abbas suique successores omnes eiusdem abbatie monachos sub regula
                        et ordine beati ac sanctissimi Benedicti, laicos autem et utriusque sexus
                        mancipia iuxta illorum regulam et ordinem sub potestate et dominio tocius
                        sue vite curriculo habeat teneat possideat ordinare disponere regere
                        gubernare, imperiali nostra contradictione omnium mortalium eminus remota
                        molestia. Addimus etiam ut, sicut a presulibus sancte Romane ecclesie
                        nostrisque predecessoribus imperatoribus per privilegia et precepta
                        antiquitus est institutum, hac nostre corroborationis pagina predicte
                        abbatie monachos presbiteros clericos ecclesias <rs>nullus archiepiscopus
                            aut episcopus suo regimini dominioque subicere presumat</rs> seu
                        alicuius consecrationis causas peragere, nisi quoscumque predictus [ab]bas
                        suique successores sponte rogaverint, sed sicut antiquitus a [Ro]manis
                        presulibus nostris quoque imperatoribus predecessoribus est concessum [et]
                        per preceptales paginas antiquitus confirmatum, ita sub [eiusdem] abbatis
                        dominio et <rs>nostra tuitione</rs> libera perpetuo et penitus inconcussa
                        permaneat. Quibus itaque concessionibus commodum satis fore duximus id
                        superaddere, ut omnes <rs>commutationes</rs>
                        <rs>precarias libellarias</rs> quecumque super aliquo ipsius abbatie dampno
                        a temporibus <persName>Gerloni</persName> bone memorie ipsius monasterii
                        abbatis usque ad suum tempus facte sunt, nostra imperiali auctoritate ei
                        liceat dissolvere infringere penitusque ad nichilum denodare aliasque
                        commutationes precarias libellarias super quibus eiusdem abbatie status
                        augeri videatur, facere confirmare sibi liceat et omnimodis enodare. Quibus
                        concessionibus si quis temerarius obstiterit, sese casurum procul dubio sub
                            <rs>imperiali banno</rs> nostro cognoscat. <rs>Negociatoribus</rs>
                        denique prescripte abbatie omnibus licere donamus ut potestatem habeant per
                        tocius regni nostri climata libere sua exercendi negocia, ea videlicet
                        consensus nostri concessione ut in nullis nostris <rs>ripis</rs>
                        <rs>publicisve merchatis</rs> ... aut <rs>teloneum</rs> seu quampiam
                            <rs>publicam functionem</rs> persolvere cogantur, <rs>piscatoribus</rs>
                        autem superius exarate abbatie firma largitione concedimus, ut per
                            <placeName>Padum</placeName> et per <rs>flumina</rs> alia
                            <rs>paludesque</rs> omnes ab <placeName>Papie</placeName> finibus usque
                            <rs>mare</rs> liberam piscandi ad abbatis et monachorum usus facultatem
                        habeant, omni contradictione remota. Addimus insuper hac presentis
                        coroborationis nostre pagina concessive prenotato venerabili abbati
                        largimur, ut <rs>advocatores</rs> quoscumque idem abbas voluerit super
                        abbatie sue res ordinare liceat, nichilominusque ipsis abbatie advocatoribus
                        concedimus, ut sub se quosdam disponere liceat qui ad res abbatie
                        diffiniendas deliberandasque si quando ex rebus ecclesie exortam
                        contentionem aut testimonio diffiniant aut iuramento. Si autem quod
                        sepissime contingere non dubium est evenerit, ut ex rebus abbatie contentio
                        incrementa ceperit super quibus vero cartarum auctoritas igne aut aliqua
                        negligentie occasione consumpta in presentiarum ostendi nequiverit,
                        concessive largimur ut licitum sit predicte abbatie nostra auctoritate, ut
                        non duello aut aliquo defensionis iuditio sed solummodo duorum vel trium
                        hominum iuramento finiatur absque omni imposita occasione. Concedimus
                        denique firmiterque precipimus, <rs>ut nullus archiepiscopus episcopus dux
                            marchio comes vicecomes gastaldio sculdassio decanus seu aliqua tocius
                            nostri imperii magna parvaque persona supradicte abbatie liberos aut
                            servos ancillas vel colonos inquietare presummat aut sub aliquo placito
                            distringere audeat seu etiam toloneum ripaticum fuderum censum
                            mansionaticum sive cuiuslibet saltim parvuli servitii angariam, exepto
                            eodem venerabili abbate suisque successoribus, extorquer[e]
                            compellat</rs>. Si quis vero quod minime credimus istius nostre
                        imperialis concessionis temerario nutu auctoritatem infringere temptaverit,
                        sciat se conpositurum auri optimi libras mille, medietatem videlicet
                            <rs>camere nostre</rs> et medietatem suprascripto <rs>venerabili abbati
                            suisque successoribus</rs>. Quod ut certius credatur et pro amissa
                        dubietate credatur, manu propria coroborantes sigilli nostri impressione
                        subterius iussimus insigniri. Signum domini Ottonis tertii invictissimi
                        imperatoris augusti (M.) <persName>Erebertus</persName>
                        <rs>cancellarius</rs> vice <persName>Petri</persName>
                        <placeName><orgName>Cumani</orgName></placeName>
                        <rs>episcopi</rs> et <rs>archicancellarii</rs> recognovi. Data VIII.
                        kalendas aprilis, anno dominice incarnationis DCCCCXCVII, indictione X, anno
                        vero tercii Ottonis regnantis XIIII, imperii autem eius primo; actum
                            <placeName>Aquisgrani</placeName>; feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH D O III n. 237.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Si omettono le autenticazioni notarili.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
