<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa  LXVI, n. 3</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3706</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0966-01">
                                <note type="displayed_date">966 January</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-23" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri Iesu Christi. Vicesimo tertio anno principatus
                        domini <persName key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfi</persName> et
                        secundo anno principatus domini <persName key="#Princeps" ref="#people/315"
                            >Landolfi</persName> gloriosis <rs key="#Princeps">principibus</rs>,
                        mense Ianuario, nona indictione. Dum nos <persName key="#Judge"><name
                                ref="Adelmundus">Adelmundus</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>
                        <placeName key="#Cities #Judge #Assembly #Witness" ref="#places/173"
                            >Capuanae</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs> exem ante praesentia suprascripti domni
                        Paldolfi gloriosi principis, et ibidem adessent <rs key="#Assembly">caeteris
                            viris</rs>, venit ante eundem gloriosum prinicipem domnus <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/309">Aligernus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots #Landed_possessions"
                            ref="#juridical_persons/84">Sancti Benedicti</orgName> situs in <rs
                            key="#Mountains">monte</rs>
                        <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Monasteries #Castle #Rivers #Mountains" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName>, ex parte etenim altera benit <persName
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus" ref="#people/2470"
                            >Guiselgardus</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">castaldeo</rs> filius quondam
                                <persName><name ref="Teudmundus">Teudemundi</name></persName> qui
                        cum benissent. Et in praesentia suprascripti gloriosi principis essent se
                        coniuncti querebat ipse domnus abbas pro parte suprascripti sui monasterii
                        secundum lege definire cum eodem Guiselgardo de causatione quae inter eis
                        exorta fuerat de <rs key="#Landed_possessions">terris</rs> per as fines
                        incipientes: in primis de ipsa forca <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/694">Sancti Martini</placeName>, et quomodo badet per media
                        Serra de monte <placeName key="#Mountains">Cisino</placeName>, et exinde
                        badet per media media serra de monte <placeName key="#Mountains"
                            >Aquilone</placeName>, et ab inde quomodo badit in ipse serre de monte
                            <placeName key="#Mountains">Iuncine</placeName> et serra de monte
                            <placeName key="#Mountains">Balbole</placeName>, et quomodo badit per
                        ipsum montem qui dicitur <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mentions"
                            ref="#places/680">Valle Luce</placeName>, et benit <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/692">Petra Scripta</placeName>, et quomodo badet per <rs
                            key="#Roads">via</rs> de <placeName key="#Roads">Terelle</placeName>
                        quae badit ad <placeName key="#Roads" ref="#places/2795">Aquinu</placeName>,
                        et exinde pergit ad ipse fossatu de <placeName>Condatondole</placeName>, et
                        exinde pergit in ipsu <rs key="#Rivers">riu</rs> de Casinu, et quomodo badit
                        in ipsu fluviu Rapidu, et exinde ipse flubius <placeName key="#Rivers"
                            >Rapidus</placeName> mittet in ipsu <placeName key="#Rivers"
                            >Carnellu</placeName>, et exinde quomodo bolbit ipse Carnellus fine ub
                        ipsa <placeName key="#Rivers" ref="#places/2850">Bantra</placeName>, et
                        exinde quomodo salet per ipsa riu qui dicitur Bantra, et quomodo salet ips
                        ribo qui dicitur <placeName key="#Rivers">Sicco</placeName> usque ad
                        praedicta Forca Sancti Martini. Unde iam ante praedictum gloriosum principem
                        et nos qui supra iudice ipse Guiselgardus cum iam dictum domnum Aligernum
                        abbatem guadiatus fuit tali tenore, ut ipse qui supra Guiselgardus pligaret
                        se cum ratione sua quae dicebat de terris ipsis habere a parte iam dicti
                        monasterii. Et dum exinde inter se finiendum se coniuncti fuissent statim
                        ipse qui supra Giselgardus ostendit unam scriptionem et dedit eam in manu
                        mea, qui supra iudici, et manifestabit ut nullas alia scriptiones vel
                        qualescumque rationes de iam dictis per fines indicatis tentabere, nisi
                        tantum praedicta scriptione conbenientiae, quae nobis qui supra iudici in
                        manu dedit, quae relecta continebat inter caetera, quomodo <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/196">Magelpotus</persName> gratia domni abbas
                        monasterii Sancti Benedicti situs de castro Casino, una cum consensu fratrum
                        monachorum suorum sui monasterii, et erga secum habendo <persName
                            key="#Advocatus"><name ref="Adelgrimus">Adelgrimum</name></persName>
                        <rs key="#Advocatus">abbocatum</rs> sui monasterii per ipsum scriptum <rs
                            key="#Convenientia">convenientiae cartula</rs> dederat et tradiderat
                        ipsius Guiselgardi castaldei ad possessionem suam et de suis heredibus, a
                        tando et usque in biginti nobem […] completi ipsa <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs> <orgName key="#Churches #Landed_possessions"
                                ref="#juridical_persons/2322">Sancti Petri</orgName> sita
                        in loco ubi nominatur in <placeName key="#Churches #Landed_possessions">Flea</placeName>, 
                        cum inclitis omibus suis territoriis vel
                        pertinentiis suis quanti habebat pars sui monasterii inter as fines: ab una
                        parte forca quae dicitur Sancti Martini, et quomodo perrexit in Aquilone,
                        secunda parte aqua quae dicitur <placeName key="#Rivers">Candida</placeName> et mittit in ipso <placeName key="#Rivers">Faio</placeName>, tertia parte
                        ad ipso Faio quomodo directo badit in ecclesia <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2323">Sancti Iohanni et Sancti
                        Cesari</orgName>, et quomodo vadit rectum in ipsa bia antiqua ab ipsu bavu
                        Caballariciu de ipsa Bantra, quarta parte aqua quae dicitur Bantra, et exit
                        de ipsu monte qui dicitur Cesinu, in omni ratione belut in eadem scriptione
                        continebatur, quae scripta parebat per <persName key="#Notary #Subdeacons"><name ref="Traselbertus">Traselbertum</name></persName>
                            <rs key="#Subdeacons">subdiaconum</rs> et notarius
                            in acto <placeName ref="places/174">Tiano</placeName> in sexto anno principatus domni 
                                <persName key="#Princeps" ref="#people/156">Landolfi</persName> gloriosi principis et
                        secundo anno principatus suprascripti domni Paldolfi eximii principis filii
                        eius, mense madio, tertia indictione, roborata per ipsum Magelpotum abbatem
                        et per <persName key="#Judge"><name ref="Gugelmus">Gugelmum</name></persName> iudicem seu alios testes. 
                        Cumque ipse Guiselgardus ipsa
                        scriptione ostensisset et aliqua causatio inter eis exinde ceperat ac
                        cresceret, statim ipse, qui supra Guiselgardus boluntarie sue dirupit ipsius
                        qui supra domno Aligerni venerabili abbati iam dicta sua scriptione
                        convenenientiae, quae ut supra ostenserat, et ruptam illam apud eodem domnum
                        abbatem remisit. Et manifestus est ipse qui supra Guiselgardus, ut nullam
                        haberet qualiscumque scriptiones vel alias qualescumque rationes per quas
                        ille aud suos heredes contra upsum domnim Aligernum abbatem vel contra
                        posteres eiusque successores, aud contra partem subradicti monasterii de
                        supradictis terris, qualiter superius per finis indicati sunt causare aut
                        contendere poterent, eo quod totis et integris superius dicti monasterii
                        ipsis legibus essent pertinentes. Et nec ipsius Guiselgardi nec ad eius
                        heredes ipsos nullam pertineret, neque per scriptiones neque per nullas
                        alias qualiscumque adibondas rationes. Post hoc factum obbligavit se, ipse
                        qui supra Guiselgardus et suos heredes eidem domni Aligerni abbati et ad
                        posteres eiusque successores et ad partem praefati monasterii tali tenore,
                        ut si quocumque adbeniente tempore ipse Guiselgardus aut suos haeredes
                        contra eodem domnum Aligernum abbatem, vel contra posteres eiusque
                        successores, vel contra pars iam dicti monasterii de iam dictis per fines
                        indicatis terris causare aut contendere quesierint, sibe per scriptiones aut
                        per qualescumque alias rationes bolendo ipse Guiselgardus vel suos heredes,
                        qut quiscumque alter homo pro parte vel datum eius ad partem eidem
                        monasterii de predictis terris tollere, aut per qualecumque ingenium
                        diminuare centum bizantios solidos poena se ipse qui supra Guiselgardus et
                        suos heredes supradicti domni Aligerni abbati et ad posteros eiusque
                        successores et ad partem praefati monasterii componere obbligavit. Et semper
                        ille et suos heredes contra pars supradicti monasterii taciti et quieti
                        exinde permanere obbligaberunt semper, et insuper omni tempore ille et suos
                        heredes contra partem supradicti monasterii tacitos et quietos de integris
                        supradictis terris facere obbligaberunt omnes illos homines, qui pro parte
                        vel datum eius contra partem eidem monasterii exinde causare aut contendere
                        voluerit per iam dicta poena obblicata, dum nos qui supra Adelmundus iudex
                        taliter ante novis haec omia supradicta facta adque perfecta conspiceremus,
                        quapropter recordandum in perpetuum ea omnia qualiter superius gesta sunt,
                        quam et pro securitate supradicti domni Aligerni abbati et de eiusque
                        successoribus seu pars supradicti monasterii de supradictis terris tunc eorum
                        exinde misimus iudicatum, quem tibi <persName key="#Notary"><name ref="Radipertus">Radiperti</name></persName> notario scribere iussimus. +
                        Ego qui supra Adelmundus iudex. + Ego <persName key="#Witness"><name ref="Adenolfus">Dauferi</name></persName>. 
                        + Ego <persName key="#Notary #Witness"><name ref="Adenolfus">Adenolfus</name></persName>
                        notarius.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 69-70; Leccisotti 1974: 361, n. 3.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
