<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Borgia, <title>Memorie istoriche della pontificia città di Benevento</title>,
                    II, pp. 378-380</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3592</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0988-05-17">
                                <note type="displayed_date">988 May 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-13" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            ref="#people/2486" key="#Princeps">Paldolfus</persName> et <persName
                            ref="#people/2902" key="#Princeps">Landolfus</persName> filius eius,
                        divina ordinante providentia Langobardorum gentis principes, cum principali
                        excellentia petitionibus dilectorum suorum omnibus iuste petentibus
                        clementer favet. Quaproter noverit omnium fidelium nostrorum presentium
                        scilicet ac futurorum sagacitas, <persName ref="#people/4127" key="#Count"
                            >Potonem</persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs> et karissimum nostrum per <persName
                            ref="#people/3424" key="#Intercessory #Count">Adelferium</persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs> dilectum nostrum, nostram adiisse a Domino
                        protegendam principalem dignitatem deprecans ut concederemus ei eisque
                        heredibus civitatem que vocatur <placeName ref="#places/3465"
                            key="#Cities #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Confiscation #Outflow #Allocation_to_individuals #Public_exactions #Property_of_persons_without_heirs"
                            >Greci</placeName> que nunc destructa esse dignoscitur ad restaurandum
                        et reconciandum eam et cuncta qualiter hic inferius declaratur habendum jure
                        quieto. De quibus petiit sibi a nostra excellentia munitionis apices exinde
                        ei fieri juberemus. Cujus petitionis usque quaque libenter assensum
                        prebentes, hos nostre munitionis apices exinde fieri jussimus. Per quos
                        videlicet omnino sancimus et perpetualiter per prefens hoc nostrum roboreum
                        preceptum concedimus tibi eidem Potoni comiti dilecto nostro tuisque
                        heredibus ipsam civitatem que vocatur Greci et nunc destructa esse videntur,
                        ut licentiam et potestatem habeatis illam reconciare et restaurare et vestre
                        proprietati illam habere, cum omnia sua pertinenza et homines extraneos,
                        ibidem ad habitandum mittere et illos vestre potestati detinere, et omnia
                            <rs key="#Fiscal_property #Public_exactions #Servitium">servitia</rs>
                        publica quod in parte reipublice persolvere et facere debunt, vobis
                        vestrisque heredibus illa omnia persolbant, atque faciant. Simulque et
                        concedimus vobis integris omnibus aliis <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Allocation_to_individuals #Property_of_persons_without_heirs"
                            >rebus exfundatis</rs> que ad sacrum nostrum pertinet Palatium, quod
                        esse videntur infra hac subscriptas fines: id est ab <placeName key="#Vici"
                            ref="#places/4702">Arco qui dicitur Sancti Lauteri</placeName> et
                        quomodo vadit per ipsa strada ad Sancta Maria de Ospitale; et obinde per
                        eadem strada qualiter vadit in <placeName ref="#places/4704"
                            key="#Villages/settlements">Sancto Vito</placeName>, et sicut vadit in
                        Portule et usque in Traspadine et per ipsa via que venit da <placeName
                            ref="#places/2349" key="#Cities">Lucere</placeName> et vadit ad
                            <placeName key="#Cities" ref="#places/4703">Bibine</placeName>, et vadit
                        in <rs key="#Rivers">fluvio Sandore</rs>, ab inde quomodo vadit per ipsa via
                        usque in <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName ref="#places/3448" key="#Rivers">Cerbaro</placeName> et
                        ascendente per eodem fluvio Cerbaru usque hubi intrat ipsa <rs key="#Rivers"
                            >Abelle</rs> in eodem fluvio Cerbaru, et saliente per eadem Abelle usque
                        in ipsa strada que vadit ad Bibine. Et per ipsa strada redit in eodem fluvio
                        Cerbaru. Et quomodo descendit eodem fluvio Cerbaru hubi se conjungit ipso
                            <rs key="#Rivers">Pedicario</rs> perexiente in supradicto arcu Sancti
                        Lauteri que est prioras fines, imfra &lt;sic> has vero fines quantum ad
                        sacrum nostrum palatium pertinet in integrum tibi eidem Potoni comiti
                        heredibus tuis una cum inferius superiusque et cum aquis et viis atque
                        anditis omnibusque suis pertinentiis concedimus habendum. Et hubi imfra
                        &lt;sic> supradictas fines castella vel firmitates facere potueritis;
                        potestatem habeatis illas ibidem facere et homines extraneos ibidem ad
                        habitandum mittere. Et illos vestre potestati detinere, <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Allocation_to_individuals #Public_exactions #Servitium"
                            >et omnia servitia puplica quod in parte reipuplice persolvere et facere
                            debunt vobis vestrisque heredibus illa omnia faciant atque
                            persolvant</rs>. Nec non et concedimus et confirmamus vobis omnia quibus
                        per preceptora vel brebes sigillatos concessum habetis a principibus seu
                        regibus atque imperatoribus vel a diversis dignitatibus et quod vobis
                        pertinentem est a genitore vel abio aut terabio vestro per concessionem ut
                        firmiter illud habeatis et possideatis perpetuis temporibus. Ea enim
                        videlicet sanctione cuncta que superius legitur vobis vestrisque heredibus
                        concessimus et confirmabimus quatenus amodo et deinceps perpetuis temporibus
                        predicta nostra concessione atque confirmatione habeatis et possideatis,
                        sine ullius comitis, gastaldeis seu judicibus nostris, vel cujuscumque
                        persone contrarietatem facientes exinde omnia quod volueritis a nemine vobis
                        aliquid incontrarium in aliquo ingerente. Ut autem hec nostra concessione
                        atque confirmatione plenius in Dei nomine habeat vigorem et ab ominibus
                        inviolabiter observetur, manu propria scripsimus et anulis nostris subpter
                        jussimus sigiIlari. SIGNUM (M) DOMNI PALDOLFI GLORIOSI PRINCIPI. (SD).
                            <persName key="#Writer #Other_clerics" ref="#people/3479"
                            >Lando</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Writer">scriba</rs> ex
                        jussione supradicte potestati scripsi. Datum enim XV. Kl. Junii in anno
                        septimo principatus Dni Paldolfi gloriosi principi et secundo anno
                        principatus Dni Landolfi magnifici principi filio ejus, prima ind. Actus in
                        sacratissimo <placeName ref="#places/110" key="#Cities"
                            >Beneventano</placeName> palatio.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Borgia 1763-1769, II, pp. 378-380 (source of the text
                    reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign> è emesso dai principi longobardi di Benevento
                    Pandolfo II e Landolfo V.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
