<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa LXVI, n. 4</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3706</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0966-01">
                                <note type="displayed_date">966 January</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-23" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri Iesu Christi. Vicesimo tertio anno principatus
                        domini Paldolfi et secundo anno principatus domini Landolfi gloriosis
                        principibus, mense Ianuario, nona indictione. Dum nos Adelmundus iudex
                        Capuanae civitatis exem ante praesentia suprascripti domni Paldolfi gloriosi
                        principis, et ibidem adessent caeteris viris, venit ante eundem gloriosu
                        prinipem domnus Aligernus abbas monasterii Sancti Benedicti situs in monte
                        castro Casino, ex parte etenim altera benit Guiselgardus castaldeo filius
                        quondam Teudemundi qui cum benissent. Et in praesentia suprascripti gloriosi
                        principis essent se coniuncti querebat ipse domnus abbas pro parte
                        suprascripti sui monasterii secundum lege definire cum eodem Guiselgardo de
                        causatione, quae inter eis exorta fuerat de terris per as fines incipientes:
                        in primis de ipsa forca Sancti Martini, et quomodo badet per media Serra de
                        monte Cisino, et exinde badet per media media serra de monte Aquilone, et ab
                        inde quomodo badit in ipse serre de monte Iuncine et serra de monte Balbole,
                        et quomodo badit per ipsum montem qui dicitur Valle Luce, et benit Petra
                        Scripta, et quomodo badet per via de Terelle quae badit ad Aquinu, et exinde
                        pergit ad ipse fossatu de Condatondole, et exinde pergit in ipsu riu de
                        Casinu, et quomodo badit in ipsu fluviu Rapidu, et exinde ipse flubius
                        Rapidus mittet in ipsu Carnellu, et exinde quomodo bolbit ipse Carnellus
                        fine ub ipsa Bantra, et exinde quomodo salet per ipsa riu qui dicitur
                        Bantra, et quomodo salet ips ribo qui dicitur Sicco usque ad praedicta Forca
                        Sancti Martini. Unde iam ante praedictum gloriosum principem et nos qui
                        supra iudice ipse Guiselgardus cum iam dictum domnum Aligernum abbatem
                        guadiatus fuit tali tenore, ut ipse qui supra Guiselgardus pligaret se cu
                        ratione sua quae dicebat de terris ipsis habere a parte iam dicti
                        monasterii. Et dum exinde inter se finiendum se coniuncti fuissent statim
                        ipse qui supra Giselgardus ostendit unam scriptionem et dedit eam in manu
                        mea, qui supra iudici, et manifestabit ut nullas alia scriptiones vel
                        qualescumque rationes de iam dictis per fines indicatis tentabere, nisi
                        tantum praedicta scriptione conbenientiae, quae nobis qui supra iudici in
                        manu dedit, quae relecta continebat inter caetera, quomodo Magelpotus gratia
                        domni abbas monasterii Sancti Benedicti situs de castro Casino, una cum
                        consensu fratrum monachorum suorum sui monasterii, et erga secum habendo
                        Adelgrimum abbocatum sui monasterii per ipsum scriptum convenientiae cartula
                        dederat et tradiderat ipsius Guiselgardi castaldei ad possessionem suam et
                        de suis heredibus, a tando et usque in biginti nobem […] completi ipsa
                        ecclesia Sancti Petri sita in loco ubi nominatur in Flea, cum inclitis
                        omibus suis territoriis vel pertinentiis suis quanti habebat pars sui
                        monasterii inter as fines: ab una parte forca quae dicitur Sancti Martini,
                        et quomodo perrexit in Aquilone, secunda parte aqua quae dicitur Candida et
                        mittit in ipso Faio, tertia parte ad ipso Faio quomodo directo badit in
                        ecclesia Sancti Iohani et Sancti Cesari, et quomodo vadit rectum in ipsa bia
                        antiqua ab ipsu bavu Caballariciu de ipsa Bantra, quarta parte aqua quae
                        dicitur Bantra, et exit de ipsu monte qui dicitur Cesinu, in omni ratione
                        belut in eadem scriptione continebatur, quae scripta parebat per
                        Traselbertum subdiaconum et notarius in acto Tiano in sexto anno principatus
                        domni Landolfi gloriosi principis et secundo anno principatus suprascripti
                        domni Paldolfi eximii principis filii eius, mense madio, tertia indictione,
                        roborata per ipsum Magelpotum abbatem et per Gugelmum iudicem seu alios
                        testes. Cumque ipse Guiselgardus ipsa scriptione ostensisset et aliqua
                        causatio inter eis exinde ceperat ac cresceret, statim ipse, qui supra
                        Guiselgardus boluntarie sue dirupit ipsius qui supra domno Aligerni
                        venerabili abbati iam dicta sua scriptione convenenientiae, quae ut supra
                        ostenserat, et ruptam illam apud eodem domnum abbatem remisit. Et manifestus
                        est ipse qui supra Guiselgardus, ut nullam haberet qualiscumque scriptiones
                        vel alias qualescumque rationes per quas ille aud suos heredes contra upsum
                        domnim Aligernum abbatem vel contra posteres eiusque successores, aud contra
                        partem subradicti monasterii de supradictis terris, qualiter superius per
                        finis indicati sunt causare aut contendere poterent, eo quod totis et
                        integris superius dicti monasterii ipsis legibus essent pertinentes. Et nec
                        ipsius Guiselgardi nec ad eius heredes ipsos nullam pertineret, neque per
                        scriptiones neque per nullas alias qualiscumque adibondas rationes. Post hoc
                        factum obbligavit se, ipse qui supra Guiselgardus et suos heredes eidem
                        domni Aligerni abbati et ad posteres eiusque successores et ad partem
                        praefati monasterii tali tenore, ut si quocumque adbeniente tempore ipse
                        Guiselgardus aut suos haeredes contra eodem domnum Aligernum abbatem, vel
                        contra posteres eiusque successores, vel contra pars iam dicti monasterii de
                        iam dictis per fines indicatis terris causare aut contendere quesierint,
                        sibe per scriptiones aut per qualescumque alias rationes bolendo ipse
                        Guiselgardus vel suos heredes, qut quiscumque alter homo pro parte vel datum
                        eius ad partem eidem monasterii de predictis terris tollere, aut per
                        qualecumque ingenium diminuare centum bizantios solidos poena se ipse qui
                        supra Guiselgardus et suos heredes supradicti domni Aligerni abbati et ad
                        posteros eiusque successores et ad partem praefati monasterii componere
                        obbligavit. Et semper ille et suos heredes contra pars supradicti monasterii
                        taciti et quieti exinde permanere obbligaberunt semper, et insuper omni
                        tempore ille et suos heredes contra partem supradicti monasterii tacitos et
                        quietos de integris supradictis terris facere obbligaberunt omnes illos
                        homines, qui pro parte vel datum eius contra partem eidem monasterii exinde
                        causare aut contendere voluerit per iam dicta poena obblicata, dum nos qui
                        supra Adelmundus iudex taliter ante novis haec omia supradicta facta adque
                        perfecta conspiceremus, quapropter recordandum in perpetuum ea omnia
                        qualiter superius gesta sunt, quam et pro securitate supradicti domni
                        Aligerni abbati et de eiusque successoribus seu pars supradicti monasterii
                        de supradictis terris unc eorum exinde misimus iudicatum, quem tibi
                        Radiperti notario scribere iussimus. + Ego qui supra Adelmundus iudex. + Ego
                        Dauferi. + Ego Adenolfus notarius.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 69-70; Leccisotti 1974: 361, n. 3.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
