<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Benevento, Archivio Storio Provinciale – Museo del Sannio, fondo S. Sofia,
                    perg. VIII, 8 (ed. CSS, I, pp. 99-104, n. 4)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3590</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0944-08" notAfter="0945-06-06">
                                <note type="displayed_date">944 August - 945 June 6</note>
                                <note type="dating_elements">A causa della caduta della pergamena
                                    nella parte destra del foglio, con la conseguente mancanza del
                                    mese e dell'indizione, la datazione del documento è ricostruita
                                    sulla base degli anni di impero di Costantino VII (salito al
                                    potere il 7 giugno 913), di Landolfo II (ass. nell'agosto  del
                                    939) e di Pandolfo I (ass. tra il 12 e il 30 agosto
                                    943).</note>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Anno tricesimo secundo regnante domno Const[antino ma]gno
                        imperatore et sexto anno principatus domni Landol[fi] gloriosi principis et
                        anno secundo principatus domni Paldolfi filio eius, mense
                        [......................................] Raimelfrid et Theodericus et
                        Audoaldus gastaldei et iudicibus et Aio iudice in sacratissimo Beneventum
                        palatio, ante vestigiis supradicti domni Landolfi magnifici principis, ubi
                        coram eius celsitu[dine .................................. pre]sentia
                        advenerunt Magelpotus abbas monasterii Sancti Benedicti qui constructum est
                        in castro Casino atque secum adduxit Sadelfrid iudicem filium quoddam
                        Onzelgari et Arechis idem iu[dicem ......................................]
                        multum tardantes post eos advenit Ursus abbas cenovii Sancte Sofie et secum
                        adduxit advocators Madelfrid clericus et notarius et Adelvicus iudex.
                        Adversus quem [.......................................]causare ceperunt,
                        dicentes ut ipse Ursus a[bbas] contra legem et rationem teneret eodem
                        monasterium Sancte Sofie de intus Beneventanam civitatem, qui constructum
                        est propinquo eodem sacro pala[tio .....................................]
                        fuisset monasterii Sancti Benedicti et abbatem prephati monasterii semper
                        propositos in eodem monasterio ordinasset; ideo pro hac re hab eis responsum
                        querebant audire et legib[us .....................................]g[a]rent.
                        Quo vero audientes, nominatus Ursus abbas una cum suos advocatores responsum
                        eis reddiderunt, dicentes ut veraciter monasterium predictum Sancte Sofie
                        [temu]isse [..a..................................] potestas de sub cuius
                        dicione semper fuit et permanet eum una cum suos honoratos abbas ibidem
                        ordinasset et predictum monasterium numquam aliquando sub dicione prephati
                        mon[asterii .................................] sed neque abbas predicti
                        cenovii aliquando tempore ibidem suos prepositos ordinasset, sed a
                        temporibus domni Arechis olim principis, qui eodem monasterium construxit
                        atque ditavit, [..................................... pa]atii fuisset et
                        permansisset, et semper hab eodem domno Arechis principe et usque modo
                        principes Beneventane provincie eodem monasterium odinaverunt et sub sua
                        dicione con[.......................................]vimus, et istos sic
                        respondentes, ideo eodem Magelpotonem abbatem interrogavimus si inde aliquam
                        haberet rationem, eiusdem domni principis presentiis ostenderent. Ille vero
                        una [.......................................] inde rationes haberent, et
                        continuo ostenderunt duo preceptora et unum brebe sigillatum et unum
                        exemplum [et] alio precepto et unam cartulam convenientie et
                        [cu.........................................] nos illos interrogavimus si
                        exinde plus munimina vel alia ratione haberent. Illis vero uno ore
                        manifestaverunt dicentes ut per nullam aliam rationem eodem mon[asterio
                        .......................................] munimina et exinde plus munimina
                        aut plus rationes non haberent. Ad hec namque nos interrogavimus eundem
                        Ursum abbatem et diximus ut si parte m predicti sui mon [asteri
                        .......................................] testati insinuaret; at ipse simul
                        cum suis advocatores responderunt et dixerunt ut partem sui monasterii
                        haberet libellaria et cartule vicariationis quomo[do
                        .......................................] Sanci Benedicti rebus et quomodo
                        suis rebus ad partem sui monasterii dedisset libellario nomine et ei
                        obligationem fecisset sicuri et ad alia libera monasteria. Et statim
                        [.......................................]xerunt duo libellaria et due
                        cartule vicariationis, et ipsis similiter eas in manibus nostris dederunt et
                        manifestaverunt ut inde plus munimina non haberent
                        [.......................................] princeps ideo miussit in primis
                        munimina ipsius monasterii Sancti Benedicti relegere. Et in uno ex ipsa
                        preceptora erat continentem quomodo quidam papa sancte Rom[ane Ecclesie
                        ................................] dicti nominatibe supradictum monasterium
                        Sancte Sofie quam et aliis causis quibus in eodem precepto legebatur.
                        Verumtamen in ipso brebe sigillato erat continentem quomodo [
                        .......................................]serat atque firmaberat in prephato
                        monasterio omnia quibus ab imperatoribus vel regibus sive ab apostolicis seu
                        ducibus vel principibus nec non et a diversis dignita[tibus
                        ..................................] collata fuerat et alla que in ipso
                        legebatur, sed non continebat nominatibe de nominato monasterio Sancte
                        Sofie. Deinde in ipso alio precepto continebat q[uomodo
                        ..................................]fus princeps per eodem precepto cuncta
                        quibus prelegitur in eodem monasterio concesserat atque firmaberat, sed et
                        ipse nequaquam de suprascripto cenovio per nome[n
                        ..................................... conve]nientie declaraberat ipse
                        notarius qui eam scrips[erat] «de una parte fine rebus monasterii Sancte
                        Sofie subdita monasterii Sancti Benedicti». Quam et in ipso exemplo
                        conti[....................................... ] hab apostolico predicte
                        sancte Romane Ecclesie, et ei concesserat atque firmaberat monasteria alia
                        quam et predicto monasterio Sancte Sofie. Nec non et adiunxerunt ibid[em
                        .....................................] brebe iudicii erat continentem
                        quomodo quidam prepositus Sancte Sofie causaverat pro parte SanctI Benedicti
                        de rebus eiusdem monasterii cum aliis hominibus, et in eodem prece[pto
                        ....................................] qui fuit princeps in eodem Sancto
                        Benedicto concesserat [a]d Valduino abbate eodem monasterium, et alia que
                        ibi legebatur. Postmodum namque suprad[ictus abb]as relegit
                        [.......................................]in uno libellario erat continentem
                        quomodo pars prephati monasterii Sancti Benedicti [dedera]t rebus suis de
                        Pantano libellario nomine ad partem monasterii Sancte Sofie
                        [.......................................] monasterii Sancte Sofie aut si
                        illud remobere vol[uerit] centum solidos Constantinianos ei componere, et
                        iam habebat eodem libellarium super triginta annos. Similiter continebat et
                        [..................................... vi]cariationis simili ter continebat
                        quomodo inte[r] se vicaria fecissent ipsa monasteria et penas in[te]r se
                        componendas obligassent, et una ex ipse simili m[odo
                        ....................................] nam alia erat continentem de annos
                        viginti. Cumque supradicta potestas quam et nos munimina singul[o]rum
                        relegentem audivimus, et ibidem interessent
                        [...........................................] Roffrid et Adelferi germanis
                        et gastaldei, Alfanus gastaldeus et Dauferius gastaldeus cum aliis
                        nobilioribus, ideo illos interrogavit ipse domnus princeps quid ad ista
                        mu[nimina .................................] abbas dicerent. At ipse una cum
                        suos tutores respondit et dixit ut volerent eodem monasterium Sancte Sofie
                        suo monasterio subiectum habere veluti hab ipsis apostolicis
                        [........................................]. Tunc ipse Ursus abbas similiter
                        cum suis advocatoribus dixerunt ut ad ipsis apostolicis numquam aliquid
                        eodem monasterium pertinuisset neque secundum instituta sanctorum pa[trum
                        ....................................]re debeat quoniam domnus Arichis qui
                        illam construxit et ditavit non illum cuicumque subdidit. Ipsi vero
                        causatores responderunt dicentes ut volerent [e]um sub
                        [..........................................]pro eo quod in eodem monasterio
                        confirmaverunt omnia que hab apostolicis ibidem concessa sunt. Denique ipse
                        Ursus abbas cum advocatores suos dixit: «Et si subiectum fuit
                        [................................ quadragin]ta annos et supra a vestra
                        subiectione cessavit [.....] fuit principatum et una condicio et quomodo
                        partem vestri monasterii talem obligationem nostri cenovii
                        fe[.......................................]re inter se fac[tum] et in ipse
                        scriptiones non aliquid de ipsa dicione dixerunt aut manifestaverunt, sed
                        quomodo iam per quadraginta annos hab eius dici[one
                        .....................................] sed tantummodo sub sola dicione
                        palatii esse de[b]ere». Cumque ipse domnus magnanimus princeps sic eos inter
                        se altercantes audivit, ideo nobis precepit
                        [.......................................]remus. Nos vero, dum vidimus et
                        firmiter scimus quod iam quadraginta annos eodem monasterium absolutum fuit
                        de omni subiectione monasterii Sancti Benedicti, quomodo
                        [.......................................] palatii permansit, quam et dum
                        partem prescripti [mon]asterii Sancti Benedicti sic se obligasset prelati
                        ceno[vi] o Sancte Sofie quomodo et cum alia monasteria et secundu[m
                        ......................................] obligatione cessavit, ideo eundem
                        Magelpot[um] abbas interrogavimus si forsitan per testimonia appro[b]ationem
                        facere valeret par[te]m sui cenovii ad [.............................. m]odo
                        infra quadraginta annos aliquam dominatione[m ...] sui monasterii in eodem
                        monasterio habuisset. Ille [..] una cum suis advocatoribus respondit et
                        dixit ut [............ ap]probationem aliquando facere valeret, nec non et
                        dum legaliter c[a....c.....]ssent, manifestaverunt et dixerunt ut iam
                        amplius de hac re non haberent quid dicere vel contender[e] valerent.
                        Denique, dum nos sic eos dicentes atque manifestantem audivimus, ideo ante
                        presenti[am su]pradicte potestati definiendo iudicabimus et coram
                        supradictos eius magnates ut amodo et deinceps perpetuis temporibus partem
                        prephati cenovii Sancte Sofie semper libera consistat cum suis pertinentiis
                        [omni]bus hab omni condicione et subiectione atque dominatione a parte iam
                        dicti monasterii Sancti Benedicti et de eius rectoribus et iuxta eorundem
                        Magelpo[ti] abbatis et de eius advocatoribus questionem atque
                        manifestationem, sed semper sub dicione sacri Palatii persistat. Unde pro
                        perpetua securitate atque tuitione seped[icti] cenovii Sancte Sofie et de
                        eius abbatibus et ut in posterum recordentur, ideo ad partem eiusdem
                        monasterii ex iussione supradicte potestatis hunc iudicatum fieri
                        precepimus. Quod tibi Madelfrid clerico et notario taliter scribere
                        dictavimus [S.T.] in eodem sacro Beneventum palatio. FeliciteR. + Ego qui
                        supra Raimelrid me subscripsi. + Ego qui supra Theodericus. + Ego qui supraf
                        Atenolfus. + Ego qui supra Adelferi referendarius. + EGO Qui Supra ALFANU. +
                        Ego Adel[frid subscripsi].</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Borgia 1763-1769, III, pp. 23-32; Galasso 1967, n. 4, pp.
                    309-312; CSS, pp. 99-104, n. 4  (source of the text reproduced here).
                        <emph>Document summaries</emph>: Poupardin 1907, n. 93; Voigt s.n.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento è emesso su ordine del principe longobardo di Benevento Landolfo II.
                    A causa della caduta del margine destro della pergamena, l'ultima parte di ogni
                    riga è restituita con i puntini, convenzionamente inseriti tra parentesi
                    quadre.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
