<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio Storico Diocesano, Archivio Arcivescovile, Diplomatico, + + H
                    51</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3316</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0892-10-31">
                                <note type="displayed_date">892 October</note>
                                <note type="dating_elements">Anno d'impero di Guido</note>
                                <note type="topical_date">Non specificata</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-08" who="mviti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(…) Dum <persName ref="#people/214" key="#Bishops">Gherardus</persName>,
                        gratia Dei huius sancte Lucane ecclesie humilis <rs key="#Bishops"
                            >episcopus</rs>, adessent hic <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName ref="#places/4" key="#Cities #Domus #Bishops">Luca</placeName> in
                            <rs key="#Domus">domo</rs> episcoporum sui <orgName
                            ref="#juridical_persons/68" key="#Domus">Sancti Martini</orgName>, una
                        cum <persName key="#Archpriests"><name ref="Leo">Leo</name>
                            <rs key="#Archpriests">archipresbitero</rs></persName>, <persName
                            key="#Priests"><name ref="Eribaldus">Eripaldo</name></persName>,
                            <persName key="#Priests"><name ref="Teofridus"
                            >Teufridi</name></persName>, <persName key="#Priests"><name
                                ref="Sundribaldus">Suntripaldo</name></persName>, <persName
                            key="#Priests"><name ref="Robertus">Ropperto</name></persName>,
                            <persName key="#Priests"><name ref="Marinus">Marino</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiteri</rs>, et de laicos homines, idest
                                <persName><name ref="Adalbrandus">Adalprando</name></persName>,
                                <persName><name ref="Eleazar">Eliezar</name></persName>,
                                <persName><name ref="Petronax/Aggo">Petronaci qui
                            Aggo</name></persName> vocatur, <persName><name ref="Roppaldus"
                                >Roppaldo</name></persName> et <persName><name ref="Ghisulfus"
                                >Ghisolfo</name></persName> germani, <persName><name ref="Dodo"
                                >Toto</name></persName> et reliquis. Ibique nostris presentiis
                        veniens <persName><name>Aidiprando</name></persName> pbr, custodem ecclesie
                            <orgName>Sancti Macharii plebe batismalis</orgName>, proclamandum nobis
                        dicens: «Andreas a.pbr, custodem eccl(esie) Sancti Martini plebe baptismalis
                        sito loco Ariliano, fecit mihi iniuste; tulit mihi offertas et decimas de
                        hominibus illis, qui sunt habitatores in loco
                            <placeName>Stabbiano</placeName>, Itriano, seo Colugna, Rasiniano,
                        Viniole, adque Farnita et Oliveto, Formentale, qui abuerunt consuetudo
                        venire et offertas et decimas dare suprascripta eccl(esie) Sancti Macharii
                        plebe ecc., ubi ego custodem et rectorem esse videtur». Quid ipse Andreas
                        a.pbr dixit: «Vere tibi iniuste non fecit, set offertas et decimas ipsas de
                        predicti hominibus de suprascripti locibus tullit, pro eo quod abuerunt
                        consuetudo eas dare ad pars suprascripte eccl(esie) Sancti Martini plebe
                        ecc., sito iam dicto loco Ariliano». Tunc ipse Eripaldo pbr interrogavit
                        ipso Andreas a.pbr si aberet credentes homines, qui causa ipsa scirent, et
                        ausi fuisserunt iurare ad Dei evangelia, quod ita sic fuisset veritas, sicut
                        dicebat an non. Quibus ipse Andreas a.pbr dixit, quod tales credentes
                        homines aberent, qui causa ipsa sciunt et sagramentum ipsum iurare volunt;
                        hi sunt: Aliprando f. qd. Alperti et Martino f. qd. Laurentii seo Achiperto
                        f. qd. Achinolfi. Tunc ipse Eripaldo pbr interrogavit suprascripti
                        hominibus, si causa ipsa scirent et sagramentum ipsum iurare voluerent. Quid
                        ipsi dixerunt quod causa ipsa scirent et sagramentum ipsum iurare volerent.
                        In primis suprascripto Altiprando dixit: «Scio quod hominibus de predictis
                        locibus per quadraginta annos abuerunt consuetudo offertas et decimas dare
                        ad predicta eccl(esia) Sancti Martini plebe ecc. sita loco Ariliano, ubi
                        Andreas pbr custodem ecc.». Martino similiter dixit; Tachiperto similiter
                        dixit. Hoc dicto ibi sagras Dei evangelia posite erat et unusquisque
                        iuraverunt ad ipsas Dei evang(elia) qualiter de hac causa dixisserunt
                        veritatem; et ipse Andreas a.pbr cum sagramento talibus suis iuravit ad ipsa
                        Dei evangelie, qualiter suprascripto Altiprando et Martino seo Tachiperto
                        dixserunt de hac causa, veritatem dixisserunt. Et dum prenominati hominibus
                        et predicto Andreas pbr causa sagramentalibus suis taliter iuraverunt, tunc
                        ipse Eripaldo pbr una cum reliqui ibi adessentibus, rectum paruit esse, ita
                        iudicavi eidem Andree pbr predicta offertas et decimas abere de pars
                        suprascripte eccl(esie) Sancti Martini ecc. de omnibus de prenominati
                        locibus Stabbiano, Itriano ecc. sine contradictione ipsius Aidiprandi […]
                        ipse Aidiprando pbr de pars suprascripte eccl(esie) Sancti Macarii plebe
                        batismalis permaneat exinde ta[citum] et contentos adque remotos. Unde hanc
                        notitia pro securitate suprascripte eccl(esie) Sancti Martini plebe ecc.
                        sito ecc., ego Leo not ex dicto et amonitione suprascripti Gherardi
                        epis(copi) scripsi, anno […] Vidoni gratia Dei imp(eratoris) augusto, anno
                        imp(erii) eius secundo, mense octuber, insdit(ione) undecima. </ab>
                    <ab>Sottoscrivono come <rs key="#Witness">testimoni</rs>: <persName
                            ref="#people/214" key="#Author #Dictator #Witness #Bishops"
                            >Gerardus</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>, <persName key="#Witness #Priests"><name
                                ref="Eribaldus">Eripaldus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs>, <persName key="#Witness #Priests"
                                ><name>Aidiprando</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs>, <persName key="#Witness"><name
                                ref="Adalbrandus">Adalprando</name></persName>, <persName
                            key="#Witness #Priests"><name ref="Robertus">Roppertus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs>, <persName><name ref="Roppaldus"
                                >Roppaldo</name></persName>, <persName key="#Witness #Priests"><name
                                ref="Teofridus">Teufridi</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs>, <persName key="#Witness"><name
                                ref="Ghisulfus">Ghisolfo</name></persName>, <persName
                            key="#Witness #Deacons"><name ref="Andreas">Andreas</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs>, <persName><name ref="Petronax"
                                >Petronaci</name></persName>, <persName><name ref="Eleazar"
                                >Eliezar</name></persName></ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MDL, 4/2, n. 48, pp. 63-64; 5/2, n. 982, p. 607; ChLA, 86, n. 25, pp. 88-91 </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Sottoscrizioni autografe: Gerardus gratia Dei episcopus, Eripaldus presbiter,
                    Aidiprando presbiter, Roppertus presbiter, Roppaldo, Teufridi presbiter, Andreas
                    diaconus, Eliezar. Sottoscrizioni con <foreign>Signa</foreign>: Adalprando,
                    Ghisolfo, Petronaci. Di particolare interesse la sottoscrizione autografa del
                    vescovo lucchese Gherardo I. Si noti che non tutti i personaggi menzionati come
                    astanti sottoscrivono la carta, ma tutti i sottoscrittori vengono personalmente
                    citati come astanti nel testo della pergamena. Altri personaggi, tutti di stato
                    laicale, dovettero presenziare all'atto ma non sappiamo i loro nomi. Sul
                        <foreign>verso</foreign> della pergamena si leggono due note tergali: in
                    basso a sinistra la nota del secolo XI: <foreign>Notitia qualit(er) rectores
                        plebis S(an)c(t)i Macharii et plebis d(e) Ariliano int(er) se dividerunt […]
                        c[(on)]finia ant(e) Gerardu(m) ep(iscopu)m te[(m)]pore Caroli
                        regis</foreign>; e la scritta del secolo XII: <foreign>Diffinitio litis
                        int(er) pleb(em) S(an)c(t)i Macarii / et Ariliano de Stabbiano aliisque /
                        villis</foreign>.</p>
                <p>Il documento, che presenta caratteristiche peculiari come l'assenza di datazione
                    topica e la mancata specificazione del giorno per la data cronica posta
                    nell'escatocollo (viene ricordato soltanto il mese), è tuttavia corredato di
                    sottoscrizioni e viene redatto nella forma di <foreign>notitia</foreign>. Tali
                    osservazioni mi portano a considerarlo come una sorta di "placito vescovile".
                    L'impressione di avere a che fare con un procedimento giudiziale si ricava anche
                    dal testo: alla presenza di vari testimoni, il vescovo di Lucca Gherardo giudica
                    e risolve la controversia sorta tra i rettori delle pievi battesimali di San
                    Macario e di San Martino in Arliano. È inoltre possibile che il momento della
                    stesura della pergamena sia stato successivo e non contemporaneo alla
                    risoluzione della lite e che a ciò possa essere dovuta il mancato riferimento al
                    giorno di svolgimento dell'atto e la comparsa tra i sottoscrittori di solo
                    alcuni dei testimoni menzionati come astanti nella carta. Da notare, infine, che
                    il rogatario, Leo notario dichiara di aver scritto questa
                        <foreign>notitia</foreign>
                    <foreign>pro securitate</foreign> della pieve di Arliano ed <foreign>ex dicto et
                        amonitione</foreign> del vescovo Gherardo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
