<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Archivio Segreto Vaticano, Archivio Boncompagni-Ludovisi,
                    270, 1b</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3594</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1020-08">
                                <note type="displayed_date">1020 August</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1403 December 8</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Elce; monasterium (Calitri;
                                Avellino)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-09-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Dei salvatoris nostri Iesu Christi. Nos <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/338">Guaimarius</persName> et <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/339">Guaimarius</persName>, divina opitulante clementia
                        Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>, <rs
                            key="#Intercessory">per rogum</rs>
                        <persName key="#Principissa" ref="#people/4106">Gaitelgriime</persName>
                        principisse, dilecte coniugi et matri nostre, concessimus tibi domno
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/4119">Dauferio</persName>,
                        venerabili <rs key="#Abbots">abbati</rs> et spirituali patri nostro, pro
                        amore omnipotenti Deo et sancte Dei genitricis virginis Marie et pro
                        remedium salutis aime nostre et patrie nostre salvationes, pro vice et parte
                        vestri monasterii <orgName ref="#juridical_persons/3458"
                            key="#Monasteries #Private_foundations">Sancte Marie, qui vocatur ad
                                <placeName ref="#places/4705"
                                key="#Villages/settlements #Fiscal_property"
                            >Ylicem</placeName></orgName>, qui constructum est in <placeName
                            ref="#places/3422" key="#Cities #Fiscal_property">fine
                            Consana</placeName> principatui nostro <placeName ref="#places/84"
                            key="#Cities">Salernitano</placeName>, quod ipse domnus Dauferius abbas
                        a novo fundamine construxit in propria rebus sua de ipso loco Ylicem, et <rs
                            key="#Fortifications #Walls">castellum circuitum ipsum monasterium
                            construere iussit</rs> et usque ad culmen illum perduxit, in quo Deo
                        favente magna congregatione monachorum regulariter aggregavit et que congrua
                        sunt monasterium ipsum sue certaminis ditavit, quapropter ipse domnus abbas
                        pro servitio nostro et nostre patrie salvationes nimium certavit et
                        auxiliavit, ut diximus concessimus in prefatum monasterium inclitum
                            <placeName ref="#places/4706"
                            key="#Villages/settlements #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >castellum illum qui vocatur Sassano</placeName> cum omnibus
                        hereditatibus et pertinentiis suis, que et quantum per actiones et
                        offertiones quomodoquunque aut undecumque pertinentem est in iam dictum
                        monasterium Sancte Marie, qui est totum infra has fines: de una parte fine
                        fluvio qui dicitur Biburno, quomodo dessendit et coniunget se in fluvio
                            <placeName ref="#places/3406" key="#Rivers #Riverbed #Shores"
                            >Aufido</placeName>, et sicud dessendet ipso fluvio Aufido et coniunget
                        se in fluvio Lasento et per ipso fluvio Lasento assendente et coniunget se
                        in vallone maiore, qui dicitur Altum, qui venit de campu Rotundu; de
                        aliamque parte finit ipsum vallonem usque ubi incipit fieri dictum vallone
                        et abinde rectum pergente coniunget se in predicto fluvio Biburno, qui est
                        priore fine. ideo castellum ipsum qui dicitur Sassano cum omnibus
                        hereditatibus et pertinentiis suis, qualiter predictas fines illum
                        circundant, in predicto monasterio Sancte Marie ad Ylicem concessimus ut
                        homines, qui in ipso castello modo habitant intra ipsas fines vel habitaturi
                        sunt, in perpetuum cum ipsum castellum et cum omnibus hereditatibus et
                        pertinentiis eorum sint in potestate predicti monasterii; et cuncta <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Public_exactions #Census #Servitium #Angaria"
                            >puplica servitia, angarias, censas, pensiones atque dationes et
                            quicquid in nostro palatio daturi sunt et facere et solvere debuerint
                            vel debeant, in predictum monasterium illud faciant et persolvant
                            homines ipsos qui intra ipsas fines habitant vel habitaverint</rs>; vel
                        extra ipsas fines, ubicumque habitaverint in rebus iam dicti monasterii,
                        illud faciant et persolvant. iterum concessimus in prefato monasterio indita
                            <rs
                            key="#Riverbed #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >alvea predictorum flumina, videlicet Biburno, Aufido et Lasento</rs>
                        quantum ad iam dictas concessiones coniuncta sunt, fìat firmiter predicti
                        monasterii, ut <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">liceat pars
                            predicti monasterii semper per ripis de ipsis fiuminis, ubi voluerit,
                            fodere et antepositiones et <rs key="#Clusae/gates">clusamina</rs> in
                            ipsa alvea facere et aquas ipsas levare et <rs key="#Mills"
                            >molina</rs></rs>, quantas et quales pars prefati monasterii voluerint,
                        facere et habere in iam dicta nostra concessione et in rebus predicti
                        monasterii; et omnia exinde faciat que pars predicti monasterii facere
                        voluerint. has onmes supradictas nostras concessiones amodo et semper pars
                        iam dicti monasterii securiter habeat et possideat semper et faciat exinde
                        omnia quod voluerint absque omni nostra et de nostris posteris principibus
                        aut quibuscumque hominibus &lt;contrarietate>. et a nullo ex nostris
                        iudicibus, comitibus, castaldeis vel a quibuscu(m)que agentibus nullam inde
                        pars iam dicti monasterii patiat aliqua molestationes. et amodo deinceps per
                        hunc nostrum robureum preceptum cunctas supra dictas nostras concessiones
                        securiter firmiterque habeat atque possideat et faciat exinde omnia que pars
                        predicti monasterii voluerit absque omnibus puplicis requisitionibus. Quod
                        vero preceptum concessionis ex iussione supra dictorum gloriosissimorum
                        principum scripsi ego <persName key="#Writer #Deacons" ref="#people/4118"
                            >Acceptus</persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs>, <rs key="#Writer">scriba</rs> sacri
                        palatii, in anno tricesimo secundo principatus domni Guaimarii gloriosi
                        principis et secundo anno principatus domni Guaimarii eius filii gloriosi
                        principis, de mense agustus, indictione tertia.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Volpini 1968, pp. 503-506, n. 2 (source of the text
                    reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Volpini 1968, pp. 497-498, 503-504; Lorè 2008, p. 154; Zarrilli 2019, p. 71.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign> è inserto in un documento di rinnovo dell'8
                    dicembre 1403 (Città del Vaticano, Archivio Segreto Vaticano, Archivio
                    Boncompagni-Ludovisi, 270, 1b), in cui si descrivono le forme esterne e il
                    sigillo cereo, corredato da una legenda già all'epoca non più leggibile. Il
                    testo di questo diploma fu utilizzato per la falsificazione del
                        <foreign>preceptun</foreign> dell'871 (Città del Vaticano, Archivio Segreto
                    Vaticano, Archivio Boncompagni-Ludovisi, 270, 1a; ed. Volpini 1968, pp. 499-503,
                    n. 1), e dipende in parte, per quanto riguarda il castello di Sassano, dal
                    diploma emesso dal principe Gisulfo II nel settembre 1054 (Città del Vaticano,
                    Archivio Segreto Vaticano, Archivio Boncompagni-Ludovisi, 270, 2a; ed. Volpini
                    1968, pp. 512-517, n. 6). Per queste e altre osservazioni, cfr. Volpini 1968,
                    pp. 503-504.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
