<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa CIV, n. 1</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">3724</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Convenientia</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0980-03">
                                <note type="displayed_date">980 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-21" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini, tertio anno imperii domini nostri Ottoni imperatori
                        semper augusto et octabodecimo anno principatus <persName key="#Princeps" ref="#people/157"
                            >Paldolfi</persName> gloriosi principis, et duodecimo anno principatus
                        domni <persName key="#Princeps" ref="#people/167">Landolfi</persName> 
                        magni <rs key="#Princeps">principis</rs> filius
                        eius, mense martio, duodecima indictione. Ideoque nos hi sumus <persName 
                            key="#Count" ref="#people/2913"
                            >Audoaldo</persName>
                        <rs key="#Princeps">comes</rs> filius bonae memoriae 
                        <persName  key="#Count"><name ref="Aldemarius">Aldemarii</name></persName> comitis et 
                        <persName  key="#Count" ref="#people/2914">Aldemarii</persName> comes fiulius
                        quondam <persName key="#Count" ref="#people/2917">Audoaldi</persName> 
                        comiti clarefacimus quoniam 
                        <persName 
                            key="#Prevosts #Priests" ref="#people/2915"
                            >Petrus</persName> venerabilis  <rs key="#Priests">sacerdos</rs>
                        atque  <rs key="#Prevosts">praepositus</rs>  
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs> <orgName 
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/97">Sanctae Mariae</orgName>, 
                        quae constructa est in loco qui
                        dicitur <placeName key="#Monasteries" ref="#places/193">Cingla</placeName>, 
                        una cum 
                        <persName 
                            key="#Advocatus #Count" ref="#people/1982"
                            >Landulfus</persName> comiti <rs key="#Advocatus">advocatorem</rs> 
                        ipsius monasterii ante
                        <persName key="#Judge"><name ref="Audoaldus">Audoaldum
                        </name></persName> imperiali iudice, cui commissa est iudicia ad iudicandum ab ipso
                        invictissimo imperatore, et ante <persName key="#Gastaldus/vicegastaldus #Judge"
                            ><name ref="Adericus">Adericus</name></persName> <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldeus</rs> et iudex et alios
                        <rs key="#Assembly">plures idoneos nobiliores</rs> homines 
                        <placeName key="#Assembly #Cities #Judge" ref="#place/110">Beneventanae</placeName> 
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs> habitantibus,
                        excitaverunt causaciones adversus nos dicentes ut contrassemus ad partem
                        ipsius monasterii ipsis rebus de supradicto loco 
                        <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/193">Cengla</placeName>, et de 
                        <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/2839">Ailane</placeName>, et de
                        <rs key="#Mountains">monte</rs> <placeName
                            key="#Mountains">Sancti Biti</placeName>, et de <placeName
                                key="#Landed_possessions">Airano</placeName>, et de 
                        <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/2840">Sancto Archangelo</placeName>,
                        et de  <placeName
                            key="#Landed_possessions">Lactianico</placeName>,
                        et  <placeName
                            key="#Landed_possessions">Brellanico</placeName>, et  <placeName
                                key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                                ref="#places/2838">Sepezzano</placeName>, qui sunt in pertinentia de ipso 
                        <rs key="#Comitatus">comitato</rs> nostro
                        <placeName
                            key="#Comitatus #Landed_possessions #Fiscal_property 
                            #Textual_occurrence #Mention" ref="#estates/1905">Alifano</placeName>, 
                        quae sunt infra fines de ipse scriptiones atque praeceptora ipsius
                        monasterii, quod ipse praepositus cum iam dicto suo advocatore nobis ad
                        legem ostenderunt, et coram ipsis iudicibus et nobilioribus hominibus nobis
                        relectae fuerunt. Prima scriptione manifestacionis erant continente quomodo
                        Iohannes presbyter atque prepositurs ipsius monasterii antecessore eorum
                        definitionem fecerat mecum qui supra Audoaldo comite et cum supradicto
                        Audoaldo comite genitore meoque Aldemarii comiti de ipsis rebus de
                        supradicto loco Cengla, quae sunt peciae duae. Prima pecia ex ipsis rebus in
                        qua ipsa ecclesia Sanctae Mariae constructa est, habebat haec fines: de
                        prima parte fine serra de monte qui dicitur Eremonio; de secunda parte fine
                        flubio qui dicitur Ete, et descendente per eodem flubio Ete usque in flubio
                        Bulturno, et qualiter vadit per ipso flubio Bulturno usque in rivo Cerbatu;
                        de teria parte fine predicto rivo, et trabersante directe per montes seu
                        balles, et vadit usque ad iam dicta serra de predicto monte qui dicitur
                        Eremonio. Secunda pecia ex monte in qua ecclesia Sancti Biti constructa esse
                        videtur: de prima parte fines nita de Iserniense; de secunda parte fine
                        predicto flubio qui dicitur Ete et fine rivo qui dicitur Pentimoso, et ab
                        inde directe per Tora et balles iam dicti monasteri, usque ad praedictor
                        finese de Iserniensis; de teria parte fine praedicto flubio Volturno. Et
                        erat scripta ipsa scripcione ipsius monasterii per Petrus clericus et
                        notarius et bene a testibus roborata. Secunda scripcione manifestacionis
                        erat continentem quomodo pars ipsius monasterii definicionem fecerat mecum
                        qui supra Audoaldo comite et cum iam dicto Audoaldo comite genitore meoque
                        Aldemarii comiti de ipsis rebus praedicti monasterii ex iam dicto loco
                        Cengla per supradicti finis, et erat scripta ipsa scripcione per Drogonem
                        clericum et notarium atque scriba, et bene roborata testibus. Ipsa tertia
                        scripcione erat continentem quomodo ego ipse Audoaldo comite pro parte mea
                        et pro parte et vice supradicti Audoaldi comiti consobrino fratre meo atque
                        genitor meoque Aldemarii comiti quam et pro parte Aldemarii comiti nepoti
                        nostrorumque Audoaldi et Audoaldi comitibus atque consobrino fratre meoque
                        Aldemarii comiti definicionem feceram cum supradicto Iohannes presbiter
                        atque praepositus praefati monasterii Sanctae MAriae de tribus pecie de
                        terris de finibus Alife comitato nostro, in hoc ordine velut hic subter
                        legitur. Prima pecia ex eadem terra declarabat esse ad ponte qui dicitur
                        Oroluni propinquo ecclesiae Sancti Mauri habentes fines ab uno latere et uno
                        capite fine vie publice; et ex alio latere fine terra meaque Audoaldi comiti
                        et de supradictis meis consortibus; alio caput fine rivo; et erat ipsa pecia
                        ex ipsa terra tantum in longitudo quantum in latitudo. Secunda pecia ex
                        praedicta terra esse videtur in locum qui dicitur ad Plunzanu, in qua
                        ecclesia Sanctae Mariae constructa esse videtur, et erat continentem haec
                        fines de ambas latera et uno capite fine vie et alio capite fine monte; de
                        tertia parte fine eadem via publica quae est strata et silice; de quarta
                        parte fine via et terra unde via fuit unde in aliquantulum tandem via
                        decernebat, sicut termiti exfinabat et perexiente usque in vie Bofurce, et
                        trabersante eadem vie et perexiente ad iam dicutm montem et terra quae fuit
                        Alloni, quae tandem retinebat Iaquinto. Unde pars ipsius monasterii cum eo
                        causaciones abuerat et de ipse duabus pecie ex terra, idest de ipsa una
                        pecia ex terra quae dicitur de Ponte Horolum et de ipsa alia pecia quae
                        dicitur ad Plunzanu, dederat exinde nobis supradictorum Audoaldi et Audoaldi
                        comitibus et supradicti Aldemarii comiti nepoti nostro pars ipsius
                        monasterii per convenientiae ordine iuxta legem integram medietatem; et de
                        ipsa tertia pecia ex terra de supradicto loco Brellanico dederat exinde
                        nobis pars ipsius monasterii per convenienciae ordine iuxta legem ducenta
                        modia ex terra in Allanetu ad possessione nostra et de nostris heredibus
                        velut per omnia ipsa nostra carta convenienciae continet quod inde aput nos
                        firmatam retinemus et alia quibus in ipsa scripcione continere videbimus, et
                        erat scripta per Petrus clericus et notarius, et bene a testibus roborata.
                        Quarta videlicet scripcione memoratorium erat continentem quomodo pars
                        ipsius monasterii coniunxerat se ad legem in sacratissimo Beneventano
                        palatio cum Baruso, qui et Anseberto vocabatur, commorante de finibus Alife,
                        filii quondam Traseberti, de una pecia de terra praedicti monasterii in loco
                        Lactanica, in qua ecclesia Sancti Columbai constructa esse videtur, et erat
                        continentem per haec fines: de una parte via quae venit de ipsa strata et
                        pergit ad predicto flubio Bulturno, qui decernit inter haec terra et terra
                        onasterii Sancti Benedicti; ab alia parte fine limite qui decernit inter
                        haec terra et terra de Alifani; de tercia parte fine praedicta strata, qui
                        decernit inter haec terra, et terra praefati monasterii; de quarta parte
                        fine praedicto flubio Bulturno. Et erat scripta eadem scripcione memoratorii
                        per Petrus clericus et notarius, et bene a testibus roborata. Quinta
                        scripcione erat continentem quomodo ego ipse Audoald comes causacionem
                        habueram cum pars ipsius monasterii de terris de supradicto loco Sepizzano,
                        et manifestaberam me exinde ad pars ipsius monasterii per haec fines: de
                        prima parte fine via quae pergit per vicum ad ipsum Toranum; de secunda
                        parte fine alia via quae vadit circa Rabe et pergit ad ecclesia Sancti
                        Angeli; de tercia parte fine via quae est ipsu Torum; de quarta parte fine
                        alia via quae vadit et coniungit se in ipsa via quae est prioras fines,
                        absque viginti modia de terra quam ego exinde residebam et ad meam retinebam
                        potstatem. Et erat scripta eadem scripcionem per supradictum Petrus clericus
                        et notarius, et bene a testibus roborata. Uno ex ipsa praeceptora legebatur
                        quomodo domnus Sichenolfus Dei providencia Langobardorum gentis princeps
                        concessert in praefato monasterio Sanctae Mariae hoc est omnes res
                        puplicalia quem pars palatii pertinere videtur sibe per famulos suos vel per
                        qualiscumque modum infra as fines de his dictis curtibus pertinentivus iam
                        fati coenovii. Prima curte in quo sanctum monasterium constructo est, sicut
                        incipitur per montes Eremonio vocantes et ab inde vadit in flubio Ete, et
                        per eodem flubio sicut pergitur ad rivo quae nunc dicitur Cerbaro, et per
                        praedicto rivo ascendentes per montes vestrique coenovii, et sicut pergit in
                        monte Ermonio. Alia namque curte et montes in qua cacumine eius constructa
                        ecclesia Sancti Biti, huius finis est: de prima parte a parte Iserniensis
                        fine flubio qui dicitur Saba, et ab inde sicut incipit et vadit per terras
                        quae pertinui dominae Adelghisae quae nunc nostri palatii pertinet, et sicut
                        directe vadit per fines de aliorum hominum usque in rivo qui Pentemusu
                        dicitur, et ab inde vadit per pedes de ipso Morretellu usque in predicto
                        flubio Ete, et sicur pergit per eodem flubio Ete usque ad Bulturno flubio,
                        et sicut ascendit per eodem flubio Bulturno usque in rivo Cutaru, et per
                        eodem rivo ascendit per montes et vadit usque in praedicto Saba flubio, et
                        bene erat ab anulis bonorum praeceptorum sigillatum. In secundo precepto
                        legebatur quomodo domnus Grimoald Dei previdentia Beneventane probinciae
                        princeps concesserat in praefato monasterio Sanctae Mariae omnes curtes et
                        territoria, servos vel ancillas, scriptiones seu praecepta, cum omnibus suis
                        continentiis, ut securiter in perpetuum ea omnia possiderent pars praefati
                        coenovii eiusque rectoribus ut nullum censum vel dationem quocumque
                        adveniente tempore pars reipublicae vel cuicumque personae persolberent, ut
                        nullus princeps, dux, marchio, comes, gastaldeus, iudex, sculdhais, magna
                        seu parba persona aliquid exinde invadere aut minuari praesumerent, et nulla
                        iudicalia nec fiscalia quispiam querat habere in hereditates, ac servos seu
                        liberos homines qui in rebus praedicti coenobii habitaberint per diversis
                        suis locis, et ut non darentus censum nec dationes, nec escaticum, nec
                        siliquaticum, nec portaticum, nec plateaticum, neque casaticum cuicumque
                        personae pro parte republici, et nec ad vigilias civitatis neque ad iudicium
                        invitis, seu sponte ante cuiuscumque persone vadant nisi ante abbatissa seu
                        praepositus vel qui ab eis fuerint, et ab anulis bonorum praeceptorum erat
                        sigillatum. In tertio praecepto repperentem invenimus quomodo Ludovicus
                        gratia Dei imperator augustus concesserat in suprascripto monasterio ut ab
                        illis diebus et deinceps nullus princeps, dux, marchio, comes, gastaldeus,
                        iudex sculdhais, magna parbaque persona, censum, dacionemve abbatissae
                        eiusdem ecclesiae quocumque modo tollere audeant, et neque iudicalia neque
                        discalia, neque escaticum, neque erbaticum, neque siliquaticum, neque
                        portaticum, neque plateaticum, neque caseaticum ab hominibus vel territoriis
                        in quibuscumque locis rebus ipsius ecclesiae fuerint querant tollere, set
                        perpetuis temporibus abbatissa seu praepositus ipsius ecclesiae in sua
                        potestate habeant. Nam servos eiusdem ecclesiae quam etiam liberos in
                        territoriis eiusdem ecclesiae habitaberint, iudicare atque ab eius exigere
                        eaque propter non deberent, et alia quibus in eo legebatur, et bene ab
                        anulis bonorum praeceptorum sigillatum. Quarto praecepto erat continentem
                        quomodo Paldolfus domini gratia princeps concesserat in monasterio puellarum
                        Sanctae Dei genitricis et virginis Mariae situs foras Capuana civitas iuxta
                        porta Sancti Angeli omne servicium, vel dacionem, vel imperacionem, quae
                        parte reipublicae in eodem monasterio imponere voluerint aut potuerint ad
                        omnes illos hominibus liberos vel servos qui in rebus praedicti monasterii
                        habitaberint, et ut nullus comes, aut iudex, vel sculdhais, aut qualiscumque
                        alius homo de sub sua dicione videlicet de comitato Tiano, et comitato
                        Calbense, et comitato Bulturnense, et comitato Calinulo, et comitato
                        Suessano, et comitato Benafrano, et comitato Alifano atque Telesino auderent
                        aut praesumerent iudicare, aut quasliber violentias facerent de qualiscumque
                        causaciones aut intenciones, aut alia qualibet causas af hominibus liberos
                        servos qui in rebus eiusdem monasterii habitaberint; idest qui in has terris
                        et curtibus iamdicti monasterii in curte et terris de Cingla et in curte et
                        terris de Ailane, et prata et in curte de Airano et de Sancto Archangelo, et
                        in curte et terris de Sancto Columbano in finibus Alifane, et in curte et
                        terris de Brellanico et Delectanico, et in curte et terris de Sepizzano, et
                        alia quibus in eodem praecepto legebatur, et bene erat ab anulis bonorum
                        praeceptorum sigillatum. In quinto praecepto legebatur quomodo domnus Otto
                        imperator augustus concesserat in prefato monasterio Sanctae Mariae omnes
                        res et proprietates suas, quas antiquitus ipsum praedictum monasterium, quod
                        in locum qui Cingla vocatur constructum fuerat, sive per preceptoria seu per
                        quascumque scripciones et monimina cartarum possederat, ut nullus duc,
                        princeps, marchio, comes, vicecomes, gastaldesu nullaque nostri regni magna
                        aur parba persona deinceps ipsum monasterium, seu abbatissa aut eiusdem
                        sanctaemoniales inquietare aut molestare, aut de eorum propriis et ecclesiae
                        sine legali iudicio disvestire, aut ab aliquibus tam servis quam liberis
                        super res ipsius ecclesiae residentibus vel eas laborantibus aliqua tributa,
                        daciones, pensiones, vectigalia quemliber puplicum exequium exigat, et alia
                        quibus in eodem praecepto legebatur, et bene erat ab anulis bonorum
                        praeceptorum sigillatum. Cumque nos superius dicti comitibus Audoald et
                        Aldemari ipsas scriptiones et praedicta praeceptora praefati monasterii
                        taliter relegentis atque continentis audivimus et agnobimus quomodo ipse
                        scripciones et iamdicta praeceptora praedicti monasterii bonae et veritosae
                        essent, et ille vel illas contradicere non poteremus, medium nostri adessent
                        superius dictis iudicibus et praedictis idoneis nobilioribus hominibus qui
                        causam ipsam ad convenienciae ordinem inter nos producere querebant ut
                        melius essent, quod nos inde ad partem eiusdem monasterii ex ipsis rebus ex
                        iam dictis locis per supradictum finis manifestaremus per convenienciae
                        ordinem iuxta legem, quam inde ad compositionem aut ad periurium
                        perveniremus quae nobis et ipsius Petri venerabilis sacerdoti atque
                        praepositi praefati monasterii et ad ipso eius advocatore obtime faciendi
                        esse se comparuit. Denique reminiscente nos eorum quae in lege Langobardoum
                        per pars ecclesiarum de conveniencia scriptum est, ideo iuxta institutionem
                        eiusdem legis interessent vocabimus supradictis iudicibus et iam dictis
                        idoneis nobilioribus hominibus ut hoc quod inter nobis ordine convenienciae
                        iuxta legem faceremus omni tempore firmum stabilemque maneret, et dum
                        praedictis iudicibus et idoneis nobilioribus hominibus interfuissemus.
                        Ideoque firmabimus inter nobis hanc convenienciam iuxta eandem legem.
                        Quapropter nos qui supra Audoaldus et Aldemari comitibus, ideo dum nobis
                        congruum esse videtur, bonae etenim nostrae voluntatis ante supradictis
                        iudicibus et idoneis nobilioribus hominibus per hoc videlicet scriptum per
                        convenienciae ordinem iuxta legem manifestabimus nos tibi eidem Petri
                        venerabili sacerdoti atque praeposito et ad ipso tuo adbocatore ut aliquando
                        tempore nos neque nostris heredibus vobiscum, neque cum vestris
                        successoribus neque cum parte vestae prefatae ecclesiae, neque cum eius
                        rectoribus de supradictis rebus ex iam dictis locis intrae praedictos fines
                        causare aut contendere nullatenus poteremus, neque per testes neque per
                        monimen neque per nullam quamliber inventa racione absque illut, quibus
                        exceptamus nam de aliis omnibus rebus ex iam dictis locis infra praedicte
                        finis. Nos autem exinde vobis manifestabimus ad partem praefati monasterii,
                        simulque et manifestabimus nos vobis per convenienciae ordine iuxta legem ad
                        partem suprascripti coenovii de hos servos praedicti monasterii Iohannes
                        Birini, et Bobi filius Guandi, et Luciano filius Martini presbiteri, et
                        Iohannes filius Leonis, et Corbo filius […], et Kalendolo filius […] ut de
                        illorum personibus neque de persones mulierum illarum, neque de filiis
                        filiarum illarum, neque de causas eorum causare aut contendere non
                        deberemus, neque aliis famulis vel famulae praedati coenovii. Pariterque
                        ordine convenienciae iuxta legem manifestavimus vobis ad partem suprascripti
                        monasterii ut aliquando tempore nec nos neque nostri heredibus non iudicemus
                        neque iudicare faciamus, nec liberos, nec servos, qui in rebus praefati
                        monasterii ordinati fuerint ad residendum, et nec portaticum, neque
                        plateaticum, neque nullum censum, nec daciones illorum tollamus, aut tollere
                        permittamus, et si forsitan quiscumque ex nostra dicione ex eis iudicaberint
                        absque nostra voluntate, unde nos ausi fuerimus iurare ad partem praedicti
                        monasterii ad sancti Dei evangelia secundum legem dicendum ut per nostram
                        demandationem neque per nostram voluntatem exinde non iudicassent soluti ex
                        inde maneamus a parte praefati monasterii et de illum hominem qui sub nostra
                        dicionem est, et exinde iudicaberint ut beram legem exinde iudicemus ad
                        partem praefati coenovii et ad eius rectoribus de quibus ordine
                        convenienciae iuxta legem guadia vobis dedimus nos qui supra Audoaldus et
                        Aldemaris comitibus, et mediatores vobis posuis nos ipsos et ego supradictus
                        Audoaldus comes media vobis posui Chottonem gastaldeum filium Theuderici,
                        qui fuit gastaldeo, et Adelferii comes filius quindam Audoaldi comiti, et
                        ego ipse Aldemarii comes mediam vobis posui Truppoald et Dauferii germanis
                        filii Truppoaldi li hoc tinore ut si aliquando tempore nos aut nostris
                        heredibus de supradictis rebus ex iam dictis locis infra suprascripte finis
                        per quacumque inventa racione cum parte praefati coenovii vel cum eius
                        rectoribus, absque illut quibus supra exinde exceptabimus, aut si deipsis
                        hominibus liberi vel servi, qui in ipsis rebus praedicti monasterii
                        resederint iudicaberimus, aut iudicare permiserimus qualiscumque homo qui
                        sub nostra fuerint dicione, aut si de ipsis servis vel ancillae praefati
                        monasterii causare aut contendere praesumpserimus, aut sit de liberi vel
                        servi qui in rebus praefati monasterii resederint aliquid de causa illorum
                        tulerimus aut tollere permittimus, aut si hanc convenientiam qualitercumque
                        retornare vel remobere quesierimus. Ideo ante omnia mille solidos
                        constantinopolitanos singulos ad singulos, tam nos qui supra Audoaldus et
                        Aldemarii comes tibi quam et nostris heredibus vobis supradicto Petri
                        venerabili sacerdoti atque praepositi quam et ad vestris successoribus seu
                        ad partes suprascripti monasterii et ad eius rectoribus per convenientiae
                        ordinem iuxta legem penam componere obbligamus, et in antea omni empore
                        exinde per invitis taciti permaneamus ad partem eiusdem monasterii et
                        adversus eius rectoribus, et per invitis exinde tacere faciamus omnes
                        homines qui pro parte de nostro datu aut de supradictis genitoribus nostris
                        ex praedictis rebus ex iam dictis locis, infra praedicte finis vobiscum aut
                        cum vestris successoribus causaberint absque de illut quibus supra exinde
                        exceptavimus et per invitis ea quae perlegitur vobis, vestrisque
                        successoribus adimplere debeamus in omni racione, et ordine velut supra
                        legitur per eadem guadie , et nos ipsis atque praedictis mediatoribus, et
                        pena obbligata, et tam nos ipsis qui supra comitibus quam et nos supradictis
                        mediatoribus ante posuimus ad partem suprascripti monasterii et ad eius
                        rectoribus ad pignerandum omnia causa nostra legitima et inlegitima sine
                        calumniis usque ad legem. Quam te Drogo clericus et notarius taliter
                        scribere rogavimus ss. benev. Ego qui supra Aldericus me subscripsi. Ego
                        Landolfus. + Ego qui supra Audoaldus imperialis iudex. + Ego Potto. + Ego
                        Haideradus.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 94-97</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 248; Cielo 2012: 61.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
