<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa XIV, n. 8</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3701</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1017-05-09">
                                <note type="displayed_date">1017 May 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-21" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine summae et individuae Trinitatis. <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/2445">Paldolfus</persName> et <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/2446">Paldolfus</persName> fratres divina ordinante
                        providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principalis excellentia petitione dilecti sui petenti clementer favet,
                        quapropter noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac
                        futurorum sagacitas, quia <persName key="#Count #Intercessory"
                            ref="#people/2447">Grimoaldus</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> dilectus parens noster obsecravit nostras
                        excellentias, quatenus concederemus in <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName
                            key="#Abbots #Monasteries #Landed_possessions #Mountains #Riverbed #Rivers #Marshes/lagoons/tombolos #Forests #Mills #Fish #Houses"
                            ref="#juridical_persons/84">Sancti Benedicti</orgName> sito in <rs
                            key="#Mountains">monte</rs>
                        <placeName key="#Mountains #Monasteries #Castle" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName> videlicet <rs key="#Castle">castrum</rs> et <rs
                            key="#Fortifications">oppidum</rs> quod nominatur <placeName
                            key="#Houses #Rivers #Riverbed #Marshes/lagoons/tombolos #Mountains #Landed_possessions #Forests #Mills #Fish #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Fortifications #Castle"
                            ref="#places/2000">Vicum Alvum</placeName> cum <rs
                            key="#Landed_possessions">terris cultis et incultis</rs>, planis et
                        montibus, per finis et indicationibus sicut inferius declaramus. De quibus
                        petiit a nostras excellentiaas ut firmitatis apices in ipso sancto cenobio
                        exinde fieri iuberemus. Cuius petitioni ab Domini amorem libenter assensum
                        praebentes, hos firmitatis apices in ipso sancto coenobio exinde fieri
                        iussimus per quosomnino sancimus et perpetualiter habendum nostris et
                        futuris temporibus concedimus in praefato sancto monasterio beatissimi
                        confessoris Christi Benedicti sito in praefato monte et castro Casini, in
                        quo coenobio Deo protegente domnus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/2448">Atenolfus</persName> germanus et confratruus noster
                            <rs key="#Abbots">abbas</rs> praesse videtur, hoc est ipsum praedictum
                        castrum et oppidom quod nominatur Vicum Alvum, cum terris cultis et
                        incultis, planis et montibus, per has itaque finis: prima fine ipsu colle
                        qui nominatur de <placeName
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2847">Brocco</placeName> et quomodo vadit ad <rs
                            key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2318">Sancti
                        Viti</orgName>, et exinde quomodo vadit in <rs key="#Rivers">rivio</rs> qui
                        nominatur <placeName key="#Rivers">Carnellu</placeName>, et ab eodem riviu
                        quomodo vadis in plescu qui dicitur de <placeName key="#Mountains"
                            >Dominicu</placeName>, et exinde quomodo vadit in
                            <placeName>Caprarica</placeName>, et ab eodem loco Caprarica quomodo
                        vadit in fossa <placeName>Majore</placeName>, et exinde quomodo revolvet
                        ipse monte de <placeName
                            key="#Mountains #Cities #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2848">Alveto</placeName> in ipsa civitas, et quomodo
                        descendit in locum qui dicitur fossa de <placeName>Gise</placeName>, et ab
                        eodem loco quomodo descendit in ipsa castelluczu, et exinde quomodo vadit in
                        ipsa piscarola beccla, et ab ipsa piscarola quomodo vadit per rivu
                            <placeName key="#Rivers">Nigru</placeName> , et per ipsum riviu quomodo
                        vadit ad ipsum <placeName>Roboricciu</placeName>, et exinde quomodo vadit in
                        ipsu <placeName>Pinu</placeName>, et exinde quomodo vadit ad ecclesiam
                            <orgName key="#Churches">Sancti Martini</orgName>, et quomodo vadit in
                        ipsu Pinu, et exinde quomodo vadit in riviu de <placeName key="#Rivers"
                            >Sclavi</placeName>, et quomodo vadit ipse riviu in flumine qui dicitur
                        Carnellu, et ab ipso Carnello quomodo vadit in predicto colle qui nominature
                        de Brocco, qua est prima finis ipsum namque praedictum castrum et oppidum
                        quod nominatur Vicum Alvum, una cum omnibus terris cultis et incultis,
                        planis et montibus, <rs key="#Forests">silvis</rs> et <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludibus</rs>, aquis et <rs
                            key="#Riverbed">aquarum cursibus</rs>, clausuris et <rs key="#Fish"
                            >piscationibus</rs>, <rs key="#Mills">molendinis</rs> et ceteris omnibus
                            <rs key="#Houses">edificiis</rs>, omnia et in omnibus quaeque infra
                        praedictus finis concluditur una cum omnibus hominibus infra praedictus
                        finis habitantibus, et omnibus ecclesiis infra praedictus finis constructis
                        cum omnibus pertinentiis ipsarum ecclesiarum, omnia et in omnibus ut
                        praediximus in integrum illud in ipso praenominato sancto monasterio
                        funditus concessimus ad habendum et possidendum, ea scilicet ratione omnia
                        et in omnibus quae et qualiter supra legitur et partibus reipublicae
                        pertinet in praefato sancto monasterio Sanctissimi confessoris Christi
                        Benedicti in praefato monte et castro Casini per omnia concessimus ad
                        possessionem praefati sancti monasterii et praedicti domni Atenolfi
                        venerabilis abbati germani et confratrui nostri, et aliorum abbatum
                        successorumque eius, qui in praefato sancto monasterio beatissimi Benedicti
                        praesse videntur ad habendum et possidendum, et legibus faciendum exinde
                        omnia quae ad partem praefati sancti monasterii et de eius abbatibus atque
                        rectoribus placuerit absque contrarietate comitum, castaldeorum, iudicibus
                        vel sculdahiis, vel cuiuscumque personae hominis contradictione, vel
                        inquietudine, sed perpetualiter omnia et in omnibus ut supra scipta sunt
                        sint in potestate et possessione praefati sancti monasterii et de eius
                        abbatibus, et partibus omni tempore nemine exinde ad partem sancti
                        monasterii vel ad eius abbatibus vel rectoribus aliquo modo in aliquo
                        contraria faciente. Quod si quispiam hanc nostram concessionem in
                        quomodocumque violare presumpserit, sciat se ad partem prephati sancti
                        monasterii et ad eius abbatibus atque rectoribus compositurus auri libras
                        centum. Et haec nostra concessio de quibus continet firma permaneat in
                        perpetuum. Ut autem haec nostra concessio verius observetur, manu propria
                        scripsi et ex anulis nostris subter iussimus sigillari. (M) Signum domni
                        Pandolfi excellentissimi principis. <persName
                            key="#Other_clerics #Professional_writer" ref="#people/4462"
                            >Adeodatus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clerice</rs> et <rs key="#Professional_writer"
                            >scriba</rs> ex iussione supradictarum gloriosarum potestatum scripsi.
                        Data septimo idus Magii anno secundo principatus domni Paldolfi et undecimo
                        anno principatus domni Paldolfi gloriosorum principum ac fratrum, indictione
                        quintadecima. Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 106-107; Leccisotti 1965: 126, n. 8; Voigt 1902: 71, n. 215.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
