<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, cod. Vat. lat. 4939
                        (<foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>), ed. CSS, III, 47, pp.
                    570-573 </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3527</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1057-03">
                                <note type="displayed_date">1057 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            ref="#people/2903" key="#Princeps">Paldolfus</persName> et <persName
                            ref="#people/3401" key="#Princeps">Landolfus</persName> et <persName
                            ref="#people/3400" key="#Princeps">Paldolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principali excellentia petitionibus dilectorum suorum oibus iuste petentibus
                        clementer favet, igitur noverit omnium fidelium nostrorum presentium
                        scilicet ac futurorum sagacitas quoniam <name ref="Potelfrit fil. Alderissi"
                            >Potefrid</name> et <name ref="Ademarius fil. Alderissi">Ademari</name>
                        germani filiis cuiusdam <name ref="Alderissi">Alderissi</name>, <rs
                            key="#Intercessory">per</rs>
                        <name ref="Garipoto archidiaconus et abbas">Garipotonem</name> venerabilem
                            <rs key="#Archdeacons">archidiaconum</rs> atque <rs key="#Abbots"
                            >abbatem</rs> cappella sacri nostri Beneventanum palatii, nostram
                        adierunt a Deo protegendam principalem dignitatem, deprecantes ut
                        concederemus illorum heredibusque eorum cuncta qualiter hic inferius
                        declaratur habendum et possidendum iure quieto, de quibus etenim petierunt
                        sibi a nostra excellentia quatenus, sicut mos est antecessorum nostrorum
                        principum, munitione apices inde illorum fieri iuberemus. Quorum
                        petitionibus usquequaque libenter assensum prebentes, hos nostre munitatis
                        apices inde illorum fieri iussimus, per quos videlicet omnino sancimus et
                        perpetualiter per presens hoc nostrum roboreum preceptum damus atque
                        concedimus vobis nominatis Potefrid et Ademari germanis vestrisque heredibus
                            <rs
                            key="#Rivers #Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_individuals #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >aquam</rs>
                        <rs key="#Rivers">fluminis</rs>
                        <placeName ref="#places/2315" key="#Rivers #Riverbed #Shores"
                            >Caloris</placeName> cum <rs key="#Shores">ripis</rs> et <rs
                            key="#Riverbed">solo suo</rs> a loco ubi in eodem flubio intra ribum
                        illum qui vocatur <rs key="#Rivers">Ribo Scarabaioli</rs> in subtus usque in
                        medie pile fabrite de <placeName ref="#places/3426"
                            key="#Villages/settlements #Fiscal_property #Bridges/pontoons"><rs
                                key="#Bridges/pontoons"/>Ponte Fracto</placeName>, una cum totis <rs
                            key="#Residences">edificiis</rs> ibique modo abentibus seu cum cunctas
                            <rs key="#Fisheries">piscationes</rs> inde vel <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">aquatica</rs>, quatinus
                        amodo et semper liceat vos vestrosque heredes aquam ipsam a supra dictas
                        fines et suis ipsis ripis et solo claudere atque edificare quando volueritis
                        secundum vestram voluntatem et laborare ibi secundum vestram voluntatem, et
                        liceat vos vestrosque heredes aquam ipsam a supra dicta fine cum ipsis suis
                        ripis et solo suo ad teniendum et dominandum atque claudendum et edificandum
                        et laborandum atque piscandum dare cuicumque volueritis, omnia et in omnibus
                        quodcumque inde tultum fuerit vel inde exierit amodo et semper vestre
                        vestrisque heredibus sint potestatem, faciendum indeque quodcumque
                        volueritis; ea etenim sanctione cunta supra dicta nostra concessione velut
                        superius legitur vos vestrisque heredibus amodo et semper illa omnia
                        habeatis et posideatis securiter inde et de cunctis suis pertinentiis omnia
                        faciatis per hanc nostram principalem concessionem quecumque volueritis sine
                        ullius comiti, gastaldei seu iudicibus vel sculdahys nostris aut cuiuscumque
                        persone hominum aliqua contrarietate vel molestatione. Ut autem hec nostra
                        concessio ab omnibus verissime credatur et inmobiliter observetur, propria
                        manu ea subter confirmavimus et anulis nostris inpressione iussimus signiri.
                            <persName ref="#people/3673" key="#Writer #Notary #Other_clerics"
                            >Carus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Notary">notarius</rs>
                        atque <rs key="#Writer">scriba</rs> ex iussione supra dicte potestatis
                        scripsi in anno quadragesimo sexto principatus domni Paldolfi
                        excellentissimi principis et nono decimo anno principatus domni Paldolfi
                        gloriosi principis filius eius et primo anno principatus domni Paldolfi
                        magni principis filius eiusdem domni Landolfi gloriosi principis de mense
                        martio, decima indictione. Actus in sacro <placeName ref="#places/110"
                            key="#Cities">Beneventum</placeName> palatio.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS1 VIII, col. 655D-657A; IS2 X-2, col. 477B-478B; CSS,
                    III, 47, pp. 570-573 (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Di Meo 1795-1819, VII, p. 383; Poupardin 1907, Catalogue,
                    I, n. 158 (v. Smidt p. 129); Voigt 1902, 199.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini O. 1926, 158.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4939</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il cod. Vat. lat. 4939, noto come <title>Liber preceptorum Beneventani monasterii
                        S. Sophiae</title> o, più comunemente, come <title>Chronicon S.
                        Sophiae</title>, fu redatto nello <foreign>scriptorium</foreign> del
                    monastero di S. Sofia di Benevento e terminato nell'anno 1119. Il documento è
                    emesso dai principi Pandolfo III, Landolfo VI e Pandolfo IV.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
