<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa XXVI, n. 33</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3718</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1005-05">
                                <note type="displayed_date">1005 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Teano</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-25" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi Dei eterni, tertio decimo anno
                        principatus domni Laidolfi gloriosi principis, mense magio, tertia
                        indictione. Dum nos Iohanne iudex Teanense civitati essemus intus eadem
                        civitate et erga nos adessent plures viros inter altercantes iudicando
                        definiendas causationes. Quadam autem die nostro venit iudicio Iaquintus
                        clericus filius eiusdem Iaquinti clerici de praedicta civitate ex parte
                        etenim altera venit Passaro diaconus et monachus atque praepositus cella
                        Sancti Benedicti quae aedificata est intus eadem civitate subdita autem
                        monasterio Sancti Benedicti de monte Casino, ubi nunc Deo auxiliante vir
                        veatissimus domnus Iohannes abba praeest, erga secum habendum Radoaldum
                        advocatorem suprascripti monasterii pro definiendum inter se altercatione
                        illa quod ante os dies ipse qui supra Iaquintus clericus praeposuerat contra
                        pars suprascripti monasterii de terra quae esse videtur foras ista civitate
                        subtus forma huius civitatis, quae pertinentes esse videtur ipsius
                        monasteri, quae habet finis de una parte fini via publica quae est silice
                        quae pergit ad aquaria; de alia parte alia via publica, quae venit ad
                        praedicta civitate secu spede de turre majore huius civitatis et pergit ante
                        ipsa forma; de tertia parte terra episcopo Sancti Terentiani, quae dicitur
                        campu Sancti Erasmi, ut vadit per piede de cripte antike, quae aedificatae
                        sunt secus ipsu campu, et ab ipse cripte ut vadi vadit directe circa terram
                        Sancti Augustini, et coniunget in iam dicta priore via quae est silice; de
                        quarta parte de super a parte de turricella noba fine via, quae descendit a
                        praedicta secunda fine, quae est via publica, et coniunget in iam dicta via
                        publica, quae est silice, et per ipsa quarta parte in trabersum habet passus
                        octo ad mensuram de passu qui fuit Landoni seniori castaldei mensuratum.
                        Propter quod ipse qui supra Iaquintus clericus causaberat contra parts
                        suprascripti monasterii dicendo ut infra iamdictis finis et mensuris secus
                        ipsa silice et iam dicta quarta parte via fuise publica, quae ei pertinentes
                        esse deberet per datum domni Gisolfi comiti secundum sua cartula quod inde
                        ei emiserat, quod ille ibidem ostenderat esset continente. Et ipse qui supra
                        Passarus praepositus pro pars suprascripti monasterii cum eodem advocatorem
                        negaberat dicendo ut talia verum nunquam esset sed praedicta indicata terra
                        et ab ipsa quarta fine ut mensurata est pars suprascripti monasterii per
                        triginta annos possedint, et iuxta consuetudinem ipsius monasterii, quae iam
                        per triginta annos habet scariones ipsius monasterii firmare poteret per
                        sacramentum ad evangelio, ut pars suprascripti monasterii eadem indicata et
                        mensurata terra per triginta annos possedissent. Et ipse qui supra Iaquintus
                        clericus a nos interrogatus manifestabit dicendo ut de causa ipsa nullam
                        approbationem facere poteret ille. Ideo nos qui supra iudex dum vidimus ac
                        veraciter cognobimus quomodo pars suprascripti monasterii eadem terra
                        possidebat, et cognita erat ipsa eius possessio propterea secundum
                        consuetudinem suprascripti monasterii- Et qualiter ipse qui supra Iaquintus
                        clericus sibi elexit ambarum partes eos guadiare fecimus tal tinore, ut ipse
                        qui supra Iaquintus clericus pligaret se cum evangelio. Et ipse qui supra
                        Passarus praepositus pro pars suprascripti monasterii pligaret tres
                        scariones iam dicti monasterii et faceret illi ei iurare ad ipsa evangelia
                        dicendo per sacramentum, ut superius dicta indicata et mensurata terra, ut
                        ab ipsa quarta fine mensurata est pars supradicti monasterii per triginta
                        annos possedissent, et per ipsa sacramenta causationes ipsa inter eis finita
                        esset in omnibus, et detaliter inter se complendum, mediatores inde inter se
                        posuerunt et abierunt; in constituto denique quod inter se posuerunt ambarum
                        partes innostra qui supra iudici presentia rconiuncti fuerunt erga nos
                        adessent denique plures viros. Ipse qui supra Iaquintus clericus a sua parte
                        paratus erat cum sancta Dei evangelia propter ipsa iam dicta sacramenta
                        recipiendum, quam et ipse qui supra Passarus diaconus et monachus atque
                        praepositus per partem superius dicti monasterii paratus erat cum eodem
                        advocatorem iam dicti monasterii, et habebat ibidem pligatos tres scariones
                        suprascripti monasterii, nomina eorum Lobinum et Sellictum et Martinum,
                        propter sacramenta illi faciendum de superius dicta terra, qui continuo a
                        parte ipsius Iaquinti clerici ipsi iamdicti tres scariones praefati
                        monasterii, ides Lubino et Sellicto et Martino, per singuli tangendo ipsa
                        evangelia et dicendo ei per sacramentum ut superius dicta idicata et
                        mensurata terra, ut ab ipsa quarta pare mensurata est pars supradicti
                        monasterii per triginta annos possident, et ita est causatio ipsa inter
                        ipsum qui supra Iaquintum clericum et inter pars suprascripti monasterii per
                        ipsa sacramenta finita et deliberata in omnibus. Dum nos qui supra Iohannes
                        iudex taliter ea omnia, quae superius legitur ante nos acta et finita
                        conspiceremus iudicabimus ut a nunc et semper pars superius dicta per finis
                        indicata et mensurata terra, absque omni contrarietate et molestratione
                        superius dicti Iaquinti clerici et de eius heredibus vel cuiuscumque homini
                        contradictionem. Et pro recordandum in perpetuum ea omnia quae superius
                        legitur et pro securitate supradicti monasterii et de eiusque abbatibus
                        atque rectoribus, nos qui supra iudex hunc iudicatum exinde ad pars
                        suprascripti monasterii eisimus, quem tibi Martini clerico et notario
                        scribere iussimus, eo quod interfuistis. Actum Teanense. Ego qui supra
                        Iohannes iudex.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1733: 88-89; Leccisotti 1971: 305-306, n. 33.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
