<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa CIV, n. 1</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3724</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Convenientia</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0980-03">
                                <note type="displayed_date">980 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-21" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini, tertio anno imperii domini nostri Ottoni imperatori
                        semper augusto et octabodecimo anno principatus <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/157">Paldolfi</persName> gloriosi principis, et duodecimo
                        anno principatus domni <persName key="#Princeps" ref="#people/167"
                            >Landolfi</persName> magni <rs key="#Princeps">principis</rs> filius
                        eius, mense martio, duodecima indictione. Ideoque nos hi sumus <persName
                            key="#Count" ref="#people/2913">Audoaldo</persName>
                        <rs key="#Princeps">comes</rs> filius bonae memoriae <persName key="#Count" ref="#people/2918"
                                >Aldemarii</persName> comitis et
                            <persName key="#Count" ref="#people/2914">Aldemarii</persName> comes
                        fiulius quondam Audoaldi comiti clarefacimus quoniam <persName
                            key="#Prevosts #Priests" ref="#people/2915">Petrus</persName>
                        venerabilis <rs key="#Priests">sacerdos</rs> atque <rs key="#Prevosts"
                            >praepositus</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Slave #Slave_labour #Census #Public_exactions #Servitium #Datium #Tolls #Exemption #Landed_possessions #Bridges/pontoons #Churches #Roads"
                            ref="#juridical_persons/97">Sanctae Mariae</orgName>, quae constructa
                        est in loco qui dicitur <placeName key="#Monasteries" ref="#places/193"
                            >Cingla</placeName>, una cum <persName key="#Advocatus #Count"
                            ref="#people/1982">Landulfus</persName> comiti <rs key="#Advocatus"
                            >advocatorem</rs> ipsius monasterii ante <persName key="#Judge"><name
                                ref="Audoaldus">Audoaldum </name></persName> imperiali iudice, cui
                        commissa est iudicia ad iudicandum ab ipso invictissimo imperatore, et ante
                            <persName key="#Gastaldus/vicegastaldus #Judge"><name ref="Adericus"
                                >Adericus</name></persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldeus</rs> et iudex et alios <rs
                            key="#Assembly">plures idoneos nobiliores</rs> homines <placeName
                            key="#Assembly #Cities #Judge" ref="#places/110"
                            >Beneventanae</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs> habitantibus, excitaverunt causaciones
                        adversus nos dicentes ut contrassemus ad partem ipsius monasterii ipsis <rs
                            key="#Landed_possessions">rebus</rs> de supradicto loco <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/193">Cengla</placeName>, et de <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/2839">Ailane</placeName>, et de <rs key="#Mountains"
                            >monte</rs>
                        <placeName key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention" ref="#places/2868"
                            >Sancti Biti</placeName>, et de <placeName key="#Landed_possessions"
                            >Airano</placeName>, et de <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/2840">Sancto Archangelo</placeName>, et de <placeName
                            key="#Landed_possessions">Lactianico</placeName>, et <placeName
                            key="#Landed_possessions">Brellanico</placeName>, et <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/2838">Sepezzano</placeName>, qui sunt in pertinentia de
                        ipso <rs key="#Comitatus">comitato</rs> nostro <geogName
                            key="#Comitatus #Landed_possessions #Fiscal_property 
                            #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#estates/1905">Alifano</geogName>, quae sunt infra fines de ipse
                        scriptiones atque praeceptora ipsius monasterii, quod ipse praepositus cum
                        iam dicto suo advocatore nobis ad legem ostenderunt, et coram ipsis
                        iudicibus et nobilioribus hominibus nobis relectae fuerunt. Prima <rs
                            key="#Breve/memoratorium">scriptione manifestacionis</rs> erant
                        continente quomodo <persName key="#Priests #Prevosts" ref="#people/2432"
                            >Iohannes</persName> presbyter atque prepositus ipsius monasterii
                        antecessore eorum definitionem fecerat mecum qui supra Audoaldo comite et
                        cum supradicto Audoaldo comite genitore meoque Aldemarii comiti de ipsis
                        rebus de supradicto loco Cengla, quae sunt peciae duae. Prima pecia ex ipsis
                        rebus in qua ipsa ecclesia Sanctae Mariae constructa est, habebat haec
                        fines: de prima parte fine serra de monte qui dicitur Eremonio; de secunda
                        parte fine <rs key="#Rivers">flubio</rs> qui dicitur <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/610">Ete</placeName>, et descendente per
                        eodem flubio Ete usque in flubio <placeName key="#Rivers" ref="#places/609"
                            >Bulturno</placeName>, et qualiter vadit per ipso flubio Bulturno usque
                        in rivo <placeName key="#Rivers">Cerbatu</placeName>; de teria parte fine
                        predicto rivo, et trabersante directe per montes seu balles, et vadit usque
                        ad iam dicta serra de predicto monte qui dicitur <placeName key="#Mountains"
                            >Eremonio</placeName>. Secunda pecia ex monte in qua <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs>
                        <orgName
                            key="#Churches #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#juridical_persons/2330">Sancti Biti</orgName> constructa esse
                        videtur: de prima parte fines nita de <geogName ref="#estates/1916"
                            >Iserniense</geogName>; de secunda parte fine predicto flubio qui
                        dicitur Ete et fine rivo qui dicitur <placeName key="#Rivers"
                            >Pentimoso</placeName>, et ab inde directe per <placeName
                            key="#Landed_possessions">Tora</placeName> et balles iam dicti
                        monasteri, usque ad praedictor fines de Iserniensis; de teria parte fine
                        praedicto flubio Volturno. Et erat scripta ipsa scripcione ipsius monasterii
                        per <persName key="#Other_clerics #Notary"><name ref="Petrus"
                            >Petrus</name></persName> clericus et notarius et bene a testibus
                        roborata. Secunda scripcione manifestacionis erat continentem quomodo pars
                        ipsius monasterii definicionem fecerat mecum qui supra Audoaldo comite et
                        cum iam dicto Audoaldo comite genitore meoque Aldemarii comiti de ipsis
                        rebus praedicti monasterii ex iam dicto loco Cengla per supradicti finis, et
                        erat scripta ipsa scripcione per Drogonem clericum et notarium atque scriba,
                        et bene roborata testibus. Ipsa tertia scripcione erat continentem quomodo
                        ego ipse Audoaldo comite pro parte mea et pro parte et vice supradicti
                        Audoaldi comiti consobrino fratre meo atque genitor meoque Aldemarii comiti
                        quam et pro parte Aldemarii comiti nepoti nostrorumque Audoaldi et <persName
                            ref="#people/2917" key="#Count">Audoaldi</persName> comitibus atque
                        consobrino fratre meoque Aldemarii comiti definicionem feceram cum
                        supradicto Iohannes presbiter atque praepositus praefati monasterii Sanctae
                        Mariae de tribus pecie de terris de finibus Alife comitato nostro, in hoc
                        ordine velut hic subter legitur. Prima pecia ex eadem terra declarabat esse
                        ad ponte qui dicitur <placeName key="#Bridges/pontoons">Oroluni</placeName>
                        propinquo ecclesiae <orgName key="#Bridges/pontoons #Churches #Roads"
                            ref="#juridical_persons/2337">Sancti Mauri</orgName> habentes fines ab
                        uno latere et uno capite fine <rs key="#Roads">vie publice</rs>; et ex alio
                        latere fine terra meaque Audoaldi comiti et de supradictis meis consortibus;
                        alio caput fine rivo; et erat ipsa pecia ex ipsa terra tantum in longitudo
                        quantum in latitudo. Secunda pecia ex praedicta terra esse videtur in locum
                        qui dicitur ad <placeName key="#Landed_possessions">Plunzanu</placeName>, in
                        qua ecclesia <orgName ref="#juridical_persons/2340">Sanctae Mariae</orgName>
                        constructa esse videtur, et erat continentem haec fines de ambas latera et
                        uno capite fine vie et alio capite fine monte; de tertia parte fine eadem
                        via publica quae est strata et silice; de quarta parte fine via et terra
                        unde via fuit unde in aliquantulum tandem via decernebat, sicut termiti
                        exfinabat et perexiente usque in vie Bofurce, et trabersante eadem vie et
                        perexiente ad iam dicutm montem et terra quae fuit <persName
                            key="#Landed_possessions"><name ref="Allo">Alloni</name></persName>,
                        quae tandem retinebat <persName key="#Landed_possessions"><name
                                ref="Iaquintus">Iaquinto</name></persName>. Unde pars ipsius
                        monasterii cum eo causaciones abuerat et de ipse duabus pecie ex terra,
                        idest de ipsa una pecia ex terra quae dicitur de Ponte Horolum et de ipsa
                        alia pecia quae dicitur ad Plunzanu, dederat exinde nobis supradictorum
                        Audoaldi et Audoaldi comitibus et supradicti Aldemarii comiti nepoti nostro
                        pars ipsius monasterii per convenientiae ordine iuxta legem integram
                        medietatem; et de ipsa tertia pecia ex terra de supradicto loco Brellanico
                        dederat exinde nobis pars ipsius monasterii per convenienciae ordine iuxta
                        legem ducenta modia ex terra in Allanetu ad possessione nostra et de nostris
                        heredibus velut per omnia ipsa nostra carta convenienciae continet quod inde
                        aput nos firmatam retinemus et alia quibus in ipsa scripcione continere
                        videbimus, et erat scripta per Petrus clericus et notarius, et bene a
                        testibus roborata. Quarta videlicet scripcione memoratorium erat continentem
                        quomodo pars ipsius monasterii coniunxerat se ad legem in sacratissimo
                        Beneventano palatio cum <persName ref="#people/2920">Baruso</persName>, qui
                        et Anseberto vocabatur, commorante de finibus Alife, filii quondam
                                <persName><name ref="Trasbertus">Traseberti</name></persName>, de
                        una pecia de terra praedicti monasterii in loco Lactanica, in qua ecclesia
                            <orgName key="#Churches #Landed_possessions"
                            ref="#juridical_persons/2336">Sancti Columbani</orgName> constructa esse
                        videtur, et erat continentem per haec fines: de una parte via quae venit de
                        ipsa strata et pergit ad predicto flubio Bulturno, qui decernit inter haec
                        terra et terra monasterii <orgName key="#Churches #Landed_possessions"
                            ref="#juridical_persons/84">Sancti Benedicti</orgName>; ab alia parte
                        fine limite qui decernit inter haec terra et terra de Alifani; de tercia
                        parte fine praedicta strata, qui decernit inter haec terra, et terra
                        praefati monasterii; de quarta parte fine praedicto flubio Bulturno. Et erat
                        scripta eadem scripcione memoratorii per Petrus clericus et notarius, et
                        bene a testibus roborata. Quinta scripcione erat continentem quomodo ego
                        ipse Audoald comes causacionem habueram cum pars ipsius monasterii de terris
                        de supradicto loco Sepizzano, et manifestaberam me exinde ad pars ipsius
                        monasterii per haec fines: de prima parte fine via quae pergit per vicum ad
                        ipsum Toranum; de secunda parte fine alia via quae vadit circa
                            <placeName>Rabe</placeName> et pergit ad ecclesia <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/2331">Sancti Angeli</orgName>;
                        de tercia parte fine via quae est ipsu Torum; de quarta parte fine alia via
                        quae vadit et coniungit se in ipsa via quae est prioras fines, absque
                        viginti modia de terra quam ego exinde residebam et ad meam retinebam
                        potstatem. Et erat scripta eadem scripcionem per supradictum Petrus clericus
                        et notarius, et bene a testibus roborata. Uno ex ipsa <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">praeceptora</rs> legebatur
                        quomodo domnus <persName key="#Princeps" ref="#people/351"
                            >Sichenolfus</persName> Dei providencia Langobardorum gentis princeps
                        concessert in praefato monasterio Sanctae Mariae hoc est omnes res
                        puplicalia quem pars palatii pertinere videtur sibe per famulos suos vel per
                        qualiscumque modum infra as fines de his dictis <rs key="#Curtes"
                            >curtibus</rs> pertinentivus iam fati coenovii. Prima curte in quo
                        sanctum monasterium constructo est, sicut incipitur per montes Eremonio
                        vocantes et ab inde vadit in flubio Ete, et per eodem flubio sicut pergitur
                        ad rivo quae nunc dicitur Cerbaro, et per praedicto rivo ascendentes per
                        montes vestrique coenovii, et sicut pergit in monte Ermonio. Alia namque
                        curte et montes in qua cacumine eius constructa ecclesia Sancti Biti, huius
                        finis est: de prima parte a parte Iserniensis fine flubio qui dicitur
                            <placeName key="#Rivers" ref="#places/2864">Saba</placeName>, et ab inde
                        sicut incipit et vadit per <geogName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Exceptive #Fiscal_reserve"
                            ref="#estates/1948">terras</geogName> quae pertinui dominae <persName
                            ref="#people/1976">Adelghisae</persName> quae nunc nostri palatii
                        pertinet, et sicut directe vadit per fines de aliorum hominum usque in rivo
                        qui Pentemusu dicitur, et ab inde vadit per pedes de ipso <placeName
                            key="#Mountains">Morretellu</placeName> usque in predicto flubio Ete, et
                        sicur pergit per eodem flubio Ete usque ad Bulturno flubio, et sicut
                        ascendit per eodem flubio Bulturno usque in rivo <placeName key="#Rivers"
                            >Cutaru</placeName>, et per eodem rivo ascendit per montes et vadit
                        usque in praedicto Saba flubio, et bene erat ab anulis bonorum praeceptorum
                        sigillatum. In secundo precepto legebatur quomodo domnus <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2000">Grimoald</persName> Dei previdentia
                        Beneventane probinciae princeps concesserat in praefato monasterio Sanctae
                        Mariae omnes curtes et territoria, servos vel ancillas, scriptiones seu
                        praecepta, cum omnibus suis continentiis, ut securiter in perpetuum ea omnia
                        possiderent pars praefati coenovii eiusque rectoribus ut nullum <rs
                            key="#Census #Exemption">censum</rs> vel <rs key="#Datium #Exemption"
                            >dationem</rs> quocumque adveniente tempore pars reipublicae vel
                        cuicumque personae persolberent, ut nullus princeps, dux, marchio, comes,
                        gastaldeus, iudex, sculdhais, magna seu parba persona aliquid exinde
                        invadere aut minuari praesumerent, et nulla iudicalia nec fiscalia quispiam
                        querat habere in hereditates, ac servos seu liberos homines qui in rebus
                        praedicti coenobii habitaberint per diversis suis locis, et ut non darentus
                        censum nec dationes, <rs key="#Tolls #Exemption">nec escaticum, nec
                            siliquaticum, nec portaticum, nec plateaticum, neque casaticum</rs>
                        cuicumque personae pro parte republici, et nec ad vigilias civitatis neque
                        ad iudicium invitis, seu sponte ante cuiuscumque persone vadant nisi ante
                        abbatissa seu praepositus vel qui ab eis fuerint, et ab anulis bonorum
                        praeceptorum erat sigillatum. In tertio <rs key="#Imperial/royal_diploma"
                            >praecepto</rs> repperentem invenimus quomodo <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/110">Ludovicus</persName> gratia Dei
                        imperator augustus concesserat in suprascripto monasterio ut ab illis diebus
                        et deinceps nullus princeps, dux, marchio, comes, gastaldeus, iudex
                        sculdhais, magna parbaque persona, censum, dacionemve abbatissae eiusdem
                        ecclesiae quocumque modo tollere audeant, et neque iudicalia neque discalia,
                        neque escaticum, neque erbaticum, neque siliquaticum, neque portaticum,
                        neque plateaticum, neque caseaticum ab hominibus vel territoriis in
                        quibuscumque locis rebus ipsius ecclesiae fuerint querant tollere, set
                        perpetuis temporibus abbatissa seu praepositus ipsius ecclesiae in sua
                        potestate habeant. Nam servos eiusdem ecclesiae quam etiam liberos in
                        territoriis eiusdem ecclesiae habitaberint, iudicare atque ab eius exigere
                        eaque propter non deberent, et alia quibus in eo legebatur, et bene ab
                        anulis bonorum praeceptorum sigillatum. Quarto praecepto erat continentem
                        quomodo <persName key="#Princeps" ref="#people/110">Paldolfus</persName>
                        domini gratia princeps concesserat in monasterio puellarum <orgName
                            key="#Monasteries #Nuns/sanctimoniales #Servitium #Datium #Exemption #Slave #Slave_labour"
                            ref="#juridical_persons/2315">Sanctae Dei genitricis et virginis
                            Mariae</orgName> situs foras <placeName key="#Cities #Monasteries"
                            ref="#places/173">Capuana</placeName> civitas iuxta porta Sancti Angeli
                        omne <rs key="#Servitium #Exemption">servicium</rs>, vel dacionem, vel
                        imperacionem, quae parte reipublicae in eodem monasterio imponere voluerint
                        aut potuerint ad omnes illos hominibus liberos vel servos qui in rebus
                        praedicti monasterii habitaberint, et ut nullus comes, aut iudex, vel
                        sculdhais, aut qualiscumque alius homo de sub sua dicione videlicet de
                        comitato <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/122">Tiano</geogName>, et
                        comitato <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1938"/>, et comitato
                            <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1939">Bulturnense</geogName>,
                        et comitato <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1937"
                            >Calinulo</geogName>, et comitato <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/1913">Suessano</geogName>, et comitato <geogName
                            key="#Comitatus" ref="#estates/1901">Benafrano</geogName>, et comitato
                            <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1905">Alifano</geogName> atque
                            <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1904">Telesino</geogName>
                        auderent aut praesumerent iudicare, aut quasliber violentias facerent de
                        qualiscumque causaciones aut intenciones, aut alia qualibet causas af
                        hominibus liberos servos qui in rebus eiusdem monasterii habitaberint; idest
                        qui in has terris et curtibus iamdicti monasterii in curte et terris de
                        Cingla et in curte et terris de Ailane, et prata et in curte de Airano et de
                        Sancto Archangelo, et in curte et terris de Sancto Columbano in finibus
                        Alifane, et in curte et terris de Brellanico et Delectanico, et in curte et
                        terris de Sepizzano, et alia quibus in eodem praecepto legebatur, et bene
                        erat ab anulis bonorum praeceptorum sigillatum. In quinto praecepto
                        legebatur quomodo domnus <persName key="#Emperor/king" ref="#people/239"
                            >Otto</persName> imperator augustus concesserat in prefato monasterio
                        Sanctae Mariae omnes res et proprietates suas, quas antiquitus ipsum
                        praedictum monasterium, quod in locum qui Cingla vocatur constructum fuerat,
                        sive per preceptoria seu per quascumque scripciones et monimina cartarum
                        possederat, ut nullus duc, princeps, marchio, comes, vicecomes, gastaldesu
                        nullaque nostri regni magna aur parba persona deinceps ipsum monasterium,
                        seu abbatissa aut eiusdem sanctaemoniales inquietare aut molestare, aut de
                        eorum propriis et ecclesiae sine legali iudicio disvestire, aut ab aliquibus
                        tam servis quam liberis super res ipsius ecclesiae residentibus vel eas
                        laborantibus aliqua tributa, daciones, pensiones, <rs
                            key="#Public_exactions #Exemption">vectigalia</rs> quemliber puplicum
                        exequium exigat, et alia quibus in eodem praecepto legebatur, et bene erat
                        ab anulis bonorum praeceptorum sigillatum. Cumque nos superius dicti
                        comitibus Audoald et Aldemari ipsas scriptiones et praedicta praeceptora
                        praefati monasterii taliter relegentis atque continentis audivimus et
                        agnobimus quomodo ipse scripciones et iamdicta praeceptora praedicti
                        monasterii bonae et veritosae essent, et ille vel illas contradicere non
                        poteremus, medium nostri adessent superius dictis iudicibus et praedictis
                        idoneis nobilioribus hominibus qui causam ipsam ad convenienciae ordinem
                        inter nos producere querebant ut melius essent, quod nos inde ad partem
                        eiusdem monasterii ex ipsis rebus ex iam dictis locis per supradictum finis
                        manifestaremus per convenienciae ordinem iuxta legem, quam inde ad
                        compositionem aut ad periurium perveniremus quae nobis et ipsius Petri
                        venerabilis sacerdoti atque praepositi praefati monasterii et ad ipso eius
                        advocatore obtime faciendi esse se comparuit. Denique reminiscente nos eorum
                        quae in lege Langobardoum per pars ecclesiarum de conveniencia scriptum est,
                        ideo iuxta institutionem eiusdem legis interessent vocabimus supradictis
                        iudicibus et iam dictis idoneis nobilioribus hominibus ut hoc quod inter
                        nobis ordine convenienciae iuxta legem faceremus omni tempore firmum
                        stabilemque maneret, et dum praedictis iudicibus et idoneis nobilioribus
                        hominibus interfuissemus. Ideoque firmabimus inter nobis hanc convenienciam
                        iuxta eandem legem. Quapropter nos qui supra Audoaldus et Aldemari
                        comitibus, ideo dum nobis congruum esse videtur, bonae etenim nostrae
                        voluntatis ante supradictis iudicibus et idoneis nobilioribus hominibus per
                        hoc videlicet scriptum per convenienciae ordinem iuxta legem manifestabimus
                        nos tibi eidem Petri venerabili sacerdoti atque praeposito et ad ipso tuo
                        adbocatore ut aliquando tempore nos neque nostris heredibus vobiscum, neque
                        cum vestris successoribus neque cum parte vestae prefatae ecclesiae, neque
                        cum eius rectoribus de supradictis rebus ex iam dictis locis intrae
                        praedictos fines causare aut contendere nullatenus poteremus, neque per
                        testes neque per monimen neque per nullam quamliber inventa racione absque
                        illut, quibus exceptamus nam de aliis omnibus rebus ex iam dictis locis
                        infra praedicte finis. Nos autem exinde vobis manifestabimus ad partem
                        praefati monasterii, simulque et manifestabimus nos vobis per convenienciae
                        ordine iuxta legem ad partem suprascripti coenovii de hos <rs
                            key="#Slave #Slave_labour">servos</rs> praedicti monasterii <persName
                            key="#Slave #Slave_labour">
                            <name ref="Iohannes Birini">Iohannes Birini</name></persName>, et
                            <persName key="#Slave #Slave_labour">
                            <name ref="Bobus">Bobi</name></persName> filius <persName
                            key="#Slave #Slave_labour">
                            <name ref="Guandus">Guandi</name></persName>, et <persName
                            key="#Slave #Slave_labour">
                            <name ref="Lucianus">Luciano</name></persName> filius <persName
                            key="#Slave #Slave_labour #Priests">
                            <name ref="Martinus">Martini</name></persName> presbiteri, et <persName
                            key="#Slave #Slave_labour">
                            <name ref="Iohannes">Iohannes</name></persName> filius <persName
                            key="#Slave #Slave_labour">
                            <name ref="Leo">Leonis</name></persName>, et <persName
                            key="#Slave #Slave_labour">
                            <name ref="Corbus">Corbo</name></persName> filius […], et <persName
                            key="#Slave #Slave_labour">
                            <name ref="Calendulus">Kalendolo</name></persName> filius […] ut de
                        illorum personibus neque de persones mulierum illarum, neque de filiis
                        filiarum illarum, neque de causas eorum causare aut contendere non
                        deberemus, neque aliis famulis vel famulae praedati coenovii. Pariterque
                        ordine convenienciae iuxta legem manifestavimus vobis ad partem suprascripti
                        monasterii ut aliquando tempore nec nos neque nostri heredibus non iudicemus
                        neque iudicare faciamus, nec liberos, nec servos, qui in rebus praefati
                        monasterii ordinati fuerint ad residendum, et nec portaticum, neque
                        plateaticum, neque nullum censum, nec daciones illorum tollamus, aut tollere
                        permittamus, et si forsitan quiscumque ex nostra dicione ex eis iudicaberint
                        absque nostra voluntate, unde nos ausi fuerimus iurare ad partem praedicti
                        monasterii ad sancti Dei evangelia secundum legem dicendum ut per nostram
                        demandationem neque per nostram voluntatem exinde non iudicassent soluti ex
                        inde maneamus a parte praefati monasterii et de illum hominem qui sub nostra
                        dicionem est, et exinde iudicaberint ut beram legem exinde iudicemus ad
                        partem praefati coenovii et ad eius rectoribus de quibus ordine
                        convenienciae iuxta legem guadia vobis dedimus nos qui supra Audoaldus et
                        Aldemaris comitibus, et mediatores vobis posuis nos ipsos et ego supradictus
                        Audoaldus comes media vobis posui <persName ref="#people/2934"
                            key="Intercessory #Gastaldus/vicegastaldus">Chottonem</persName>
                        gastaldeum filium <persName key="#Gastaldus/vicegastaldus">
                            <name ref="Theudericus">Theuderici</name></persName>, qui fuit
                        gastaldeo, et <persName key="Intercessory #Count" ref="#people/2935"
                            >Adelferii</persName> comes filius quindam <persName key="#Count">
                            <name ref="Audoaldus">Audoaldi</name></persName> comiti, et ego ipse
                        Aldemarii comes mediam vobis posui <persName key="Intercessory">
                            <name ref="Truppoaldus">Truppoald</name></persName> et <persName
                            key="Intercessory">
                            <name ref="Dauferius">Dauferii</name></persName> germanis filii <persName>
                            <name ref="Truppoaldus">Truppoaldi</name></persName> li hoc tinore ut si
                        aliquando tempore nos aut nostris heredibus de supradictis rebus ex iam
                        dictis locis infra suprascripte finis per quacumque inventa racione cum
                        parte praefati coenovii vel cum eius rectoribus, absque illut quibus supra
                        exinde exceptabimus, aut si deipsis hominibus liberi vel servi, qui in ipsis
                        rebus praedicti monasterii resederint iudicaberimus, aut iudicare
                        permiserimus qualiscumque homo qui sub nostra fuerint dicione, aut si de
                        ipsis servis vel ancillae praefati monasterii causare aut contendere
                        praesumpserimus, aut sit de liberi vel servi qui in rebus praefati
                        monasterii resederint aliquid de causa illorum tulerimus aut tollere
                        permittimus, aut si hanc convenientiam qualitercumque retornare vel remobere
                        quesierimus. Ideo ante omnia mille solidos constantinopolitanos singulos ad
                        singulos, tam nos qui supra Audoaldus et Aldemarii comes tibi quam et
                        nostris heredibus vobis supradicto Petri venerabili sacerdoti atque
                        praepositi quam et ad vestris successoribus seu ad partes suprascripti
                        monasterii et ad eius rectoribus per convenientiae ordinem iuxta legem penam
                        componere obbligamus, et in antea omni empore exinde per invitis taciti
                        permaneamus ad partem eiusdem monasterii et adversus eius rectoribus, et per
                        invitis exinde tacere faciamus omnes homines qui pro parte de nostro datu
                        aut de supradictis genitoribus nostris ex praedictis rebus ex iam dictis
                        locis, infra praedicte finis vobiscum aut cum vestris successoribus
                        causaberint absque de illut quibus supra exinde exceptavimus et per invitis
                        ea quae perlegitur vobis, vestrisque successoribus adimplere debeamus in
                        omni racione, et ordine velut supra legitur per eadem guadie , et nos ipsis
                        atque praedictis mediatoribus, et pena obbligata, et tam nos ipsis qui supra
                        comitibus quam et nos supradictis mediatoribus ante posuimus ad partem
                        suprascripti monasterii et ad eius rectoribus ad pignerandum omnia causa
                        nostra legitima et inlegitima sine calumniis usque ad legem. Quam te
                            <persName key="#Other_clerics #Notary"><name ref="Drogo"
                            >Drogo</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Notary">notarius</rs>
                        taliter scribere rogavimus ss. benev. Ego qui supra Aldericus me subscripsi.
                        Ego Landolfus. + Ego qui supra Audoaldus imperialis iudex. + Ego <persName
                            key="#Witness"><name ref="Poto">Poto</name></persName>. + Ego <persName
                            key="#Witness"><name ref="Haideradus">Haideradus</name></persName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 94-97</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 248; Cielo 2012: 61; Di Muro 2007: 14-15, 22-23</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
