<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, V.7</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc36</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0982-01-12" notAfter="0982-12-31">
                                <note type="displayed_date">982 December</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XI</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-21" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini dei eterni. <persName key="#Camera_regis #Emperor/king"
                            ref="#people/239">Otto</persName> divina miserante clemencia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si ad cultum eterni regis
                        delubra et venerabilia loca sanctorum pravorum nefandis operibus hominum
                        revocare studuerimus, procul dubio nostrum imperium temporale stabiliri et
                        future lucis premium promereri arbitramur; ad hoc enim largitor omnium
                        bonorum culmen imperii nostri potenti dextera sublimare dignatus est, ut
                        incessanter debitas ipsi laudes persolventes ecclesiarum curam habere eisque
                        sub institutis prisce religionis constituere pervigili sollercia procuremus.
                        Proinde noverit universitas omnium sancte dei ecclesie fidelium nostrorumque
                        presencium videlicet ac futurorum, quod nos ingredientes opulentam Italiam
                        sapida indagine perscrutari cepimus cenobia in eadem constructa vitamque et
                        mores cenobitarum in ipsis degencium, cumque iam quedam illorum nobis essent
                        cognita, non post multum temporis relatu quorundam accepimus unum in honore
                            <orgName
                            key="#Merchants #Immunity #Tolls #Teloneum #Fluvial_transport #Overland_transport #Markets #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/47">beati Silvestri confessoris
                            Christi</orgName> in <rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <placeName key="#Comitatus" ref="#places/38">Mutinense</placeName>
                        constructum quod <placeName key="#Monasteries #Merchants #Castle"
                            ref="#places/15">Nonnantula</placeName> vocatur omnibus aliis maius et
                        quod olim exemplar bene vivendi et sancte conversacionis fuerat reliquis,
                        pene iam annulatum atque fondotenus depopulatum iniquorum pravitate hominum,
                        eo quod per longa curricula annorum amminicula caruit abbatum. Hoc audientes
                        ab intimo pectoris suspiria traximus commotique pietate ingemuimus,
                        supplicantes dominum quatinus talem nobis prepararet virum qui tanto officio
                        inveniretur dignus. Extemplo nostros religiosos palatinos et familiares
                        illuc direximus qui monachos prefati municipii eorumque vitas et mores
                        diligenter discuterent et, si quem ministerii idoneum repererint, celeri
                        cursu honorifice nostre magestati presentarent; verum tamen, horesco
                        referens pro dolor, nullus ibidem est inventus qui tam nobile valeret
                        deferre pondus. Posthac consultu sapientium reduxi oculos meos ad aulicos,
                        inter quos quendam <rs key="#Abbots">archimandritem</rs> et consecretalem
                        meum <persName key="#Chancellor #Abbots" ref="#people/1562"
                            >Iohannem</persName> nomine repperi probis moribus ornatum pudicum
                        sobrium docibilem greca sciencia non ineruditum tociusque prudencie et
                        sanctitatis fulgore preclarum, quem conscilio virorum illustrium deumque
                        timencium et eleccione fratrum in iam dicto <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs> commanencium a nostro cubili et necessariis consciliis
                        abstraentes supranominatis fratribus in patrem et rectorem prefecimus. Cui
                        etiam <persName key="#Intercessory #Queen" ref="#people/1525"
                            >Theophany</persName> rogatu et <rs key="#Intercessory"
                            >interventione</rs> coniugis et <rs key="#Queen">consortis imperii
                            nostri</rs> confirmacionis preceptum conscribi iussimus, nominative de
                            <rs key="#Curtes">curte</rs> que vocatur <placeName key="#Curtes"
                            ref="#places/1500"><geogName key="#Curtes" ref="#estates/1144"
                                >Fainano</geogName></placeName>, <placeName ref="#places/140"
                            >Lizano</placeName> et <placeName ref="#places/3602">Gabba</placeName>
                        simul cum <rs key="#Forests">silva</rs> maiore usque ad fines <placeName
                            key="#Forests" ref="#places/3603">Capuniano</placeName> et usque ad <rs
                            key="#Rivers">flumen</rs> vocato <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/3604">Leo</placeName>, et de <rs key="#Islands">insula</rs>
                        que dicitur <placeName key="#Islands" ref="#places/4415">Panario</placeName>
                        usque in Fossa munda et in silva communi, <orgName
                            ref="#juridical_persons/1121">Sanctum Petrum</orgName> in <placeName
                            ref="#places/1525">Siculo</placeName>, <placeName ref="#places/1588"
                            >Bondenum</placeName>, <rs key="#Castle">castrum</rs>
                        <placeName key="#Castle #Fish" ref="#places/1503"><geogName
                                key="#Castle #Fish" ref="#estates/1102"
                            >Kanidolum</geogName></placeName> ubi <rs key="#Fish">piscatores</rs>
                        ipsius monasterii pisscari debent, tam sursum usque <placeName
                            ref="#places/275">Mantuam</placeName> quam deorsum usque <placeName
                            ref="#places/594">Ravennam</placeName>; et de <rs key="#Canals">aqua que
                            currit</rs> iuxta castellum <placeName key="#Canals #Castle"
                            ref="#places/1519"><geogName key="#Castle" ref="#estates/1145"
                                >Pancianum</geogName></placeName> et vocatur <placeName
                            key="#Canals" ref="#places/3605">Gena</placeName>, in qua nullus audeat
                        molendina facere sine iussione abbatis et fratrum preter ipsa duo que inibi
                        sunt constructa eidem monasterio pertinencia, simul cum aliis castellis
                        curtibus capellis oratoriis mansis masariciis piscacionibus servis ancillis
                        aldiis aldiabus servis originalibus molendinis aquis aquarumque ductibus
                        salictis campis vineis pratis stalariis olivetis silvis, de omnibus quoque
                        rebus que dici et nominari possunt iam dicto monasterio pertinentibus
                        legaliter et de quibus <rs key="#Imperial/royal_diploma">precepta</rs>
                        habentur in eodem loco confirmata a precessoribus nostris imperatoribus et
                        regibus <persName key="#Imperial/royal_diploma" ref="#people/48"
                            >Aistulfo</persName>, <persName key="#Imperial/royal_diploma"
                            ref="#people/14">Karulo</persName>, <persName
                            key="#Imperial/royal_diploma" ref="#people/79">Hugone</persName>.
                        Iubentes etiam precipimus ut, si quemquam hominum in prenominato castello
                        Nonantula <rs key="#Merchants">habitancium</rs> contigerit ire ad quodlibet
                            <rs key="#Markets">mercatum</rs> vel negocium sive <rs
                            key="#Overland_transport">per terram</rs> seu <rs
                            key="#Fluvial_transport">per aquam</rs>, pro nullo negocio donent <rs
                            key="#Teloneum">teloneum</rs>, <rs key="#Tolls">curaturas, terraticum,
                            ripaticum</rs>. Precipientes insuper iubemus ut <rs key="#Immunity"
                            >nullus dux marchio comes vicecomes sculdachius gastaldius nullaque
                            regni nostri magna vel parva persona in predicto monasterio placitum
                            tenere audeat aut ad tenendum venire presumat sine iussione et invitatu
                            iam dicti abbatis suorumque successorum, neque in silvis prefato cenobio
                            pertinentibus venacionem exercere conetur aut fodrum exigere temptet
                            predictumque abbatem suosque successores et monachos ibidem deservientes
                            inquietare molestare aut de rebus ipsis pertinentibus disvestire aut
                            servos et colonos eorum aripergare presumat</rs>. Si quis autem huius
                        nostri precepti paginae temerarius violator extiterit, sciat se compositurum
                        auri optimi libras mille, medietatem <rs key="#Camera_regis">kamere
                            nostre</rs> et medietatem prenominato abbati suisque successoribus, et
                        quod deterius est penam perpetue damnacionis adepturum. Quod ut verius
                        credatur diligenciusque ab omnibus observe[tur, a]nulli nostri impresscione
                        presentem paginam manu propria roborantes inferius sigillare precepimus.
                        Signum domni secundi Ottonis serenisimi imperatoris et invictisimi augusti. 
                        Iohannes <rs key="#Chancellor">cancelarius</rs> advicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/1271">Petri</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH D O II n. 283.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>La pergamena reca anche una copia del mandato tradito in copia imitativa dalla
                    carta V 6. Si propone di datare il diploma all'anno 982 attraverso la notizia
                    che il Catalogo degli abati di Nonantola reca dell'ordinazione di Giovanni
                    Filagato.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
