<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa X, n. 43</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3711</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0902-06-09">
                                <note type="displayed_date">902 June 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-25" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            ref="#people/194" key="#Princeps">Atenolfus</persName> divina ordinante providentia
                        Languovardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Cum principalis excellentia peticione
                        dilectorum suorum iuste petentis clemente favet. Non solum eos quibus haec
                        impendit devotiores obsequiis reddit verum etiam divinam magestatem sibi
                        propensius parare creditur adiutricem. Quapropter noverit omnium fidelium
                        nostrorum presentium scilicet ac futurorum solertia, quia <persName
                            key="#Intercessory" ref="#people/154">Atenolfus</persName> dilectus
                        filius meus obsecravit nostram excellentiam, quatenus concederemus adque
                        confirmaremus in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs> <rs key="#Nuns/sanctimoniales">puellarum</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbesses
                            #Nuns/sanctimoniales" ref="#juridical_persons/97">Sanctae Dei genitricis et perpetuae
                            virginis Mariae</orgName> de loco <placeName key="#Monasteries" ref="#places/193">Cingla</placeName>, ubi <persName key="#Abbesses" ref="#people/2491">Adeltruda</persName> 
                        <rs key="#Abbesses">abbatissa</rs>
                        ancilla Christi regimen tenere videtur, omnia <rs key="#Imperial/royal_diploma #Marquis’/ducal/princely_diploma">precepta</rs> que in eodem
                        monasterium concessa adque firmata sunt, sibe ab imperatoribus, seu regibus,
                        vel a ducibus, vel a principibus cum omni continentia que continunt, et
                        omnes <rs key="#Cartula">scriptiones et monimina</rs> eidem monasterii pertinentes, et cum omnia que
                        continunt, quemammodum ibi prelegitur, ita in prephatum monasterium in
                        omnibus nos confirmaremus adque concederemus, cuius petitione libenter
                        assensum prebentes, hos firmitatis apices prephati monasterii exinde fieri
                        iussimus. Per quos omnino sancimus et perpetualiter habendum nostris adque
                        futuris temporibus concedimus adque confirmamus in prephatum monasterium
                        omnia precepta, que ei ab imperatoribus, vel a ducibus, seu a regibus, vel
                        principibus concessa adque firmata sunt, una cum cunctis scriptionibus et
                        moniminas prephati monasterii pertinentes, ut quemadmodum in ipsa precepta
                        continet, et in ipsis scriptionibus et moniminas ipsas scriptum repperitur
                        et prelegitur. Ita in omnibus inviolaviliter maneant in ipsum prephatum
                        monasterio in ipsa ratione, que in ipsis prelegitur concessum adque
                        firmatum, ea scilicet ratione omnia prescripta precepta et scriptionibus et
                        moniminas, cum omnia que in ipsis legitur et cum omni continentia que
                        continunt, in eodem prephatum monasterium concessimus adque confirmavimus ad
                        habendum et possidendum, et faciendum pars prephati monasterii legaliter
                        omnia, que ei placuerit adsque contrarietate comitis, castaldeis, iudicis,
                        vel sculdhais, aut cuiuscunque persone hominis contradictione vel
                        inquietudine, set perpetualiter ipse prephato monasterio firmiter illut
                        habeat et possideat, nemine ei exinde in aliquo contraria ingerente. Quod si
                        quispiam hanc nostram concessionem in quomodocunque violare presumpserit,
                        sciat se ad partem prephati monasterii composituros auri libras centum et
                        hec nostra concessio in omnibus que continet firma permaneat in perpetuum.
                        Ut autem hec nostra concessio verius obserbetur manu propria scripsimus et
                        ex anulo nostro supter iussimus sigillari. Signum domni Atenolfi serenissimi
                        principis (M). <persName key="#Other_clerics #Professional_writer"><name
                            ref="Petrus">Petrus</name></persName> <rs key="#Other_clerics">clericus</rs>
                        et <rs key="#Professional_writer"
                            >scriba</rs> ex iussione supradicte potestatis
                        scripsi. Datum quinto idus iunii anno tertio principatus domni nostri
                        Atenolfi excellentissimi principis, indictione quinta. Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1733: 28; Leccisotti 1965: 51-52, n. 43; Voigt 1902: 66, n. 123.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
