<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, cod. Vat. lat. 4939
                        (<foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>), CSS, III, 49, pp. 577-580 </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3529</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1045-05-03">
                                <note type="displayed_date">1045 May 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            ref="#people/2903" key="#Princeps">Paldolfi</persName> et <persName
                            ref="#people/3401" key="#Princeps">Landolfi</persName> divina ordinante
                        providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principali excellentia petitionibus dilectorum suorum omnibus iuste
                        petentibus clementer favet, igitur noverit omnium fidelium nostrorum
                        presentium scilicet hace futurorum agnoscat sollertia <name
                            ref="Rodelferius clericus fil. Ysi">Rodelferi</name>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> nostrumque <rs key="#fidelisOf"
                            >fidelem</rs> hac filius cuidam <name ref="Ysus">Ysi</name>
                        <rs key="#Intercessory">per</rs>
                        <persName ref="#people/3674" key="#Intercessory #Count">Adelferi</persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs> dilectum nostrum parentem hac filius quoddam
                            <persName ref="#people/3675" key="#Count">Dauferi</persName> qui olim
                            <rs key="#Count">comes</rs> fuit nostram adiisse a Deo protegendam
                        principalem dignitatem, deprecans ut concederemus ei que Rodelferis clęrico
                        suisque heredibus cuncta qualiter hic inferius declaratur habendum iure
                        quieto, de quibus etenim petiit sibi a nostra excellentia quatenus
                        munitiones apices exinde ei fieri iuberemus. Cuius petitiones usquequaque
                        assensum prebentes, hos nostre munitatis apices exinde ei fieri precepimus,
                        per quos videlicet omnino sancimus et perpetualiter per presens hoc nostrum
                        roboreum preceptum concedimus tibi supra dicti Rodelferi clęrico tuisque
                        heredibus integram rebus tuas quas tu pertinentes modo habetis et tenetis et
                        dominatis de super <placeName ref="#places/3425"
                            key="#Villages/settlements #Rivers #Lakes #Marshes/lagoons/tombolos #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder #Fiscal_property #Servitium #Exemption"
                            >Ponte Piano</placeName> in loco ubi Sancto Ianuario et <placeName
                            key="#Villages/settlements #Rivers #Lakes #Marshes/lagoons/tombolos #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder #Fiscal_property #Servitium #Exemption"
                            ref="#places/3478">Sanctum Nicola</placeName> dicitur et ubi ad
                            <placeName
                            key="#Villages/settlements #Rivers #Lakes #Marshes/lagoons/tombolos #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder #Fiscal_property #Servitium #Exemption"
                            ref="#places/3476">Sanctum Stephanu</placeName> dicitur, cum ipse tote
                        vestre <rs key="#Wine">vineis</rs> et <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris</rs> que modo ibidem tenetis et dominatis in ipsa Toppula et in
                        ipsi Veterali et in loco <placeName ref="#places/3477"
                            key="#Villages/settlements #Rivers #Lakes #Marshes/lagoons/tombolos #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder #Fiscal_property #Servitium #Exemption"
                            >Agello</placeName>, in integris ipse <rs key="#Wine">vineis</rs>, <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs>, <rs key="#Fruits/vegetables"
                            >ortalis</rs>, <rs key="#Forests">silbis</rs>, <rs
                            key="#Rivers #Lakes #Marshes/lagoons/tombolos #Fisheries">aquis</rs>,
                            <rs key="#Hay/fodder">viridialia</rs>, omnibusque suis pertinentiis, cum
                        viis et anditis suis et cum inferius et superius et cum integre portionis de
                        ipse ecclesie quod supra diximus quod ibidem habetis et qualiter illud modo
                        tenetis et dominatis, funditus illud vobis concedimus, ad semper illud
                        habendum et possidendum amodo et semper, faciendum exinde omnia quodcumque
                        volueritis, una cum ipsa monimina quanta et quales exinde habetis et
                        possidetis vos et heredes vestros per hac nostram principalem concessione
                        asque ullius hominibus inbasione aut molestatione. Iterumque concedimus tibi
                        eidem Rodelferi clerico tuisque heredibus ut quoscumque liber homo sua
                        sponte voluntate in vestris rebus resederint et suas proprias rebus non
                        habuerint <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Allocation_to_individuals #Immunity #Freeborn"
                            >omnem servitium quodcumque in pars rei nostre puplice</rs> facere aut
                        persolbere debunt, omnia et in omnibus illud tibi eidem Rodelferi clęrico
                        tuisque heredibus faciant et persolbant et semper illos a parsa rei nostre
                        puplice defensos habeatis. Ea etenim sanctione cuncta supra scripta nostra
                        principalem concessionem velut prelegitur tibi eidem Rodelferi clęrico
                        tuisque heredibus concessimus ad semper illud habendum et possidendum et
                        securiter et firmiter permanendum, faciendum exinde omnia quicquid
                        volueritis vos et heredes vestros amodo et semper et perpetuis temporibus
                        absque ullius comitibus, gastaldeis, iudicibus vel sculdahys nostris aut
                        cuiuscumque persone hominum alique contrarietatem, et quiscumque contra hac
                        nostram principalem concessione irritam facere presumpserit aut infringere
                        temtaverit, sciat se esse <rs key="#Penalty">compositurus auri purissimi
                            libras decem</rs>, medietatem tibi supra dicto Rodelferi clerico et tuis
                        heredibus et medietatem sacro nostro nostro palatio. Ut autem hęc nostra
                        concessio atque confirmatio plenius in Dei nomine habeat vigore et ab
                        omnibus inmobiliter observetur, manu propria scripsimus et anulis nostris
                        subter iussimus sigillari. <persName ref="#people/3436" key="#Writer"
                            >Isus</persName>
                        <rs key="#Writer">scriba</rs> ex iussione supra dicte potestati scripsi.
                        Datur enim vobis quinto nonas maias in anno tricesimo quarto principatus
                        domni Paldolfi gloriosi principis et septimo anno principatus domni Landolfi
                        magni principis filio eius, tertia decima indictione. Actu in sacratissimo
                            <placeName ref="#places/110" key="#Cities">Beneventum</placeName>
                        palatio.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS1 VIII, col. 658B-659D; IS2 X-2, col. 479B-480B; CSS,
                    III, 49, pp. 577-580 (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Di Meo 1795-1819, VII, pp. 260-261; Poupardin 1907,
                    Catalogue, I, n. 155; Voigt 1902, 195.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini O. 1926, 156.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4939</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il cod. Vat. lat. 4939, noto come <title>Liber preceptorum Beneventani monasterii
                        S. Sophiae</title> o, più comunemente, come <title>Chronicon S.
                        Sophiae</title>, fu redatto nello <foreign>scriptorium</foreign> del
                    monastero di S. Sofia di Benevento e terminato nell'anno 1119. Il documento è
                    emesso dai principi Pandolfo III e Landolfo VI.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
