<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula ??, capsa CV, n. 6</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3716</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1020-07">
                                <note type="displayed_date">1020 July</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Alife</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-28" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini. Anno tricesimo tertio principatus domni Landolfi et nono
                        anno principatur domni Paldolfi eius filii magnis principibus, mense iulio,
                        tertia inditione. Ideoque nos Vitus domini gratia pontifex episcopatus
                        Sanctae Dei genitrici et virginis sanctae sedis Alifanae. Declaramus quia
                        ante presentia Mundi iudici eiusdem civitatis Alifanae et aliorum testium,
                        nos pro parte nominati nostri episcopatus, et erga nobiscum habendum
                        Iohannem diaconum advocatum ipsius nostri episcopatus. Exorta fuit causatio
                        inter nos, et te videlicet Pandonem comitem Langobardorum filium bonae
                        memoriae Pandoni comitis Langobardi, qui est habitator civitatis Capuanae.
                        Tu denique nominatus Pando comes Langobardus pro parte ecclesia, quae est
                        monasterium puellarum Sanctae Mariae, sita in loco qui dicitur Cingla
                        finibus ipsius Alifanae, ubi vir benerabilis Petrus presbiter custodem esse
                        videntur, et in qua domna Sikelgaita religiosa abbatissa videtur esse, de
                        curtibus, et territoriis cultis et incultis, et montibus, et aquis, et
                        molentinis, quae esse videntur in finibus Prata, quae est infra finibus et
                        pertinentiis praedictae Alifanae, videlicet in nominato loco qui dicitur
                        Cingla, et ubi dicitur Ailane, et ubi dicitur Gattucini, et ubi dicitur Aqua
                        Vibola, et ubi dicitur Tordisci, et ubi dicitur Potulisci, et ubi dicitur
                        Eremonio, et de ecclesiis quae sunt constructae infra is curtibus et
                        territoriis, videlicet ecclesiae ipsae, quae est monasterio puellarum
                        Sanctae Mariae et ecclesia Sancti Iohanni, et ecclsia Sanctorum Septem
                        Fratrum, et de caeteris ecclesiis quae ibidem constructae sunt, quam et de
                        aliis curtibus, et territoriis cultis et incultis, et montibus, et aquis, et
                        molendinis, quae esse videntur, ibique in eadem finibus Prata, quae est
                        infra finibus et perinentiis praedictae Alifana loco ubi dicitur Airanu, et
                        ubi dicitur Sanctu Archangelu, et ubi dicitur Pazzanellu, et ubi dicitur
                        balle Fariperti, et de ecclesiis quae constructa sunt infra his terris,
                        videlicet ecclesia Sancti Viti, et ecclesia Sancti Archangeli, et ecclesia
                        Sancti Erasmi, et ecclesia Sanctissimi Iohannis et Pauli, quarum ipsis
                        prioris nominibus curtibus, et territoriis, et montibus, et aquis, et
                        molendinis has habent finis: de una parte fine serra de monte quae dicitur
                        Eremonio; de secunda parte fine flubio qui dicitur Ete; de tertia parte fine
                        flubio Bulturno; de quarta parte fine ribo qui dicitur Cervario, deide
                        quomodo badit per montes et balles usque in praedicta serra de monte qui
                        dicitur Eremonio, quae est prior fine. Ipsis vero aliis curtibus, et
                        territoris, et montibus, et aquis, et molendinis has abent fines: de prima
                        parte fine finita de comitato Iserniense; de secunda parte fine flubio
                        praedicto qui dicitur Ete et fine ribo qui dicitur Pentemosu et ab inde
                        directe per montes et balles, sicut directe perexiit per ipsi montes et
                        valles pertinentes praedicti monasterii puellarum usque in iam dictos fines
                        de praedicto comitatu Iserniense; de tertia vero parte fine praedicto fl
                        flubio Bulturno. Unde fuimus reconiuncti nos pro parte nominatae nostrae
                        sedis erga nobiscum habendo nominatum Iohannem diaconum advocatum nominatae
                        nostrae sedis, cum ipsum Petrum presbyterum et custodem pro parte nominatae
                        ecclesiae et monasterio, erga secum habendo Petrum clericum advocatum
                        nominatae ecclesiae et monasterii, et causaverand contra nos dicendo ut
                        serbos praedictae nostrae sedis per nostram iussionem introissent infra iam
                        dictis terris per iam dictos fines pertinentes nominatae ecclesiae et
                        monasterii, et fossata ibidem fecissent, et terminos antiquos inde
                        effondissent, et fruges malo ordine inde tulissent baliente usque ad viginti
                        solidos, inde a nos quesierant audire responsum et legem recipere. Unde nos
                        quo auditi diximus pro parte iam dictae nostrae sedis, ut haberemus terris,
                        et montibus, et ecclesiis infra ipse finis pertinentes legibus ad partem
                        nominatae nostrae sedis et unde guadiati fuimus per partes tali tinore,
                        quatinus nos a parte nostra pro parte nominatae nostrae sedis plicaremus nos
                        cum ratione nostram et cum ratione praedictae nostrae sedis, et ipse qui
                        supra Petrus presbyter, et custos pro parte nominati monasterii plicaret se
                        cum rationem suam, et cum rationibus iam dicti monasterii, et de iam dictis
                        terris, et montibus, seu et de iam dictis ecclesiis bocabulo Sancti Iohannis
                        Baptista, et de iam dictis ecclesiis vocabulo Sanctorum Septem Fratrum
                        faceremus inter nobis exinde secundum legem finem. Unde inter nos per partes
                        fideiussorem posueramus et statim nos qui supra Vitus domini gratia
                        episcopus erga nobiscum habendo nominatum advocatum iam dicta nostra sedis a
                        parte nostra pro parte nominate nostrae sedis ostensimus ibidem in iudicio
                        viginti et tribus scriptionibus pertinentes legibus nostrae sedis, et duobus
                        praeceptis sigillatis, et unum brebi legium iterum pertinentes nominatae
                        nostrae sedis, et dedimus ipse pro parte nominatae nostrae sedis, in manu
                        praedicti iudici, et manifestavimus ut plus scriptiones nec praeceptis pro
                        parte nominatae nostrae sedis contra eis nec contra partem noinati sui
                        monasterii ad causandum non haberemus. Et ipse qui supra Petrus presbyter
                        seu custos, interrogato a nominato iudice ut pro qua ratione pro parte
                        nominati sui monasterii ipso habere boleret, quibus ille una cum nominato
                        advocatore iam dicti sui monasterii dixerunt, ut per possessionem iuxta
                        legem pro parte nominatae suae ecclesiae ipsos habere boleret, et tunc ipse
                        iudex in suis manibus deprehensis iamdictis scriptionibus, et praedicto
                        praecepto, et iamdicto brebe legio et per ordinem ipse relegi fecerat.
                        Quarum prima ex ipse scriptionibus erat scriptio offertionis, quomodo
                        Lupichis presbyter filius quoddam Lupi obtulerat in ecclesia Sancti Iohanni,
                        quae sita erat secus flubio qui dicitur Ete, omne facultatibus suis,
                        mobilia, adque immobilia, omnia et in omnibus possidendum, et cetera in
                        omnibus sicut ibidem continebat, quae scripta erat per Antechis notarium
                        actum Beneventi, temporibus domni viti praecellentissimi Grimoaldi
                        Beneventanorum probinciae principis, septimo anno principatus eius, mense
                        aprilis, septima inditione, roborata per ipsum Lupichis presbiter et per
                        Bassemundum diaconum et alios testes. Secunda scriptio iterum offertionis
                        quomodo Brinculus offeruerat in ecclesia beati Iohanni Baptistae dominici
                        praecursoris omnes res suas, et cetera sicut ibidem continebat quae scripta
                        erat per Barbato clerico, actu Beneventi in monasterio Beati Petri principis
                        apostolorum, mense septembrio, inditione quartadecima. Tertia scriptio
                        similiter offersionis quomodo Airoaldus filii Luciani offeruerat se ipsum
                        cum filiis suis vel cum omne rebus substantia suae in ecclesia Sancti
                        Iohanni quae sito erat in Prata, et caetera velut ibidem continebat, quae
                        scripta erat per Arnipertus notarius, actu Beneventi, tempori domni viri
                        praecellentissimi Siconis Beneventanorum provinciae principis, duodecimo
                        anno principatus eius mense novembrio, septima indicione. Signum nominati
                        Airoaldi ibidem legi, et per testes pleniter roborata erat. Quarta scriptio
                        quomodo ante Dauferium marephais filium Maioni venerat Maio diaconus qui
                        praeerat ecclesiae Sancti Iohanni cum Alderisi tutore suo, quibus venerant
                        Fasano et Martinus, quorum Alderissi et Maio dixerat ante ipsos dies
                        quesissent Audefusi sculdais eius contra legem supersederet ecclesiae Sancti
                        Septem Fratrum, quae sita erat in Casale et eius pertinentes substantiam et
                        cetera in omnibus sicut ibidem continebat, quae scripta erat per Aldemari
                        notarium temporibus domini viri praecellentissimi Grimoalt Benebentanae
                        provinciae principis, decimo anno principatus eius, mense novembrio, nona
                        indictione, roborata erat per ipsum qui supra Dauferi. Quinta scriptio
                        quomodo Romano filius Constantii venundederat Lupichis presbyter Sancto
                        Iohanni omnes res suas, quae habebat in vico Bonelle, et cetera velut ibidem
                        continebat, quae scripta erat per Semplicianum subdiaconum et notarium,
                        actum in Prata temporibus viri gloriosissimi Grimoaldi summi magni principis
                        Langobardorum gentis quintodecimo anno principato eius, mense decembrio,
                        indictione undecima, roborata per tester et ut ibidem legitur. Sexta
                        scriptio quomodo Lupo filius quoddam Gavioli venundederat Lupechisi
                        presbiteri de Sancto Iohanne curtem suam de Ortale, qua habuerat in vico
                        Bonelle, loco qui nominatur sub via publica in integro dederat ei sors sua
                        habente fine de unu latere fine flubio Ete, de alio latere in rivo, et de
                        capite similiter in ribo, et de alio capite in via puplica, et caetera sicut
                        ibidem continebat quae scripta erat per Simplicianum notarius, actu Prata,
                        temporibus domini viri gloriosissimi Grimoald summo magno principe
                        Langobardorum gentis quinto decimo anno mense Aprilis per indictione
                        undecima roborata per Paulus, et per alios testes. Septima scriptio quomodo
                        Vitaliano filius Vitali venundederat Lupichisi presbyteri de Sanctu Iohannes
                        omnes rebus substantiae suae, quam habuerat in Prata, loco qui nominatur
                        vico Bonelie, et cerera sicur ibidem continebat quae scripta erat per
                        Semplicianus notarius, actum in Sancto Vito, temporibus domini Grimoaldi
                        summo magni principis Langobardorum gentis octabo decimo anno principatus
                        eius, mense ianuario, per indictione quarta decima, roborata per testes
                        qualiter ibidem legitur. Octaba scriptio quomodo Campolo filius quoddam
                        Agnelli firmaverat cartam venditionis Calberisi venerabili presbiteri, qui
                        in Sanctu Stephanu in Prata regimen tenere videbatur, et ipsa terra erat
                        posita in territorio Pratense, ubi dicitur in casale de Ailane, et Gavia
                        publica, quae praecurrebat de due parti, et de alios vero parte fine ribo
                        qui vocatur fetido, et caetera quae in omnibus ibidem continet quae scripta
                        erat per Ato notarium, acto in Prata, in curte Sancti Stephani, temporibus
                        domini Arechis summus ducis anno vicesimo sexto glorioso ducatus eius, mense
                        aprile, indictione sexta roborata per testes qualiter. Nona scriptio quomodo
                        Germanus filius Constantii vendiderat Lupechisi presbyteri in ecclesia
                        Sancti Iohannis casella sua et cetera in omnibus sicut ibidem continebat,
                        quae scripta erat per Deusdede notarium, actu Teanense in casalicu,
                        temporibus domni Grimoald summo principe gentis Langobardorum, anno
                        quartodecimo principatus eius, mense martio, per indictione decima, roborata
                        per testes qualiter ibidem continet. Decima scriptio quomodo Arnaisclo
                        filius quondam Vvillerani venundederat Alduli benerabili presbiteri vinea
                        sua in loco Prata, et cetera in omnibus sicut ibidem continebat quae scripta
                        erat per Ato notarium. Acto in Prata, temporibus domini Arechis summi ducis
                        gentis Langobardorum, anno septimo ducatus eius, mense magio, per indictione
                        secunda, roborata qualiter ibidem legitur. Undecima scriptio quomodo Ursus
                        presbyter et prepositus commedationis tinore tradiderat et dederat Proculi
                        presbyteri terram suam in Prata, ubi vocatur Cesa, molina de duobus partes
                        fine ecclesiae Sancti Stephani, una pars ribo Laniolu, uno capite de filii
                        Gualperti, et Radiperti latitudo terre ipsa passi trecenti, longitudo
                        passuum quingenti septe, et cetera in omnibus ut ibidem continebat scripta
                        erat per Deusdedit notarium, in quarto anno principatus domini Siconolfi
                        magni principis Langobardorum, mense octuber, septima indictione, roborata
                        qualiter ibidem esse videtur. Duodecima scriptio quomodo Paldo filius
                        quoddam Saviniani venundederat Alduli venerabili presbyteri vinea posita in
                        Prata in villa, quae vocatur Ailane rasola una sub via, et alia super via,
                        et alia sicut in omnibus, sicut ibidem legitur scripta erat per Ato
                        notarium, temporibus domni Arechis summo ducis gentis Langobardorum, anno
                        duodecimo ducatus eius, mense aprelis, per indictione septima, roborata
                        sicut ibidem legitur. Terciadecima scriptio quomodo Petro Traspadano
                        venundederat Lupicisi presbiteri sortione sua de terrola et vinea in locum
                        qui vocatur in Cingla, ubi dicitur vico Bonelle, et cetera in omnibus, ut
                        ibidem legebatur scripta erat per Leone notarium temporibus domini Grimoaldi
                        summi principis Langobardorum gentis, anno quintodecimo principatus eius,
                        mense magio, per indictione decima, roborata qualiter ibidem legitur.
                        Quartadecima scriptio quomodo Aredo filius quoddam Georgii offeruerat in
                        ecclesia Sancti Iohannis fundatus in Prata omnes res suas et cetera sicut
                        ibidem continebat quae scripta erat per Leopardum notarium temporibus domni
                        Arechis summi ducis gentis Langobardorum, anno vicesimo secundo ducati eius,
                        mense magio, per inditione secunda, roborata qualiter ibidem continebat.
                        Quintadecima scriptio memoratorio quomodo Paulus gratia Dei episcopus
                        episcopii Sancta Dei genitrici et virginis Mariae et sanctae sedis Alifanae
                        erga secum habendum Landonem iudicem advocatum praefati sui episcopii ante
                        domnum Audoaldum comitem et coram eis residente Adi iudicem, et alios viros
                        coniunxerat se in iudicio cum Andrea subdiacono et praeposito seu custode
                        monasterii puellarum Sanctae Dei genitricis et virginis Mariae sitae in loco
                        Cengla erga secum habendo Audoaldum advocatum praedicti sui monasterii ex eo
                        quod ante ipsos dies quesierat eum dicendo ut servi sui pro parte eiusdem
                        sui episcopii contraxissent ad parte sui monasterii curte et terris, et malo
                        ordine tulisset inde porcos de servi praedicti monasterii, et ipse qui sura
                        Andrea subdiacono et preposito adqua custus una cum praedicto advocato
                        eiusdem sui monasterii ceperat ei monstrare curtes et terris ipsis per finis
                        ut ibidem legebatur et ostenserat per partes scriptionibus et muniminas
                        quibus et qualiter ibidem leguntur et per iudicium ipsius iudici utrasque
                        partes guadiare eius fecerat, et ut pars praedcti episcopii firmaret per
                        sacramentum ad Dei evangelia de revus et terris, atque ecclesiis, quae illi
                        ei monstrarent per quadraginta annos possedisset, et caetera in omnibus
                        sicut ibidem continebat quae scripta erat per Maraldum clericum et notarium,
                        in anno tertio principatus domini Paldolfi gloriosi principis, mense Iulio,
                        duodecima indictione, roborata erat per ipsum qui supra Adi iudex, et per
                        Mimo. Sextadecima scriptio quomodo Paulus gratia Dei episcopus sanctae sedis
                        Alifanae ante Ranfonem iudicem erga secum habendo Vitum diaconum advocatum
                        pro quibus dederat et tradiderat Diconi presbitero filio Mancioni ecclesiae
                        Sancti Iohannis Baptistae in finibus Prata non longe flubio qui dicitur Ete,
                        simul cum omnibus territoriis pertinentem eidem ecclesaie in eodem loco per
                        finis et cetera sicut ibidem continebat, quae scripta erat per Iohannem
                        clericum et notarium, in primo anno principatus domni Paldolfi gloriosissimi
                        principis mense, mense februario, decima indcitione, roborata per ipsum qui
                        supra Ranfo iudex et Iohanne. Septimadecima scriptio iterum memoratorium
                        quomodo nos Vitus domini gratia episcopus sanctae sedis Alifana ante domnum
                        Aldemarium comitem et Mundi iudex et alios viros dederamus et tradideramus
                        Falconi clerico filio Giczi de Prata ad tenedum et dominandum unum molinum
                        nostrum, qui ipse Falco clericus edificatum habebat in rebus ex eodem loco
                        Prata secus flubio, qui dicitur Ete, per finis et cetera sicut ibidem
                        continebat, quae scripta erat per Iaquintum diaconum et notarium in
                        tricesimo anno principatus domni Paldolfi et vicesimo quarto anno
                        principatus domni Landolfi eius filii magnis principibus, mense iulio, nona
                        indictione, roborata per ipsum qui supra Mundus iudex. Octabadecima scriptio
                        memoratorio quomodo Sico presbyter filius Manzoni de loco Prata ante
                        Liotardum iudicem voluntarie sue manifestaverat se ei Benedictus filius
                        Sinderami et Iohanne fili Iohanni de loco Prata de una petia de terra Sancti
                        Iohanni in eodem loco Prata, ubi ecclesia Sancti Iohanni constructa erat, et
                        quae erat iusta ipsa Ete infra finis, et cetera sicur ibidem continebat, que
                        scripta erat per Iohannem diaconum et notarium, in sexto anno principatus
                        domni Paldolfi floriosi principis, mense martio, quintadecima indictione,
                        roborata per ipsum qui supra Liotardo iudex et Guinardo. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1733: 32-</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
