<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa  CIV, n. </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3715</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1035-04">
                                <note type="displayed_date">1035 April</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-25" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri Iesu Christi. Vicesimo anno principatus domini
                        nostri <persName key="#Princeps" ref="#people/2903">Paldolfi</persName> et
                        sextodecimo anno principatus domni <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/2450">Paldolfi</persName> eius filii gloriosis <rs
                            key="#Princeps">principibus</rs>, mense aprelis, tertia indictione.
                        Ideoque ego <persName key="#Count" ref="#people/2910">Aldemari</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> Langobardus cognomento Borrello fiulius vonae
                        memoriae <persName key="#Count"><name ref="Aldemarius"
                            >Aldemari</name></persName> comitis Langobardi declaro quia ante
                        presentia <persName key="#Judge"><name ref="Aidulfus"
                            >Aidulfi</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudici</rs>
                        <placeName key="#Cities #Assembly #Judge" ref="#places/173"
                            >Capuane</placeName>
                        <rs key="#Cities">cibitati</rs> et de aliis testis exhorata fuit causacio
                        inter me et bos videlicet <persName key="#Priests" ref="#people/2911"
                            >Maionem</persName> venerabilem <rs key="#Priests">presbiterum</rs>
                        custodem ecclesiae quae est <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <rs key="#Nuns/sanctimoniales">puellarum</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Nuns/sanctimoniales #Abbesses #Census #Datium #Tolls #Public_exactions #Exemption #Landed_possessions #Curtes #Slave #Slave_labour"
                            ref="#juridical_persons/97">Sanctae Mariae</orgName>, sita in loco qui
                        dicitur Cingla, ubi domna <persName key="#Abbesses" ref="#people/2912"
                            >Maria</persName> religiosa <rs key="#Abbesses">abbatissa</rs> esse
                        bidetur, de rebus illis unde statim vos erga vobiscum habendo <persName
                            key="#Advocatus"><name ref="Iaquintus">Iaquintum</name></persName>
                        <rs key="#Advocatus">abbocato</rs> sancta ecclesia et monasterii hostensis
                        michi in iudicium una scripcione pertinente eiusdem monasterii, quae relecta
                        in auribus meis coram supradictum iudicem et plures biros continente in ea,
                        inter cȩtera quomodo <persName key="#Count #Landed_possessions"
                            ref="#people/2913"> Audoaldo</persName> comes filius bonae memoriae
                            <persName key="#Count" ref="#people/2918">Aldemari</persName> comiti et
                            <persName key="#Count" ref="#people/2914">Aldemari</persName> comite
                        filius quondam Audoaldi
                        comiti clarefecerant quoniam <persName key="#Priests #Prevosts"
                            ref="#people/2915">Petrus</persName> venerabilis sacerdos atque <rs
                            key="#Prevosts">prepositus</rs> monasterii Sanctae Mariae, quae
                        constructa est in loco qui dicitur Cengla, una cum <persName
                            key="#Count #Advocatus" ref="#people/2916">Landolfus</persName> comite
                        abbocato ipsius monasterii ante <persName key="#Judge"><name ref="Audoaldus"
                                >Audoaldum</name></persName> imperiali iudex cui commissa erat
                        iudicia at iudicandum ab ipso inbictissimo imperatore, et ante <persName
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus #Judge"><name ref="Audoaldus"
                                >Aldericus</name></persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldeus</rs> et iudex et <rs
                            key="#Assembly">alios plures idoneos nobiliores homines</rs>
                        <placeName key="#Assembly #Judge #Palatium" ref="#places/110"
                            >Venebentane</placeName> civitati habitantibus excitaberant, causaciones
                        atversus eis dicentes ut contrassent at partem ipsius monasterii ipsis rebus
                        de supradicto loco <placeName
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Slave_labour #Monasteries #Slave"
                            ref="#places/193">Cengla</placeName>, et de 
                        <placeName
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Slave_labour #Slave"
                            ref="#places/2839">Ailane</placeName>, et de monte 
                        <placeName
                            key="#Curtes #Landed_possessions" ref="#places/2868">Sancti
                            Biti</placeName>, et de <placeName
                                key="#Curtes #Landed_possessions">Airano</placeName>, et de 
                        <placeName
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Slave_labour #Slave"
                            ref="#places/2840">Sancto Archangelo</placeName>, et de <placeName
                                key="#Curtes #Landed_possessions">Lactanic</placeName>o, et <placeName
                                    key="#Curtes #Landed_possessions">Brellanico</placeName>,
                        et <placeName
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches" ref="#places/2838">Sepiczano</placeName>, 
                        qui eranti in pertinencia de ipso comitato suorum <geogName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Roads #Bridges/pontoons #Churches"
                            ref="#estates/1905">Alifano</geogName>, qui erant infra fines de ipse
                        scripciones atque preceptora ipsius monasterii, quod ipse praepositus cum
                        iam dicto suo abbocato eorum at legem hostenderant, et coram ipsi iudicibus
                        et nobilioribus hominibus eis relecta fuerant. Prima <rs
                            key="#Judicial_breve">scripcione manifestacionis</rs> erat continente
                        quomodo <persName key="#Prevosts #Priests" ref="#people/2432"
                            >Ioannes</persName> presbyter atque praepositus ipsius monasterii
                        antecessora eorum definicionem fecerat secum qui supra Audoaldo comite et
                        supradicto Audoaldo comite genitore suoque Aldemari comiti de ipsis rebus de
                        supradicto loco Cengla quae sint pecie duae. Prima pecia ex ipsis rebus in
                        qua ipsa ecclesia Sanctae Mariae constructa est habebat haec fines: de prima
                        parte fine serra de monte qui dicitur <placeName key="#Mountains"
                            >Heremonio</placeName>; de secunda parte fine <rs key="#Rivers"
                            >fluvio</rs> qui dicitur <placeName key="#Rivers" ref="#places/610"
                            >Hete</placeName> et descendente per eodem <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        Hete usque in fluvio <placeName key="#Rivers" ref="#places/609"
                            >Vulturno</placeName>, et qualiter vadit per ipso fluvio Vulturno usque
                        in ribo <placeName key="#Rivers">Cerbaru</placeName>; de tercia parte fine
                        praedicto ribo et trabersante directe per montes seu balles, et badit usque
                        at iam dicta serra de predicto monte qui dicitur Heremonio. Secunda pecia ex
                        monte in qua <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches #Mountains" ref="#juridical_persons/2330">Sancti
                            Biti</orgName> constructa esse bidetur: de prima parte fine <rs
                            key="#Fines">finita</rs> de <geogName key="#Fines #Landed_possessions"
                            ref="#estates/1916">Hiserniense</geogName>; de secunda parte fine
                        praedicto fluvio qui dicitur Hete, et fine ribo qui dicitur <placeName
                            key="#Rivers">Pentimoso</placeName>, et ab inde directe per <placeName
                            key="#Landed_possessions">Tora</placeName> et balles sicut directe
                        perexit per ipsa Tora, et balles iam dicti monasterii usque at praedictos
                        fines de Hiserniensis; de tercia parte fine praedicto flubio Vulturno, et
                        erat scripta ipsa scripcio ipsius monasterii per Petrus clericus et
                        notarius, et bene a testibus roborata. Secunda scripcione manifestacionis
                        erat continente quomodo pars ipsius monasterii definicionem fecerat secumque
                        Audoaldo comite et cum iam dictum Audoaldum comite genitore suoque Aldemari
                        comiti de ipsis rebus praedicti monasterii ex iam dicto loco Cengla per
                        supradictum finis, et erat scripta ipsa scripcio per <persName
                            key="#Other_clerics #Notary"><name ref="Drogo"
                            >Drogonem</name></persName> clericum et notarium atque scriba, et bene
                        roborata testibus. Ipsa tercia scripcione erat continente quomodo ipse
                        Audoaldo comite pro parte sua et pro parte et bice supradicti <persName
                            key="#Count" ref="#people/2917">Audoaldi</persName> comiti consobrino
                        fratre suo atque genitor suoque Aldemari comiti, quam et pro parte Aldemari
                        comiti nepote suorumque <persName key="#Count"><name ref="Audoaldus"
                                >Audoaldi</name></persName> et <persName key="#Count"><name
                                ref="Audoaldus">Audoaldi</name></persName> comitibus, atque
                        consobrino fratre suo <persName key="#Count"><name ref="Aldemarius"
                                >Aldemari</name></persName> comiti, <rs key="#Convenientia"
                            >definicionem</rs> fecerat cum supradictus Iohannes presbiter atque
                        praepositus praefati monasterii Sanctae Mariae, de tribus pecie de terris de
                        finibus Alife comiti suorum in ipsum hordine, velut ubi subter legebatur.
                        Prima pecia ex eadem terra declarabera esse at <rs key="#Bridges/pontoons"
                            >ponte</rs> qui dicitur <placeName key="#Bridges/pontoons"
                            >Horoluni</placeName> propinquo ecclesiae <orgName
                            key="#Churches #Roads #Bridges/pontoons" ref="#juridical_persons/2337"
                            >Sancti Mauri</orgName> habens fines ab uno latere et uno capite fine
                            <rs key="#Roads">vie publice</rs>, ex alio latere fine terra suaque
                        Audoaldi comiti et de supradictis sui consortibus, aliu capite fine ribo; et
                        erat ipsa pecia ex ipsa terra tantum in longitudo quantum in latitudo.
                        Secunda pecia ex praedictis terris esse videbatur in locu qui dicitur at
                            <placeName key="#Landed_possessions">Plumzanu</placeName>, in qua
                        ecclesia Sanctae Mariae constructa esse bidebatur, et erat continente per
                        haex fines de abbas latere et uno capite fine vie, et aliu capite fine
                        monte. Tercia pecia quae dicitur at Brellanicu habented fines: de prima
                        parte fine monte; de secunda parte fine via antiqua quae decernebat inter
                        haec terra, et terra quae fuerat cespite <persName key="#Landed_possessions"
                                ><name ref="Oderisius">Oderissi</name></persName>, quae tandem
                        retinebat <persName key="#Landed_possessions"><name ref="Sellectus"
                                >Sellecto</name></persName> cum consorte sui, et fine terre de aliis
                        hominibus qui ibidem at fines erant sicut directe perexiebat in via publica
                        quae erat strata; de tercia parte fine eadem via publica quae erat strata et
                        silice; de quarta parte fine via et terra unde via fuerat, unde in
                        aliquantulum tandem via decernebat, sicut termiti exfinabat, et per exitu at
                        usque in via bofurhce et trabersante eadem via, et perexiente at iam dictum
                        monte et terra quae fuerat <persName key="#Landed_possessions"><name
                                ref="Allo">Alloni</name></persName> , quae tandem retinebat
                            <persName key="#Landed_possessions"><name ref="Iaquintus"
                                >Iaquinto</name></persName>. Unde pars ipsius monasterii cum eo
                        causaciones habuerat et de ipse duabus pecie ex terris, idest de ipsa una
                        pecia ex terris quae dicitur at ponte Horoluni et de ipsa alia pecia quae
                        dicitur at Plumzano, dederat exinde ipsorum supradictorum Audoaldi et
                        Audoaldi comitibus et supradicti Aldemari comiti nepoto suorum pars ipsius
                        monasterii per conbenienciae hordine iuxta legem integra medietate, et de
                        ipsa tercia pecia ex terris de supradicto loco Bullanico dederat exinde
                        eorum pars ipsius monasterii per convenienciae hordine iuxtam legem ducenta
                        modia ex terris in d[…] at possessionem suorum, et de suorum heredibus velut
                        per omnia ipsa suorum carta conbenienciae continebat, quod inde aput se
                        firmatam retinebat, et alia quibus in ipsa scripcione continere videbatur.
                        Et erat scripta per <persName key="#Other_clerics #Notary"><name
                                ref="Petrus">Petrus</name></persName> clericus et notarius, et bene
                        a testibus roborata. Quarta videlicet scripcio memoratoriu erat continens
                        quomodo pars ipsius monasterii coniunxerat se at legem in sacratissimo
                        Beneventano <rs key="#Palatium">palacio</rs> cum <persName
                            ref="#people/2920">Baruso</persName>, qui et Anselberto bocabatur,
                        commorante de finibus in Alife, filius quondam <persName><name
                                ref="Trasebertus">Traseberti</name></persName>, de una pecia de
                        terra praedicti monasterii in loco Lactianico, in quo ecclesia <orgName
                            key="#Churches #Landed_possessions" ref="#juridical_persons/2336">Sancti
                            Columbani</orgName> constructa esse bidebatur, et erat continens per
                        haec fines: de una parte via quae venit in ipsa strata et pergit at
                        praedicto fluvio Vulturno quae decenebat inter haec terras et terras
                        monasterii <orgName key="#Monasteries #Landed_possessions"
                            ref="#juridical_persons/84">Sancti Benedicti</orgName>; ab alia parte
                        fine limite qui decernebat inter haec terram et terram de Alifani; de tercia
                        parte fine praedicta strada quae decernebat inter haec terram praefati
                        monasterii; de quarta parte fine predicto fluvio Bulturno. Et erat scripta
                        eadem scripcione memoratorium per Petrus clericus et notarius, et bene a
                        testibus roborata. Quinta scripcionem erat continente quomodo ipse Audoaldo
                        comite <rs key="#Placitum/iudicatum">causacionem</rs> habuerat cum pars
                        ipsius monasterii de terris de supradicto loco Sepiczano, et manifestaberat
                        se exinde at pars ipsius monasterii per haec fines: de prima parte via quae
                        pergebat per vicu ad ipsu Toranu; de secunda parte fine alia via quae badit
                        circa Rabe et pergit ad ecclesiam <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2331">Sancti Angeli</orgName> ; de tercia parte
                        fine via qui erat sub ipsu Tora; de quarta parte fine alia bia quae badit et
                        coniungit se in ipsa bia, quae est prioras fines absque biginti modiis de
                        terra, quam ille exinde residebat, et ad suam retinebat potestatem. Et erat
                        scripta eadem scripcione per supradictus Petrus clericus et notarius, et
                        bene a testibus roborata. Uno ex ipsa <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">preceptora</rs> legebatur quomodo
                        domnus <persName key="#Princeps" ref="#people/351">Sichenolfus</persName>
                        Dei probidencia Langobardorum gentis princeps concesserat in praefato
                        monasterio Sanctae Mariae, hoc est omnes res publicas quem pars palatii
                        pertinere videtur sibe per <rs key="#Slave #Slave_labour">famulos</rs> suos
                        vel per qualiscumque modum infra has fines de istis <rs key="#Curtes"
                            >curtibus</rs> pertinentibus iam fati coenobii. Prima curtis in quo
                        sancto monasterio constructa est, sicuti incipitur per montes Heremonio
                        vocantes, et ab inde qualiter badit in flubio Hete, et per eodem flubio
                        sicut badit in flubio Vulturno, et per eodem flubio sicut pergitur at ribo
                        quae nunc dicitur Cerbaru, et per predicto ribo ascendentes per montes
                        vestrisque coenobii, et sicut pergit in monte Hermonio. Alia namque curtis
                        et montes in qua cacumine eius costructa ecclesia Sancti Biti huius finis
                        est: de prima parte a parte Hiserniensis fine flubio qui dicitur <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/2864">Saba</placeName>, et ab inde sicut
                        incipit et badit per <geogName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Exceptive #Fiscal_reserve"
                            ref="#estates/1948">terras</geogName> quae pertinuerat domne <persName
                            ref="#people/1976">Aldechise</persName>, quae tandem sui palacii
                        pertinebat, et sicut directe badit per fines de aliorum hominum usque in
                        ribo qui Pentimusu dicitur, et ab inde ibat per pedem de ipso <placeName
                            key="#Mountains">Morretellu</placeName> usque in praedicto flubio Hethe,
                        et sicut pergebat per eodem flubio Hethe usque ad Bulturno flubio, et sicut
                        ascendit per eodem flubio Vulturno usque in ribo <placeName key="#Rivers"
                            >Cutarum</placeName>, et per eodem ribo ascendit per montes, et badit
                        usque in praedicta Saba flubio, et bene erat aba anulis bonorum praeceptorum
                        sigillatum. In secundo precepto legebatur quomodo domnus <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2000">Grimoalt</persName> Dei prebidencia
                        Benebentanae probinciae princeps concesserat in praefato monasterio Sanctae
                        Mariae ombes curtes et territoria, serbos vel ancillas, scripciones seu
                        praecepta cum omnibus suis continenciis, ut securiter in propter ea omnia
                        possiderent pars praefati coenobii eiusque rectoribus, ut nullum censum vel
                        dacione quocumque atbeniente tempore pars reipublicae vel cuicumque
                        persolberent, ut nullus princeps, dux, marchio, comes, gastaldeus, iudex,
                        sculdahis, magna seu parba persona aliquit exinde inbadere aut minuari
                        presumeent, et nulla iudicalia nec fiscalia quispiam querat habere in
                        hereditates, ac serbos seu liberos homines, qui in rebus praedicti coenobii
                        habitaberint per dibersis suis locis, et ut non darentur <rs
                            key="#Census #Exemption">censum</rs>, nec <rs key="#Datium #Exemption"
                            >daciones</rs>, nec <rs key="#Tolls #Exemption">escaticu, nec
                            siliquaticu, nec portaticu, nec plateaticu, neque casaticu</rs>,
                        cuicumque personae pro parte republicae, nec ad bigilias cibitatis nequeat
                        iudicium inbitis, seu sponte ante cuiuscumque personae badant, nisi ante
                        abbatissa seu prepositus, vel qui ab eis fuerint, et ab anulis bonorum
                        praeceptuum herat sigillati. In tercio <rs key="#Imperial/royal_diploma">praecepto</rs> 
                        repperente inbenerat
                        quomodo <persName key="#Emperor/king" ref="#people/110">Ludowicus</persName>
                        gratia Dei imperator augustus concesserat in supradicto monasterio, ut hab
                        illis diebus et deinceps nullus princeps, dux, marchio, comes, gastaldeus,
                        iudex, sculdahis, magna parbaque persona censum dacione abbatisse eiusdem
                        ecclesiae quocumque modo tollere auderent, et neque iudicalia, neque
                        fiscalia, neque escaticu, neque herbaticu, neque siliquaticu, neque
                        portaticu, neque plateaticu, neque caseaticum, ab hominibus vel territoriis
                        in quibuscumque locis rebus ipsius ecclesiae fuissente, quereret tollere se
                        propter temporibus abbatissa seu praepositus ipsius ecclesiae in sua
                        potestate haberent. Nam serbos eiusdem ecclesiae quam etiam liberos in
                        territoriis eiusdem ecclesiae quam etiam liberos in territoriis eiusdem
                        ecclesiae habitarent iudicare, atque hab eis exigere, eaque pre non
                        deberent, et alia quibus in eo legebatur, et bene ab anulis bonorum
                        preceptorum sigillati. Quarto praecepto erat continent quomodo <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/110">Paldolfus</persName> domini gratia
                        princeps concesserat in monasterio puellarum <orgName
                            key="#Monasteries #Nuns/sanctimoniales #Servitium #Datium #Exemption #Slave #Slave_labour"
                            ref="#juridical_persons/2315">Sanctae Dei genetricis et birginis
                            Mariae</orgName> situs foras hanc Capuanam cibitatem iuxta porta Sancti
                        Angeli omne <rs key="#Servitium">servicium</rs>, et dacione vel imperacione,
                        quem pars reipublicae in eodem monasterio imponere bolerent aut poterent a
                        dominis illos hominibus liberos vel servos, qui in rebus praedicti
                        monasterii habitarent, et ut <rs key="#Immunity">nullus comes</rs> aut
                        iudex, vel sculdhais, aut qualiscumque alius homo de sub sua dicione
                        videlicet de <rs key="#Comitatus">comitatio</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/122">Tiano</geogName>, et comitato
                            <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1938">Calbense</geogName>, et
                        comitato <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1939"
                            >Vulturnense</geogName>, et comitato <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/1937">Calinulo</geogName>, et comitato <geogName
                            key="#Comitatus" ref="#estates/1913">Suessano</geogName>, et comitato
                            <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1901">Benafrano</geogName>, et
                        comitato <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1905">Alifano</geogName>,
                        atque <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1904">Telesino</geogName>
                        auderent aut presumerent iudicare, aut quaslibet violencias facerent de
                        qualiscumque causaciones aut intenciones, aut alias quaslibet causas ad
                        hominibus liberos vel serbos, qui in rebus eiusdem monasterii habitaberint,
                        idest qui in has terris et curtibus iam dicti monasterii in curtibus et
                        terris de Cingla, et in curtibus et terris de <placeName
                            key="#Curtes #Landed_possessions" ref="#places/2839">Ailane</placeName>
                        et <placeName key="#Curtes #Landed_possessions" ref="#places/2868"
                            >Prata</placeName>, et in curtibus de <geogName key="#Curtes"
                            ref="#estates/1936">Airano</geogName> et de <geogName key="#Curtes"
                            ref="#estates/1933">Sancto Archangelo</geogName>, et in <geogName
                            key="#Curtes #Landed_possessions" ref="#estates/1927"
                            >curtibus</geogName> et terris de <placeName
                            key="#Curtes #Landed_possessions" ref="#places/2841">Sancto
                            Columbano</placeName> in finibus Alifane, et in curtibus et terris de
                            <geogName key="#Curtes #Landed_possessions #Mountains #Roads"
                            ref="#estates/1941">Brellanico</geogName> et <geogName
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Churches #Roads #Rivers"
                            ref="#estates/1942">Lactianico</geogName>, et in curtibus et terris de
                            <placeName key="#Curtes #Landed_possessions" ref="#places/2838"
                            >Sepiczano</placeName>, et alia quibus in eodem praecepto legebatur, et
                        bene erat ab anulis bonorum praeceptorum sigillati. In quinto praecepto
                        legebatur quomodo domnus <persName key="#Emperor/king" ref="#people/239"
                            >Otto</persName> imperator augusto concesserat in praefato monasterio
                        Sanctae Mariae omnes res et proprietates suas quas antiquitus ipsum
                        praedictus monasterio, quod locum qui Cingla bocatur constructum duerat,
                        sibe per praeceptalia seu per quascumque scripciones et monimina cartarum
                        possederat ut nullus dux, princeps, marchio, comes, vicecomes, gastaldeus
                        nullaque sui regni magna aut parba persona deinceps ipsum monasterium seu
                        abbatisa, aut eiusdem sanctae moniales inquietare aut molestare, aut de
                        eorum propriis ecclesiis sine legali iudicio disbestire aut ab aliquibus tam
                        serbis quam liberis super res ipsius ecclesiae residentibus, vel ead
                        laborantibus aliqua tributa, daciones, pensiones, <rs
                            key="#Public_exactions #Exemption">bectivalia</rs> qualibet publica
                        exequium exigeret, et alia quibus in eodem praecepto legebatur, et bene erat
                        ab anulis bonorum praeceptorum sigillatum. Cunque ipsis superius dictis
                        comitibus Audoaldo et Aldemari ipse scripciones et predicta preceptora
                        prefati monasteri taliter relegentes atque continentes audierant et
                        agnoberant quomodo ipse scripciones et iam dicta preceptora praedicti
                        monasterii bonae et beritosae essent, et illa vel illas contradicere non
                        poterent medium suorum adessent superius dictis iudicibus et praedictis
                        idoneis nobilioribus hominibus, qui causa ipsa at conbenienciae hordine
                        inter eis perducere querebant ut melius essent quod illi inde at partem
                        eiusdem monasterii ex ipsis rebus ex iam dictis locis per supradicti finis
                        manifestarent per conbenienciae hordine iuxta legem, quam inde at
                        composicionem aut periurium perbenirent, quae eorum et ipsius Petri
                        venerabili sacerdoti atque praeposito praefati monasterii, et ab ipso eorum
                        abbocatore optime faciendum esset comparuerat. Quapropter ipsis qui supra
                        Audoaldo et Aldemari comitibus ideo dum eorum congruum esse bidebatur bonae
                        etenim suae boluntatis ante supradictis iudicibus et idoneis nobilioribus
                        hominibus per ipsum videlicet scriptum per conbenienciae hordine iuxta legem
                        manifestaverant se ipsius Petri venerabili sacerdoti atque praeposito, et ab
                        ipso suo abbocatori ut aliquando tempore illi neque suorum heredibus cum
                        eis, neque cum suis successoribus, neque cum parte sue prefatae ecclesiae,
                        neque cum eius rectoribus de supradictis rebus ex iam dictis locis infra
                        predictos fines causare aut contendere nullatenus poterent, neque per
                        monimen, neque per nullam qualibet inbenta racione absque illut quibus
                        exceptaberant, nam de aliis omnibus rebus ex iam dictis locis infra
                        predictos fines, illi autem ex inde eis manifestaberant at partem praefati
                        sui monasterii simulque et manifestaberant illi ei per conbenienciae hordine
                        iuxtam legem et partem supradicti sui coenobii de hos serbos praedicti
                        monasterii <persName key="#Slave"><name ref="Iohannes Birini">Iohannes
                                Birini</name></persName>, et <persName key="#Slave"><name
                                ref="Iobus">Iobo</name></persName> filius <persName><name
                                ref="Guandus">Guandi</name></persName>, et <persName key="#Slave"
                                ><name ref="Lucianus">Luciano</name></persName> filius <persName
                            key="#Priests"><name ref="Martinus">Martini</name></persName>
                        presbiteri, et <persName key="#Slave"><name ref="Iohannes"
                            >Iohanne</name></persName> filius <persName><name ref="Leo"
                                >Leonis</name></persName>, et <persName key="#Slave"><name
                                ref="Corbus">Corbo</name></persName> filius […] et <persName
                            key="#Slave"><name ref="Calendulus">Hcalendolo</name></persName> filius
                        […] ut de illorum personibus, neque de persones mulierum illorum, neque de
                        filiis filiorum illarum, neque de causas eorum causare aut contendere non
                        deberent, neque de aliis famulis vel famulae praefati coenobii pariterque
                        hordine conbenienciae iuxta legem manifestaberant ei at partem supradicti
                        monasterii, ut aliquando tempore nec illi neque suis heredibus non
                        iudicarent neque iudicare facerent, nec liberos nec servos, qui in rebus
                        praefati monasterii hordinati fuerint at residendum, et nec portaticum neque
                        plateaticum neque nullum censum, nec daciones illorum tollant aut tollere
                        permitterent, et cetera sic in omnibus quae et qualiter in ipsa scripcio
                        continere bidetur, quae scripcio est per Drogo clericus et notarius roborata
                        per ipsis qui supra Audoaldus imperialis iudex et Adericus et per alios
                        testes. Et post relcta eadem scripcio conbenienciae manifestacionis
                        causastis vos qui supra Maio venerabilis presbyter et custos, una cum ipso
                        vestro abbate contra me dicendo ut ego et serbi mei per meam iussionem malo
                        hordine introhissemus in rebus ipsis praefati monasterii infra predictas
                        indicatas fines, et fossata ibidem fecissemus, et terminos antiquos inde
                        effodissemus, et fruges malo ordine inde tulissemus baliente plus de biginti
                        solidis, et de ipsis hominibus ibidem residentibus iudicassem ego et
                        iudicare fecissem, et de rebus eorum malo hordine tulissemus et in servicium
                        eis minassemus. Unde ego memoratus Aldemari comes quo auditus, cognoscente
                        quia scripcio ipsa convenienciae manifestacionis praefati monasterii bona et
                        beritosa essent, et rebus ipsis legibus supradicti monasterii pertinerent,
                        et nequaquam ego inde legaliter contra partem praedicti monasterii causare
                        poterem set neque in hominibus ipsis ibidem residentibus iudicalia, vel
                        aliqua dominacione habere poterem secundum racionem set preceptora
                        supradicti monasterii. Ideo negabi ego de ipsa vestra questione unde me ut
                        supra quesistis ut talia nunquam fecissemus, et guadia vobis exinde dedi de
                        iurandum secundum legem, et fideiussorem vobis posui <persName
                            key="#Count #Witness" ref="#people/2921">Landolfum</persName> comite
                        filium <persName key="#Count"><name ref="Poto">Potoni</name></persName>
                        comiti ex <geogName key="#Count" ref="#estates/1949">cibitate
                            Benebento</geogName>, et vos erga vobiscum habendo supradictum vestrum
                        abbato guadia michi dedistis, et fideiussorem posuistis <persName
                            key="#Count #Witness" ref="#people/2467">Landonem</persName> comite
                            <geogName key="#Count" ref="#estates/1945">Caiatiense</geogName>,
                        deplicandum vos cumsancta Dei evangelia, et recipiendum a me sacramentum
                        ipsum, set antequam exinde inter nos per eodem sacramentum legibus finem
                        faceremus locuti sunti infra nobis pacifici homines, ac Deum timentes
                        querentes nos ex hac re at bona perducere conbeniencia ut bos mihi
                        dimitteretis et et relaxaretis sacramentum ipsum. Et ego me vobis per partem
                        supradicti monasterii ex ipsis rebus de iam dicto locora per supradictas
                        indicatas fines manifestare atque obligare per conbenienciae hordine iuxta
                        legem quia melius esset, ut ego me at partem supradicti monasterii de iam
                        dictis rebus manifestare atque obligare ut dixi quam sacramentum ipsum vobis
                        unde dare nefas, te ego inde in perjurium incurrissem quem balde inter nos
                        complacuit conbeniencia ipsa exinde faciendi. Et ideo ut conbeniencia ista
                        secundum institucione nostrae legis firmiter stabilemque riboret
                        conbocabimus inter nos supradictum Aidulfum iudicem et subscriptos idoneos
                        homines ut conbeniencia inde iuxta eandem legem perficeremus. Et dum inter
                        nos essent supradicti iudex et ipsi idonei homines fecimus et firmabimus
                        exinde inter nos haec conveniencia secundum eandem legem. Et quia vos qui
                        supra Maio venerabilis presbyter et custus pro parte supradicti monasterii
                        herga vobiscum habendo ipsum vestrum abbocatorem dimisistis et relaxastis
                        mihi per hordine conbenienciae quae ut dixi iuxtam legem sacramentum ipsum,
                        quem ego vobis ut supra dare debuit de supradicta vestra questione. Idcirco
                        ego qui supra Aldemari comes Langobardus dum mihi congruum esse bidetur bona
                        mea boluntate per hanc cartam conbenienciae ordine iuxtam legem manifestabi
                        me tibi qui supra Maioni venerabili presbytero atque custodi erga vobiscum
                        habendo ipsum vestrum abbocatorem atque obligabi me et meos heredes, tibi
                        tuisque successoribus et at partem praedictae ecclesiae et monasterii, et
                        aliquando tempore non possamus nec queramus ego vel meos heredes vobiscum,
                        vel cum vestris successoribus neque cum parte supradicti monasterii, neque
                        cum eius rectoribus de subradictis rebus ex iam dictis locis infra dictos
                        fines causare aut contendere, neque per testes, neque per nominem, neque per
                        nullam quamlibet inbenta racione absque illut quibus exceptuatum est ut
                        supra declaratur. Nam de aliis omibus rebus ex iam dictis locis infra
                        praedictos fines, ego me vobis manifestabi at partem prefati vestri
                        monasterii atque obligo me et meos heredes ut supradixi simulque per hordine
                        conbenienciae iuxta eandem legem, quae ut dixi, manifestabi me vobis at
                        partem praedicti monasterii, atque obligo me et meos heredes, tibi tuisque
                        successoribus et at partem iam dicti monasterii, ut aliquando tempore ego
                        vel meos heredes non iudicemus, neque iudicare faciamus, nec liberos nec
                        serbos, qui in rebus praefati monasterii hordinati fuerint at residendum, et
                        nec portaticu, neque plateaticu, neque nullum censum, nec daciones illorum,
                        vel de causa eorum tollamus aut tollere permittamus, et si forsitan
                        quiscumque ex nostra dicione ex eis iudicaberint adsque nostra voluntate,
                        unde nos ausi fuerimus iurare at partem praedicti monasterii at sancta Dei
                        evangelia seundum legem dicendo per sacramentum, ut per nostra demandatione,
                        neque per nostra boluntate exinde non iudicasset, soluti ex inde tunc
                        maneamus a parte praefati monasterii, et de illum homine qui sub nostra
                        dicione fuerit, et exinde iudicaberit ut beram legem ex inde iudicemus, et
                        partem praefati coenobii et ad eius rectoribus, set et de ea omnia
                        supradicta de quibus me ego vobis manifestabit taciti et quieti maneamus
                        semper ego et meos heredes vobis at at partem supradicti monasterii et eius
                        rectoribus, et tacitis et quietis exinde faciamus manere semper ego, qui per
                        partem vel datum meum aut de meos heredes, seu per partem vel datum
                        supradicti genitori mei vobiscum vel cum vestris successoribus, seu cum
                        parte supradicti monasterii totum, vel ex parte causari vel contendere
                        quesierint de quibus hordine conbenienciae iuxta legem, quae ut dixi guadiam
                        vobis deidt ego qui supra Aldemari comes, et fideiussorem vobis posui me
                        ipsum pro ipsa conbeniencia hoc tinore, ut si aliquando tempore ego aut meos
                        heredes de supradictis rebus ex iam dictis locis infra supradicte finis
                        integris vel exinde per quamcumque inbenta racione cum parte praefati
                        coenobii vel cum eius rectoribus causaberimus absque illut quibus supra
                        exinde exceptuatum est aut si de ipsis hominibus liberi vel serbi, qui in
                        ipsis rebus predicti monasterii resederint iudicaberimus aut iudicare
                        permiserimus qualiscumque homo, qui sub nostra fuerit dicione, aut si de
                        ipsis servis vel ancillis prefati monasterii causare aut contendere
                        praesumpserimus, aut si de liberi vel servi qui in rebus praefati monasterii
                        resederint aliquit de causa eorum tulerimus aut tollere permiserimus, aut si
                        hanc conbeniencia per quobis ingenium remobere quesierimus et omnia
                        supradicta non compleberimus decem milia solidos constantinopolitanos. Ego
                        qui supra Aldemari comes et meos heredes vobis supranominati Maioni
                        venerabili presbitero atque custodi, quam et at vestris successoribus, seu
                        at partem supradicti monasterii et ad eius rectoribus per conbenienciae
                        hordine iuxta legem pena componere obligo, et haec conbenienciae carta
                        qualiter secundum legem stare potest sit firma. De quibus ego qui supra
                        Aldemari comes per me ipsum fideiussorem per ipsa conbeniencia, quae ut dixi
                        obligat at partem supradicti monasterii et ad eius rectoribus at pignerandum
                        me et meos heredes omnia causa nostra legitima et in legitima sine calumniis
                        usque ad legem. Et taliter ego qui supra Aldemari comes Langobardus
                        cognomento Borrello, sicut mihi congruum fuit per ipsa conbeniencia secundum
                        legem feci, et te Petrum notarium qui interfuisti scribere rogavi. Etc. +
                        Ego qui supra Aydulfus iudex. + Ego <persName key="#Witness"><name
                                ref="Iohannes">Iohannes</name></persName>. Ego <persName
                            key="#Witness"><name ref="Litefredus">Littefredus</name></persName>
                        etc.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 124-128.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 249-250; Cielo 2012: 63.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
