<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa CV, n. 6</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">3724</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Convenientia</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1020">
                                <note type="displayed_date">1020</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-21" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini. Anno tricesimo tercio principatus domni Landolfi et nono
                        anno principatus domni Paldolfi eius filii magnis principibus, mense iulio,
                        tercia indicione. Ideoque nos Vitus domini gracia pontifex episcopatus
                        sanctae Dei genitricis et virginis sanctae sedis Alifanae. Declaramus quia
                        ante presencia mundi iudici eiusdem civitatis Alifanae et aliorum testium
                        nos pro parte nominati nostri episcopatus, et erga nobiscum habendo Iohannem
                        diaconum advocatum ipsius nostri episcopatus, exorta fuit causacio inter nos
                        et te videlicet Pandonem comitem Langobardorum filium bonae memoriae Pandoni
                        comitis Langobardi, que es habitator civitatis Capuanae. Tu denique
                        nominatus Pando comes Langobardus pro parte ecclesiae, quae est monasterium
                        puellarum Sanctae Mariae sita in loco qui dicitur Cingla finibus ipsius
                        Alifanae, ubi vir benerabilis Petrus presbiter custodem esse videntur, et in
                        qua domna Sikelgaita religiosa abbatissa videtur esse de curtibus, et
                        territoriis cultis et incultis, et montibus, et aquis, et molendinis, quae
                        esse videntur in finibus Prata, quae est infra finibus et pertinenciis
                        praedicta Alifanae, videlicet in nominatur loco qui dicitur Cingla, et ubi
                        dicitur Ailane, et ubi dicitur Gattucini, et ubi dicitur Aqua Vibola, et ubi
                        dicitur Vicu Bonelle, et ubi dicitur Ceppolini, et ubi dicitur Tordisci, et
                        ubi dicitur Potulisci, et ubi dicitur Eremonio, et de ecclesiis quae sunt
                        constructae infra is curtibus et territoriis, videlicet ecclesia ipsa quae
                        est monasterio puellarum Sanctae Mariae et ecclesia Sancti Iohanni, et
                        ecclesia Sanctorum Septem Fratrum, et de caeteris ecclesiis quae ibidem
                        constructae sunt, quam et de aliis curtibus, et territoriis cultis et
                        incultis, et montibus, et aquis, et molendinis quae esse videntur, ibique in
                        eadem finibus Prata, quae est infra finibus et pertinenciis praedictae
                        Alifanae loco ubi dicitur Airanu, et ubi dicitur Sanctu Archangelu, et ubi
                        dicitur Pazzanellu, et ubi dicitur Balle Fariperti, et eclesiis quae
                        constructae sunt infra his terris, videlicet ecclesia Sancti Viti, et
                        ecclesia Sancti Archangeli, et ecclesia Sancti Erasmi, et ecclesai
                        Sanctissimi Iohannis et Pauli, quarum ipsis prioris nominibus curtibus, et
                        territoriis, et montibus, et aquis, et molendinis has habent finis: de una
                        parte fine serra de monte quae dicitur Eremonio; de secunda parte fine
                        flubio qui dicitur Ete; de tercia parte fine flubio Bulturno; de quarta
                        parte fine vibo qui dicitur Cervario, deinde quomodo badit per montes et
                        balles usque in praedicta serra de monte qui dicitur Eremonio quae est prior
                        fine. Ipsis vero aliis curtibus, et territoriis, et montibus, et aquis, et
                        molendinis has abent fines: de prima parte fine finita de comitato
                        Iserniense; de secunda parte fine flubio praedicto qui dicitur Ete, et fine
                        ribo qui dicitur Pentemosu, et ab inde directe per montes et balles
                        pertinentes praedicti monasterii puellarum usque in iam dictos fines de
                        praedicto comitatu Iserniense; de tertia vero parte fine praedicto flubio
                        Bulturno. Unde fuimus reconiuncti nos pro parte nominatae nostrae sedis erga
                        nobiscum habendo nominatum Iohannem diaconum advocatum nominatae nostrae
                        sedis, cum ipsum Petrum presbyterum et custodem pro parte nominatae
                        ecclesiae et monasterio, erga secum habendo Petrum clericum advocatum
                        nominatae ecclesiae et monasterii, et causaverant contra nos dicendos ut
                        serbos praedictae nostrae sedis per nostram iussionem introissent infra iam
                        dictis terris per iamdictos fines pertinentes nominatae ecclesiae et
                        monasterii, et fossata ibidem fecissent, et terminos antiquos inde
                        effondissent, et fruges malo ordine inde tulissent baliente usque ad viginti
                        solidos, inde a nos quesierant audire responsum et legem recipere. Unde nos
                        quo auditi diximus pro parte iam dictae nostrae sedis ut haberemus terris,
                        et montibus, et ecclesiis infra ipse finis pertinentes legibus ad partem
                        nominatae nostrae sedis, et unde guadiati fuimus per partes tali tinore
                        quatinos nos a parte nostrae pro parte nominatae nostrae sedis plicaremus
                        nos cum racione nostram et cum raciones praedictae nostrae sedis, et ipse
                        qui supra Petrus presbyter et custos pro parte nominati monasterii plicaret
                        se cum racionem suam et cum racionibus iam dicti monasterii, et de iam
                        dictis terris et montibus, seu et de iam dictis ecclesiis bocabulo Sancti
                        Iohannis Baptista, et de iam dictis ecclesiis bocabulo Sanctorum Septem
                        Fratrum faceremus inter nobis exinde secundum legem finem. Unde inter nos
                        per partes fideiussorem posueramus et statim nos qui supra Vitus domini
                        gratia episcopus erga nobiscum habendo nominatum advocatum iam dictae
                        nostrae desid a parte nostra pro parte nominatae nostrae sedis ostensimus
                        ibidem in iudicio viginti et tribus scripcionibus pertinentes legibus
                        nostrae desid, et duobus praeceptis sigillatis, et unum brebilegium iterum
                        pertinentes nominatae nostrae sedis, et dedimus ipse pro parte nominatae
                        nostrae sedis in manu praedicti iudici, et manifestavimus ut plus
                        scripciones nec praeceptis pro parte nominatae nostrae sedis contra eis, nec
                        e contra partem nominati sui monasterii ad causandum non haberemus et ipse
                        qui supra Petrus presbyter seu custos interrogato a nominato iudice, ut pro
                        qua racione pro parte nominati sui monasterii ipsos habere boleret, quibus
                        ille una cum nominato advocatore iamdicti sui monasterii dixerunt, ut per
                        possessionem iuxta legem pro parte nominatae suae ecclesiae ipsos habere
                        boleret, et tunc ipse iudex in suis manibus deprehensis iamdictis
                        scripcionibus, et praedicto praecepto, et iamdicto brebelegio et per ordinem
                        ipse relegi fecerat. Quarum prima ex ipse scripcionibus erat scripcio
                        offercionis, quomodo Lupichis presbyter filius quoddam Lupi obtulerat in
                        ecclesia Sancti Iohanni, quae sita erat secus flubio qui dicitur Ete, omne
                        facultatibus suis, moblia adque immobilia, omnia et in omnibus possidendum,
                        et cetera in omnibus sicut ibidem continebat , quae scripta erat per
                        Antechis notarium actum Benebenti, temporibus domni viri praecellentissimi
                        Grimoaldi Benebentanorum probinciae principis, septimo anno principatus
                        eius, mense aprilis, septima indicione, roborata per ipsum Lupichis
                        presbiter et per Balsemundum diaconum, et alios testes. Secunda scripcio
                        iterum offersionis quomodo Brinculus offeruerat in ecclesia Beati Iohanni
                        Baptistae dominici praecursoris omnes res suas et cetera, sicut ibidem
                        continebat quae scripta erat per Barbato clerico actu Beneventi in
                        monasterio beati Petri principis apostolorum, mense septembrio, indicione
                        quartadecima.  Tercia scripcio similiter offersionis quomodo Airoaldus filii
                        Luciani offeruerat se ipsum cum filiis suis, vel cum omne rebus substanciae
                        suae in ecclesia Sancti Iohanni quae sito erat in Prata, et caetera velut
                        ibidem continebat, quae scripta erat per Arnipertus notarius, actu
                        Beneventi, tempori domni viri praecellentissimi Siconis Beneventanorum
                        provinciae principis, duodecimo anno principatus eius, mense nobembrio,
                        septima indicione. Quarta scripcio quomodo ante Dauferium marepais filium
                        Maioni venerat Maio diaconus qui praerat ecclesiae Sancti Iohanni cum
                        Alderisi tutore suo, quibus venerant Fasano et Martinus quondam Alderissi,
                        et Maio dixerat ante ipsos dies quesissent Audefusi sculdais eius contra
                        legem supersederet ecclesiae Sancti Septem Fratrum, quae sita erat in
                        Casale, et eius pertinentes substantiam, et cetera in omnibus sicut ibidem
                        continebat, quae scripta erat per Aldemari notarium, temporibus domini viri
                        praecellentissimi Grimoalt Benebentanae provinciae principis, decimo anno
                        principatus eius, mense nobembrio, nona indictione, roborata erat per ipsum
                        qui supra Dauferi. Quinta scripcio quomodo Romano filius Constantii
                        venundederat Lupichis presbyter Sancto Iohanni omnes res suas quae habebat
                        in vico Bonelle et cetera velut ibidem continebat, quae scripta erat per
                        Semplicianum subdiaconum et notarius, actum in Prata, temporibus viri
                        gloriosissimi Grimoaldi summi magni principis Langobardorum gentis,
                        quintodecimo anno principatus eius, mense decembrio, indictione undecima,
                        roborata per testes ut ibidem legitur. Sexta scripcio quomodo Lupo filius
                        quoddam Gavioli venundederat Luperchisi presbiteri de Sancto Iohanne curtem
                        suam de Ortale quam habuerat in vico Bonelle, loco qui nominatur sub via
                        publica in integro dederat ei fors sua habente fine de unu latere fine
                        flubio Ete, de alio latere in ribo, et de capite similiter in ribo, et de
                        alio capite in via publica, et caetera sicut ibidem continebat quae scripta
                        erat per Simplicianum notarium, actu Prata, temporibus domini viri
                        gloriosissimi Grimoalt summo magno principe Langobardorum gentis,
                        quintodecimo anno, mense aprilis, per indictione undecima, roborata per
                        Paulus et per alios testes. Septima scripcio quomodo Vitaliano filius Vitali
                        venundederat Lupichisi presbyteri de Sanctu Iohanne omnes rebus substancae
                        suae quam habuerat in Prata, loco qui nominatur vico Bonelie, et cetera
                        sicut ibidem continebat quae scripta erat per Semplicianus notarios intro
                        Sancto Vito, temporibus domini Grimoaldi summo magni principis Langobardorum
                        gentis, octabodecimo anno principatus eius, mense Ianuario, per indiccione
                        quartadecima, roborata per testes qualiter ibidem legitur. Octaba scripcio
                        quomodo Campolo filius quoddam Agnelli firmaverat cartam vendicionis
                        Calberisi venerabilis presbier qui in Sanctu Stephanu in Prata regimen
                        tenere videbatur, et ipsa terra erat posita in territorio Pratense ubi
                        dicitur in casale de Ailane, et gavia publica quae praecurrebat de duae
                        parti et de alia vero parte fine ribo qui vocatur Fetido, et caetera quae in
                        omnibus ibidem continet quae scripta erat per Ato notarium, acto in Prata in
                        curte Sancti Stephani, temporibus domini Arechis summus ducis, anno vicesimo
                        sexto glorioso ducatus eius, mense aprile, indiccione sexta, roborata per
                        testes qualiter. Nona scripcio quomodo Germanus filius Constantii vendiderat
                        Lupichisi presbyteri in ecclesia Sancti Iohannis casella sua et cetera in
                        omnibus sicut ibidem continebat, quae scripta erat per Deusdede notarium,
                        actu Teaense in casalicu, temporibus domni Grimoalt sumo principe gentis
                        Langobardorum, anno quarto decimo principatus eius, mense martio, per
                        indiccione decima roborata per testes qualiter ibidem continet. Decima
                        scripcio quomodo Arnaisco filius quondam Vvillerani venundederat Alduli
                        benerabili presbiteri vinea sua in loco Prata, et cetera in omnibus sicut
                        ibidem continebat quae scripta erat per Ato notarium, acto in Prata,
                        temporibus domini Arechis summi ducis genti Langobardorum, anno septimo
                        ducatus eius, mense magio, per indiccione secunda roborata qualiter ibidem
                        legitur. Undecima scripcio quomodo Ursus presbyter et prepositus
                        commodacionis tinore tradiderat et dederat Protuli presbyteri terram quam in
                        Prata, ubi vocatur Cesa molina, de duobus partes fine ecclesiae Sancti
                        Stephani, una pars ribo Laniolu, uno capite de filii Gualperti et Radiperti;
                        latitudo terra ipsa passi trecenti, longitudo passuum quingenti septe, et
                        cetera in omnibus ut ibidem continebat scripta erat per Deusdedit notarius
                        in quarto anno principatus domini Siconolfi magni principis Langobardorum,
                        mense octuber, septima indiccione, roborata qualiter ibidem esse videtur.
                        Duodecima scripcio quomodo Paldo filius quoddam Saviniani venundederat
                        Alduli venerabili presbyteri vinea posita in Prata in villa quae vocatur
                        Ailane rasola una sub via, et alia super via, et alia sicut in omnibus,
                        sicut ibidem legitur scripta erat per Ato notarium, temporibus domni Arechis
                        summo ducis gentis Langobardorum, anno duodecimo ducatus eius, mense
                        aprelis, per idiccione septima roborata sicut ibidem legitur. Terciadecima
                        scripcio quomodo Petro traspadano venundederat Lupicisi presbiteri sortione
                        sua de terrola et vinea in locum qui vocatur in Cingla, ubi dicitur vico
                        Bonelle, et cetera in omnibus ut ibidem legebatur scripta erat per Leone
                        notarium, temporibus domini Grimoaldi summi principis Langobardorum gentis,
                        anno quintodecimo principatus eius, mense magio, per indiccione decima,
                        roborata qualiter ibidem legitur. Quartadecima scripcio quomodo Aredo filius
                        quoddam Georgii offeruerat in ecclesia Sancti Iohannis fundatus in Prata
                        omnes res suas et cetera sicut ibidem continebat quae scripta erat per
                        Leopardum notarium, temporibus domni Arechis summi ducis gentis
                        Langobardorum, anno vicesimo secundo ducati eius, mense magio, per indicione
                        secunda, roborata qualiter ibidem continebat. Quintadecima scripcio
                        memoratorio quomodo Paulus gracia Dei episcopus episcopii Sancta Dei
                        genitrigis et virginis Mariae et sanctae sedis Alifanae erga secum habendo
                        Landonem iudicem advocatum praefati sui episcopii ante domnum Audoaldum
                        comitem et coram eis residente Adi iudicem et alios viros coniunxerat se in
                        iudicio cum Andrea subdiacono et praeposito seu custude monasterii puellarum
                        Sanctae Dei genitricis et virginis Mariae sita in loco Cengla erga secum
                        habendo AUdoaldum advocatum praedicti sui monasterii ex eo quod ante ipsos
                        dies quesierat eum dicendo ut servi sui pro parte eiusdem sui episcopii
                        contraxissent ad partes sui monasterii curte et terris, et malo ordine
                        tulisset inde porcos de servi praedicti monasterii, et ipse qui supra Andrea
                        subdiacono et preposito adsque custus una cum praedicto advocato eiusdem sui
                        monasterii ceperat ei monstrare curtes et terris ipsis per finis ut ibidem
                        legebatur, et ostenserat per partes scripcionibus et muniminas quibus et
                        qualiter ibidem leguntur, et per iudicium ipsius iudici utrasque partes
                        guadiare eius fecerat, et ut pars praedicti episcopii firmaret per
                        sacramentum ad Dei evangelia de rebus et terris atque ecclesiis, quae illi
                        ei monstrarent per quadraginta annos possedisset, et caetere in omnibus
                        sicut ibidem continebat quae scripta erat per Maraldum clericum et notarium
                        in anno tercio principatus domini Paldolfi gloriosi principis, mense iulio,
                        duodecima indiccione, roborata erat per ipsum qui supra Adi iudex et per
                        Mimo. Sextadecima scripcio quomodo Paulus gracia Dei episcopus sanctae sedis
                        Alifanae ante Ranfonem iudicem erga secum habendo Vitum diaconum advocatum
                        pro quibus dederat et tradiderat Siconi presbitero filio Mancioni ecclesiae
                        Sancti Iohannis Baptistae in finibus Prata, non longe flubio qui dicitur
                        Ete, simul cum omnibus territoriis pertinentem eidem ecclesiae in eodem loco
                        per finis et cetera sicut ibidem continebat, quae scripta erat per Iohannem
                        clericum et notarium in primo anno principatus domini Paldolfi gloriosissimi
                        principis, mense februario, decima indiccione, roborata per ipsum qui supra
                        Ranfo iudex et Iohanne. Septimadecima scripcio iterum memoratorium quomodo
                        nos Vitus domnum Aldemarium comitem et Mundi iudex et alios viros dederamus
                        et tradideramus Falconi clerico filio Giczi de Prata ad tenendum et
                        dominandum unum molinum nostrum, que ipse Falco clericus edificatum habebat
                        in rebus ex eodem loco Prata, secus flubio qui dicitur Ete, per finis et
                        cetera sicut ibidem continebat quae scripta erat per Iaquintum diaconum et
                        notarium, in tricesimo anno principatus domni Paldolfi et vicesimo quarto
                        anno principatus domni Landolfi eius filii magnis principibus, mense iulio,
                        nona indiccione, roborata per ipsum qui supra Mundus iudex. Octabadecima
                        scripcio memoratorio quomodo Sico presbyter filius Manzoni de loco Prata
                        ante Liotardium iudicem voluntarie sue manifestaverat se ei Benedictus
                        filius Sinderami et Iohanne fili Iohanni de loco Prata de una petia de terra
                        Sancti Iohanni in eodem loco Prata ubi ecclesia Sancti Iohanni constructa
                        erat et quae erat iusta ipsa Ete, infra finis et cetera sicut ibidem
                        continebat, que scripta erat pr Iohannem diaconum et notarium in sexto anno
                        principatus domni Paldoldi gloriosi principis, mense martio, quintadecima
                        indiccione, roborata per ipsum qui supra Liotardo iudex et Guinardo.
                        Nonadecima scripcio iterum memoratorium quomodo Paulus gracia Dei episcopus
                        sanctae sedis Alifanae habens advocatum Vitum diaconum ante domnum Audoaldum
                        comitem et Adi iudex et alios viros coniunxerat se ad legem cum Andrea
                        subdiacono et praeposito seu custus monasterii puellarum Sanctae Mariae,
                        sita in loco Cengla, ille erga secum habente Audoaldum advocatu praedicti
                        sui monasterii, et causaverat contra eum dicendo ut servi sui pro parte
                        eiusdem sui episcopi contraxisset ad partem sui monasterii Sanctae Mariae
                        curte et terris et caetera sicut ibidem continebat que scripta erat per
                        Iohanem clericum et notarium in anno terco domni Paldolfi gloriosi
                        principis, mense Iunio, duodecima indiccione, roboratum per ipsum qui supra
                        Adi iudex et per Mimo. Vicesima scripcio similiter memoratorio quomodo ipse
                        Paulus gratia Dei episcopus ante Ranfonem iudicem habente advocatum Vitum
                        diaconum guadiam ei dederat Giczo filio Ildeperti, et medium ei posuerat
                        Adenolfum cognatum suum, ut deberet laborare ipsis terris in finibus
                        Prratense, loco vicum Bonelle, per fines et caetera sicut ibidem continebat,
                        quae scripta erat per Iohannem clericum et notarium in primo anno domni
                        Paldolfi gloriosi principis,mense ianuario, decima indiccione, roborata per
                        ipsum qui supra Ranfo iudex et per Iohannem. Vicesima prim scripcio iudicato
                        quoodo in presentia Adi iudici venerat ipse dominus Paulus episcopus habente
                        advocatum Landonem iudicem ad faciendum et dandum ipsum sacramentum Andreae
                        subdiacono et praeposito monasterii puellarum Sanctae Mariae sita in Cingla
                        sicut inter se guadiati fuerant et caetera in omnibus sicut ibidem
                        continebat quae scripta erat per Iohannem diaconum et notarium in quarto
                        anno principatus domni Paldolfi gloriosi principis, mense iunio,
                        terciadecima indiccione, roborata per ipsum qui supra Adi iudex et per Mimo.
                        Vicesima secunda scripcio memoratorio quomodo nos Vitus episcopus habente
                        advocatum Maraldum clericum ante Aldemarium comitem et Adelardum iudicem
                        coniunxeramus nos cum Marso filio Lubini pro deliberandum cum eo de guadia
                        illa de ipsa terra quam laboraverat Beczo et cetera sicut ibidem continebat,
                        quae scripta erat per Petrum diaconum et notarium in octabo anno principatus
                        domini Paldolfi et secundo anno domni Landolfi eius filii magnis
                        principibus, die iobis, quarto die, stante mense september, indiccione
                        secunda, roborata per ipsum qui supra Adelardo iudex et per alios teste.
                        Vicesima tercia scripcio quomodo Anseramo Scanfarda una cum Lupu et And one
                        filii sui venundederant Deusdedit venerabili presbitero vinea et terras in
                        Ailane et cetera sicut ibidem continebat, quae scripta erat per Radichis
                        notarium, temporibus domni Gisolfi summo duci anno nonodecimo ducatus eius,
                        mense nobembris, indiccione quartadecima, roborata qualiter ibidem legitur.
                        Primovero ex ipsis praeceptis continente inter caetera quomodo domnus
                        Paldolfus et domnud Landolfus divina ordinante providencia Langobardorum
                        gentis principes, per obsecratione Audoaldi comitis, concesserant in
                        praefato sactosancto episcopio inter alia quae ibidem legitur omnes aquas
                        quae coniuncta esse videbantur cum terrae praefati episcopii cum ripis, et
                        abeis, et cursus ipsius aquae ad faciendum ibidem clusurie et molina et alio
                        omnia que ad pars praefati episcopii necessaria fuisset, et cetera velut
                        ibidem legitur quae scripta est per Adelchisi scriba, data pridie nonas
                        marcias, anno vicesimo, octabo principatus domni Paldolfi gloriosi principis
                        et anno tercio principatus somni Landolfi eius filii, indiccione
                        quartadecima, actu in civitate Capuana, et in qua ipse domnus Paldolfus
                        princeps et litteras rubeas ibidem roborato erat et ab anulis ipsorum
                        principum de intus et foris in cera sigillato erat. Ipse alia praecepta
                        quomodo in sexto anno domnus Paldolfi principis et primo anno domni Landolfi
                        gloriosi principis filii eius, mense ianuario, prima indiccione, et quarto
                        anno domni Alfani benerabilis archiepiscopi Beneventanae ac Sipontinae
                        sedis, ipse Alfanus archiepiscopus dum me venerabilem Vitum in sancta
                        Alifana ecclesia episcopum consecraverat concesserat mihi et pro me meae
                        ecclesiae ea quae suae sanctae ecclesiae per precepta concessa erant a
                        cunctis principibus vel diversis dignitatibus; idest omnia quae in nostra
                        sancta ecclesia et in eius subiectis ecclesiis qualitercumque oblata erant,
                        vel a quibuscumque deincebs offerentur, et omnia quae praedicta nostr
                        ecclesia possidere vel habere videretur per quelivet monimina, tam per
                        offersiones seu emciones atque donaciones et obligaciones seu
                        manifestaciones, vel iudicata adquedefiniciones, seu et per quacunque alia
                        porcionem concesserat denique in sancta ecclesia nostra et cetera velut
                        ibidem legitur qui scripto est per Vizancio subdiacono et bibliothecario,
                        roborato per Rodegari archipresbyter et abbas et per alios sacerdotes et
                        cleros, sigillato in cera ab anlis Sancte Dei genitricis Marie figurantibus
                        in una parte dignum Sanctae Crucis cum σ ψ, in utroque crucis latere duabus
                        columbe astantibus atque in altera parte nomen Sanctae Mariae in cruce
                        depisctum affixerat roboratum, et in qua ipse Alfanus archiepiscopus manu
                        propria scribserat, quae legitur benebalete. Ipse brebilegiocontinentes
                        inter cetera quomodo ipse Alfanus archiepiscopus clero ordini et plevi
                        consistenti in Alifis dilectissimis filiis in domino salutem petentibus sibi
                        me Vitum venerabilem diaconum, quem consecraverat adque per ipsius suis
                        seriem, confirmantes decreberat Alifanam ecclesiam ut olim semper qui
                        habitura, cuius episcopatus infra ambitum subsequencium finium perenni iure
                        sine contradiccione sua successorumque suorum ita inviolaviliter haberemur
                        ex una parte fine flubio albente, indeque badit in ipsa Tora et exiit in
                        ipsos arcus, deinc progrediendo qualiter extenditur in ipsas pilas, quae
                        stare videbantur iusta flubio Bulturnum, ex alia parte latere montis qui
                        Esere dicitus, ambitus deinde progreditur per serras ipsius montis, usque in
                        montem qui Gallus dicitur, deinc per descensum ipsius montis extenditur
                        usque in frabica Muri Mortui, et per eandem in flubio Bulturno, ex tercia
                        parte fluentis ipsius flumini dirimitur, deinc descendendo per eundem
                        fluvium coniungit se in prioras fines, et contra quod ibidem legebatur
                        scriptum per manum ipsus Vizancii subdiaconi et scriniarii et vibliothecarii
                        sanctae venerabilis ecclesiae, mense ianuario, prima indiccione, in anno
                        quarto archiepiscopatus eius, annorum principum quomodo ibidem scriptum erat
                        per indiccione nominata, anno dominicae incarnacionis nonagentesimo LXXXV,
                        et in qua ipse archiepiscopus manu propria scribserat sicut ibidem esse
                        videtur que legitur benebalete, et ab anulo eius plumbeo sigillato est.
                        Relecte vero iamdictis scripcionibus et preceptis et ipse brebilegio per
                        ordinem querebamus nos habere et detinere pro parte nominatae nostrae sedis
                        de iam dictis terris, et montibus, et aquis, et molendinis, seu et de
                        iamdictis ecclesiis infra nominate finis per iamdictis scripcionibus et
                        praeceptis et brebilegio, et ipse qui supra Petrus presbyter et custus pro
                        parte nominatae suae ecclesiae monasterii querebat ipsos habere iustam legem
                        per possessionem quadraginta annorum, et plurima intenctio inter nos exinde
                        habuimus set pro quibus pars nominati monasterii Sanctae Mariae possedit
                        supra dictis territoriis cultis et incultis, et montibus, et ecclesiis, et
                        molendinis, et omnibus earum pertinenciis per nominate finis, et
                        indicacionibus iam super quadraginta, annos et nos minime potebamus ipsos
                        habere per ipsis scripcionibus et preceptis et brebelegio, ideo antequam
                        ipsos inter nobis per legem finiremus, per colloquia bonorum hominum venimus
                        exinde ad conbenienciam ut ipse qui supra Petrus presbiter et custus pro
                        parte nomianti sui monasterii daret Audemundi Langobardi pro parte nominati
                        nostri episcopatus quinque peciis de terris pertinentes nominatae suae
                        ecclesiae monasterii, que sunt videtur in nominate Alifane finibus, cultis
                        et incultis, una ex ipse in loco Sanctu Columbanu, una cum ipsa ecclesia
                        Sancti Columbani ibique constructa, et alia in loco Brellanicu, et tercia ex
                        ipse in loco Sipiczanu, quarta in loco Scarpellani, quinta vero in loco ad
                        pede de monte ubi dicitur ad Pentuma et Petra Cupa, erga flubio Torano,
                        simul cum quadraginta scipcionibus pertinentes nominati sui monasterii, que
                        sunt continentes nominate pecie de terra cum continencia quae ibidem
                        continere videtur preter quod non daret ei quo Audemundi aliquid de integra
                        centum modiorum de terra per passus racionabiliter mensuratum de nominata
                        pecia de iamdicto loco Brellanicu, quem nunc modiorum de terra ipsa
                        possedent pars nominati nostri episcopii per datum de comitibus ipsius
                        Alifae, et preter duodecimam partem de exegregata terra de predicta pecia de
                        terra de nominato loco Brellanico, que est duodecimam partem ipsa
                        pertinentes ad famulos archiepiscopatui sanctae Capuanae sedis,a parte
                        orientis ubi ipsos modo tenunt, seu et preter biginti modia de terra de
                        nominata pecia de loco ipso Sepiczanu, et excepto unum modium que est
                        oliveto de eadem pecia, quem reserbaret ipsum cum via sua ibidem intrandi et
                        exiendi in potestate nominati sui monasterii, eciam et dimitteret et
                        relacaret ille ipsius Audemundi pro parte nomiantae nostrae sedis calumnias
                        et questiones et composiciones quicquit nos eis pro parte nominati sui
                        monasterii facere debuimus de nominata sua questione pro pena obligata
                        componendum decem milia auri solidos constantinopolitani boni, et nos qui
                        supra Vitus Domini gracia pontifes pro parte nominatae nostrae sedis pro
                        eadem combeniencia rumperemus et cabsaremus in manu tua qui supra Pandoni
                        comiti Langobardi pro parte nominati monasterii iamdictis bigintitribus
                        scripcionibus quod supra ostensimus et manifestaremus nos per ordine
                        conbeniencie iusta legem tibi qui supra Pandoni comiti Langobardi pro parte
                        nominati monasterii in subscriptas raciones de integris iamdictis terris, et
                        montibus, et ecclesiis, et aquis, et molendinis de iamdictis locis per
                        superius dictos fines, et ideo ut conbeniencia ista secundum legem firmiter
                        fieret conbocavimus infra nobis nominatu mundi iudicis et subscriptos
                        idoneos homines, qui se nobiscum interesse dixerunt sicut in legem scriptum
                        est de conveniencia, et ita fecimus et firmavimus infra novis exinde hanc
                        convenienciae cartam. Idcirco nos qui supra Vitus Domini gracia pontifes una
                        cum consensu sacerdotum et clericorum nominatae nostrae sedis, et erga
                        nobiscum habendo nominatu Iohanne diacono advocato eiusdem nostrae sedis
                        qualiter inter nobis conbenit pro parte nominatae nostrae sedis rubimus et
                        cabsavimus tibi qui supra Pandoni comiti Langobardi in manu tua pro parte
                        nominati monasterii iamdictis biginti et tribus scripcionibus, quibus
                        fuerunt legibus pertinentes nominati nostri episcopii, et sic rubtae et
                        cabsatae ipse aput te remisimus pro parte nominati monasterii nullum robore
                        in eis habentes, et iterum pro parte dicti nostri hepiscopatus nos qui supra
                        Vitus Domini gracia pontifes per hanc cartam conbenienciae secundum legem
                        manifestum facimus tibi qui supra Pandoni comiti Langobardi pro parte
                        nominati monasterii quia integris omnibus iam dictis territoriis cultis et
                        incultis, et montibus, et plantis, et aquis, et molendinis per nominate
                        finis cum integris omnibus iam dictis ecclesiis, que constructe sunt infra
                        superius dicte finis, et cum piscacionibus, et cum omnibus earum perinenciis
                        legibus sunt pertinentes ipsius monasterii puellarum Sanctae Mariae per
                        possessione, et per alias raciones ipsius monasterii pertinentes et nobis
                        nec ad successoribus nostri, nec ad partem nominati nostri episcopatui
                        ipsos, vel inde nullam est pertinentes neque per possessionem neque per
                        scripcionem, nec per nullam aliam qualiscumque racionem, vel humana astucia
                        eo quod manifestavimus nos tibi qui supra Pandoni comiti Langobardi pro
                        parte nominati monasterii ut nullam aliam scipcionem de ipsos, vel inde non
                        haberemus nisi tantum ipse que tibi superius rupimus et cabsavimus, et aput
                        te remisimus, et iam dictis duobus praeceptis et ipsum brebilegium, et pro
                        eadem conbeniencia obligamus nos qui supra Vitus Domini gracia pontifes nos
                        et successores nostros, et partem nominati nostri episcopatui tibi qui
                        surpra Pandoni comiti Langobardi pro parte nominati monasterii, seu aec
                        carta conbenienciae in manu paruerit, tali tinore ut amodo et semper taciti,
                        et quieti maneamus nos et successores nostros, vel pars nominati nostri
                        episcopii contra te qui supra Pandonem comitem Langobardum pro parte
                        nominati monasterii, vel contra cui aec carta conbenienciae pro parte
                        eiusdem monasterii in manu paruerit de integris omnibus iam dictis
                        territoriis, planis et montibus, cultis et incultis, et ecclesiis, et aquis,
                        et molendinis, per supradictarum finis cum omnibus earu pertinenciis ita ut
                        neque per scripcionem, neque per possessionem, nec per nullam aliam
                        qualiscumque adinventam racionem vel humana astucia de integrum ipsos, vel
                        inde contrate vel contra cui aec carta in manu paruerit causare aut
                        contendere non queramus, et amodo et semper nos et successores nostros et
                        pars nominatae nostrae sedis taciti et quieti exinde faciamus esse et
                        permanere omnibus illis hominibus et partibus, qui pro parte vel datum
                        nostrum vel de successores nostros, vel de parte nominatae nostrae sedis
                        tecum, seu cui haec carta in manu paruerit pro parte nominati monasterii de
                        ipsos vel inde causare vel contendere quaesierimus quibuscumque modis, eo
                        quod ita inter nobis combenit quia et per eadem conveniencia ipse qui supra
                        Petrus presbiter et custus dedit et tradidit ipsius qui supra Audemundi
                        Langobardi pro parte nominati nostri episcopii iamdictis quinque peciis de
                        terris per indicate finis simul cum iamdictis quadraginta scripcionibus inde
                        continentes cum continencia quas inde ibidem continere videtur excepto ipsos
                        quod superius exinde exceptuatum est, que scripcionibus ipse nominatibe
                        declarate sunt, et super ec scripta duodecimam partem infra finis exceptuata
                        est, et relaxavit ei praedictas calupnias et questiones et composiziones de
                        nominata sua questione pro nominata pena obligavit componere in omnibus,
                        quemammodum continet carta conbenienciae, que ille eius pro parte nominatae
                        nostrae sedis in presenti mense, et indiccione firmavit, quae scripta est
                        per Petrum notarium Capua roboratea per ipsum qui supra Petrus presbiter, et
                        per sacerdotes et clericos, et per Petrum iudicem, et idoneos testes et unde
                        ipse Audemundus de carta ipsa convenienciae exemplum emisit ipsius qui supra
                        Petri presbyteri velut in ipsum exemplum continet, qui scripto est per
                        Godefrit clericum et notarium Alife, et in qua roboratum est ipse qui supra
                        Mundi iudex eo quod ita inter nobis conbenit tamen et per eadem conveniencia
                        obligamus nos qui supra a Vitus pontifes nos et successores nostros tibi qui
                        supra Pandoni comiti Langobardi, et ad tuis heredibus pro parte nominati
                        monasterii, vel cui aec carta pro parte eiusdem monasterii in manu paruerit,
                        ut amodo et semper taceamus et faciamus tacere de omnia nominata qualiter
                        prelegitur contrate et contra heredibus tuis, et contra a cui aec carta in
                        manu paruerit pro parte nominati monasterii sic in omnibus sicut supra
                        leguntur, quia ita inter nobis conbenit. Si autem nos qui supra Vitus
                        pontifes vel successoribus nostris hanc convenienciae cartam de quibus
                        continet aliquando per qualecumque ingenium remobere quesierimus, et si non
                        compleverimus tibi qui supra Pandoni comiti Langobardi, vel ad tuis
                        heredibus, ea omnia quae praeleguntur decem millia auti solidos
                        Constantinopolitanos bonos pena nos et successoribus nostris tibi qui supra
                        Pandoni comiti Langobardi, vel ad tuis heredibus componere obligamus, et aec
                        carta conbenienciae qualiter secundum legem stare potest sit firma, et
                        taliter nos qui supra Vitus Domini gracia pontifes, cum consensu sacerdotum
                        et clericorum nominatae nostrae sedis, et ergo nobiscum habendo nominatu
                        advocato nominati nostri episcopii sicut inter nobis conbenit secundum legem
                        fecimus, et ita te Godefrit clerico et notario qui supra nominatus
                        esscribere rogavimus eo quod interfuistis. Actu Alife. + Ego qui supra Vitus
                        episcopus. + Ego Cennamus diaconus. + Ego qui supra Iohannes diaconus. + Ego
                        Guinaudus presbyter. + Ego Aczo presbyter. + Ego Benedictus subdiaconus. +
                        Ego Cennamus. + Ego Gisemundi iudex. + Ego Lando iudex.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1973: 32-37</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 248-249; Cielo 2012: 54-56</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
