<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta, IV, n. 390, pp. 325-327</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3589</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1048-08">
                                <note type="displayed_date">1048 August</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-24" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini. Tricesimo anno principatus domini nostri <persName
                            ref="#people/339" key="#Princeps">Guaimarii</persName> gloriosi <rs
                            key="#Princeps">principis</rs>, et decimo anno ducatus eius Amalfi et
                        Syrrenti, et septimo anno principatus et ipsorum ducatuum domini <persName
                            ref="#people/4105" key="#Princeps">Gisulfi</persName> eius filii eximii
                        principis et ducis, mense augusto, prima indictione. Nos <persName
                            ref="#people/4112">Paldulfus</persName> germanus, filius domini
                        Guaimarii invictissimus princeps et dux et filius bone memorie domini
                        Guaimarii principis, clarefacio quoniam mihi est pertinente abere rebus in
                        loco <placeName ref="#places/3495" key="#Villages/settlements"
                            >Palma</placeName>, nostra pertinentia que est infra Salernitane finibus
                        et ipsa res sunt <rs key="#Landed_possessions">petie quadtuor que sunt cum
                            arbustis vitatis et holibetis et vacuum</rs>. Prima petia est in locum
                        ubi propio Rofano dicitur, abet finis de uno latere fine via que pergit ad
                        castellum de ipso loco Palma, de alio latere et de uno capite fine <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3005" key="#Monasteries">Sancte Dei
                            genitricis semperque Virginis Marie que constructa esse videtur ad illam
                            Speluncam</orgName>, a super Ercica, iusta <placeName key="#Mountains"
                            ref="#places/3494">Monte Besubeo</placeName>, adque monasterium <orgName
                            ref="#juridical_persons/3013" key="#Churches #Monasteries">Sancti
                            Salvatoris</orgName> quod constructum est in locum qui dicitur
                            <placeName ref="#places/4011" key="#Villages/settlements"
                            >Vallu</placeName> ultra <rs key="#Rivers">flubio</rs>
                        <placeName ref="#places/3496" key="#Rivers">Dragonareo</placeName>, de alio
                        capite est fine terra Romani sclavi. Secunda petia ibique loco Rofano, abet
                        fines de uno latere et de uno capite terra suprascripti monasterii et de
                        alio latere finis iamdicti monasterii, et de alio capite finis ecclesie
                        Sancti Martini et pertanget in fine terre ex dicti monasterii. Tertia petia
                        in ipso loco ibi dicitur Adcaba, que est per ec fines da una parte fine . .
                        . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . presbyteri. et pertangit ad finem
                        de hominibus de <placeName ref="#places/3497" key="#Villages/settlements"
                            >Carbonara</placeName> de alia parte fine suprascripti domini nostri
                        Guaimarii et pertanget in fine de hominibus de Liciniana. et de uno capite
                        fine de Mannilla de carbonaria . . . . et de alia parte fine via <placeName
                            ref="#places/3499" key="#Roads">Lauritana</placeName>. Quarta petia in
                        ipso loco ubi dicitur ad Campum da Sanctu Salbatore qui abet finis de una
                        parte fine suprascripti monasterii, de alia parte fine de hominibus de
                        Carbonara, de uno capite fine via pubblica, de alia parte fine Luperisi et
                        pertanget in fine de hominibus de Toraczanum. Hec autem supradicte quadtuor
                        petie de terris per supradictos fines congruum est mihi qui supra Paldulfus
                        commutationis hordine, dare et tradere domino <persName ref="#people/4126"
                            key="#Abbots">Stefano</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbati</rs> supradicti monasterii pro parte prefati
                        monasterii, et ideo, sicut mihi congrum est, mea bona bona bolumtate per
                        supradictorum gloriosorum principum et ducum cuius pertinet . . . . . . . .
                        . . . . . . . . , coram presentia Amati iudici quem supradicta gloriosa
                        potestas missum suum inter nos dirigendum quam et ante subscriptos idoneos
                        homines qui inter nos essendum convocavimus, commutationis hordine tradidi
                        tivi domino Stefano venerabilis abbas inclite supradicte quadtuor petie de
                        terris per supradictos fines cum omnia intra ipse quadtuor petie . . . . . .
                        . . . . . . . . pertinentiis et cum vice de viis suis . . . . . . . . . . .
                        . . . . . . . . pars suprascripti vestri monasterii integram suprascriptam
                        meam traditionem habeatis et de eas faciatis omnia quod volueritis. Et
                        propter confirmationem uius commutationis per hanc cartam per absolutionem
                        supradicte gloriose potestatis ante ipsum Amatum iudicem suscepi . . . . . .
                        . . quadtuordecim chartule que declarate sunt in ipsa carta que abet
                        firmatam retinuerunt inclitas omnes rebus suprascripti vestri monasterii que
                        est in locum <placeName ref="#places/4700" key="#Villages/settlements"
                            >Caballara</placeName>, finibus Salerni, qualiter . . . . . . . . . .
                        continunt ipse quadtuordecim cartule. Et quas et quantum, ad pars
                        suprascripti vestri monasterii est pertinens per totas fines et pertinentias
                        de ipsum locum Cabellara, integrum . . . . . . . . . . . . . abbate
                        commutationis hordine suscepi una tecum adesset advocator predicti vestri
                        monasterii ea ratione ud semper ego qui supra Paldulfus et meos heredes
                        abeamus ipse quadtuordecim cartulas de inclitis supradictis rebus de ipsum
                        locum Cabellara et cum omnibus intra ipsam rem . . . . . . . . . pertinenti
                        et cum vice de viis suis cum omnia quas continunt . . . . . . . . exinde
                        quicquid voluerimus. Et <rs key="#Convenientia">per convenientia</rs>
                        guadiam dedi ego qui supra Paldulfus tibi predicto domino abbate et
                        fideiussorem tibi posui <persName ref="#people/4125">Guaiferius</persName>
                        filius quondam Gisulfi comitis, et pro guadia obligo me ego qui supra
                        Paldulfus et meos heredes semper defendere tivi et dicto domino abbati et at
                        tuos successores et at pars predicti vestri monasterii inclitam supradictam
                        meam traditionem . . . . . . . . . . . . . . . . tradidi ab omnibus ominibus
                        et partibus . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . monasterii per
                        vos ipsos aut per se defensores esse volueritis . . . . . . . . . . . . . .
                        . . et potestatem habeatis qualiter volueritis cum omnes . . . . . . . . . .
                        . . . . . . . . . . . defendere volueritis. Et si sicut superius legitur ego
                        et meos heredes tivi predicto domino abbati et at tuos successores non
                        adimplemus et suprascripta rebus exinde remobere aut contradicere
                        quiesierimus, per ipsam guadiam componere obligo me supradictus Paldulfus et
                        meos eredes tivi supradicto domino abbati et ad tuos successores seu at pars
                        suprascripti vestri monasterii <rs key="#Penalty">trecentos auri solidos
                            constantinos</rs> . . . . . . . . . . . rogavimus te <persName
                            ref="#people/4121" key="#Writer">Iohannes</persName> scribere + Ego qui
                        supra <persName ref="#people/4122" key="#Witness #Judge">Amatus</persName>
                        <rs key="#Witness #Judge">iudex</rs>. + Ego <persName ref="#people/4123"
                            key="#Witness #Notary">Romualdus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> me subscripsi. + Ego <persName
                            ref="#people/4124" key="#Witness #Notary">Madelmo</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> me subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1854, IV, doc. n. 390, pp. 325-327; RNAM 2011, IV, doc. n. 390, pp. 406-408
                    (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I <foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign> (RNAM), furono editi per
                    la prima volta a Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando
                    II di Borbone. Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni
                    703-1131 che facevano parte dell’originario grande fondo dei <foreign>Monasteri
                        soppressi</foreign>, incendiato nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da
                    un reparto tedesco in ritirata, in cui andò perduta la documentazione più antica
                    dell’Archivio di Stato di Napoli e di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati
                    poi tradotti in italiano da Giacinto Libertini e ripubblicati dall'Istituto di
                    Studi Atellani nel 2011.</p>
                <p>Al febbraio 1048 risale un altro documento di permuta tra Pandolfo di Capaccio e
                    Stefano abate del monastero di Santa Maria <foreign>ad Spelunca</foreign>  (cfr.
                        <foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign>, IV, doc. n. 388, pp.
                    320-322).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
