<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, IV.12</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc39</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0911-10-28">
                                <note type="displayed_date">911 October 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-02-12" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. Berengarius rex. Noverit omnium fidelium sanctae Dei Aecclesiae nostrorumque presentium scilicet ac futurorum industria, eo quod Anselmus comes Veronensis per cartulam oblationis monasterio Beati Silvestri sito Nonantulas contulerit pro remedio animae nostrae et suae curtem quae dicitur Duas Robores et predia quaedam locata in portu et fundo Rovescello una cum capella ibidem in honore sancti Zenonis edificata finibus Veronensium sub integritate, sic ut nos dudum nostrae largitatis precepto eidem Anselmo comiti iure proprietario concessimus, ac per hoc duo prefati monasterii venerabiles monachi, Petrus videlicet presbiter et Johannes diaconus, per Odelricum nostrum karissimum fidelem et nobilem virum suppliciter nobis innuerunt petentes nostrae pietatis clementiam, ut eandem cartulam oblationis simul cum prefata curte Duas Robores et predia sita Rovescello pariter cum iam dicta capella ad honorem beati Zenonis constructa in integrum, sicut nos hactenus pretaxato Anselmo comiti per nostrum donavimus preceptum, ita divino amore succensi nostrae confirmationis titulo corroborare dignaremur. Quorum precibus acclinati, eandem curtem Duas Robores cum omnibus appenditiis suis, casis videlicet, terris, vineis, campis, pratis, pascuis, silvis, salectis, sationibus, aquis aquarumque decursibus, molendinis, piscationibus, districtionibus, simul cum prediis et capella in Rovescello adiacentibus, cum theloneis, ripaticis et publicis vectigalibus in integrum, prout nos prefato Anselmo comiti contulimus proprietario iure et idem Anselmus per suae oblationis cartulam predicto monasterio contulit, per hoc nostrum regale preceptum confirmamus eidem monasterio usque im perpetuum ad habendum et commutandum, quatenus abbas eiusdem monasterii qui in tempore prefuerit ita licenter omnia superius comprehensa teneat, vindicet tamquam alia iura sui monasterii, totius potestatis contradictione et inquietudine remota. Si quis igitur hoc nostrae confirmationis preceptum infringere vel violare temptaverit, sciat se compositurum auri optimi libras centum, medietatem camerae nostrae et medietatem prefato monasterio Sancti Silvestri eiusque rectoribus. Quod ut verius credatur et diligentius observetur, manu propria roborantes de anulo nostro subter insigniti iussimus 
                        Signum domni Berengarii serenissimi regis.
                        Johannes notarius iussu regio recognovi et subscripsi.
                        Data .v. kal. novemb., anno dominicae incarnationis .dccccxi., domni vero Berengarii serenissimi regis xxiiii. indictione .xv. Actum Papie. in Christi nomine feliciter, amen. 
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 214-216, n. LXXIX.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
