<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa  XXVI, n. 33</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3718</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1005-05">
                                <note type="displayed_date">1005 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Teano (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-25" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi Dei eterni, tertio decimo anno
                        principatus domni <persName key="#Princeps">Laidolfi</persName> gloriosi <rs
                            key="#Princeps">principis</rs>, mense magio, tertia indictione. Dum nos
                        <persName key="#Judge"><name ref="Iohannes"
                            >Iohanne</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>
                        <placeName
                            key="#Cities #Judge #Assembly #Cells/hermitages #Landed_possessions #Roads #Tower #Estate_supervisors"
                            ref="#places/174">Teanense</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitati</rs> essemus intus eadem civitate et erga nos
                        adessent <rs key="#Assembly">plures viros</rs> inter altercantes iudicando
                        definiendas causationes. Quadam autem die nostro venit iudicio <persName
                            key="#Other_clerics" ref="#people/2924">Iaquintus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> filius eiusdem <persName
                            key="#Other_clerics"><name ref="Iaquintus">Iaquinti</name></persName>
                        clerici de praedicta civitate ex parte etenim altera venit Passaro <rs
                            key="#Deacons">diaconus</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs> atque
                        praepositus <rs key="#Cells/hermitages">cella</rs>
                        <orgName key="#Cells/hermitages #Monks #Estate_supervisors" ref="#juridical_persons/2339">Sancti
                            Benedicti</orgName> quae aedificata est intus eadem civitate subdita
                        autem <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Cells/hermitages #Abbots"
                            ref="#juridical_persons/84">Sancti Benedicti</orgName> de <rs
                            key="#Mountains">monte</rs>
                        <placeName key="#Mountains #Monasteries" ref="#places/109">
                            Casino</placeName>, ubi nunc Deo auxiliante vir veatissimus domnus
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/2404">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Abbots">abba</rs> praeest, erga secum habendum <persName><name
                                key="#Advocatus" ref="Radoaldus">Radoaldum</name></persName>
                        <rs key="#Advocatus">advocatorem</rs> suprascripti monasterii pro
                        definiendum inter se altercatione illa quod ante os dies ipse qui supra
                        Iaquintus clericus praeposuerat contra pars suprascripti monasterii de <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> quae esse videtur foras ista
                        civitate subtus forma huius civitatis, quae pertinentes esse videtur ipsius
                        monasteri, quae habet finis de una parte fini <rs key="#Roads">via
                            publica</rs> quae est silice quae pergit ad aquaria; de alia parte alia
                        via publica, quae venit ad praedicta civitate secu spede de turre majore
                        huius civitatis et pergit ante ipsa forma; de tertia parte terra <rs
                            key="#Bishops">episcopo</rs>
                        <orgName key="#Bishops">Sancti Terentiani</orgName>, quae dicitur <placeName
                            key="#Landed_possessions">campu Sancti Erasmi</placeName>, ut vadit per
                        piede de cripte antike, quae aedificatae sunt secus ipsu campu, et ab ipse
                        cripte ut vadi vadit directe circa <placeName key="#Landed_possessions"
                            >terram Sancti Augustini</placeName>, et coniunget in iam dicta priore
                        via quae est silice; de quarta parte de super a parte de <rs key="#Tower"
                            >turricella</rs> noba fine via, quae descendit a praedicta secunda fine,
                        quae est via publica, et coniunget in iam dicta via publica, quae est
                        silice, et per ipsa quarta parte in trabersum habet passus octo ad mensuram
                        de passu qui fuit <persName key="#Gastaldus/vicegastaldus"><name ref="Lando"
                            >Landoni</name></persName> seniori <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus"
                                >castaldei</rs> mensuratum. Propter
                        quod ipse qui supra Iaquintus clericus causaberat contra parts suprascripti
                        monasterii dicendo ut infra iamdictis finis et mensuris secus ipsa silice et
                        iam dicta quarta parte via fuise publica, quae ei pertinentes esse deberet
                        per datum domni <persName key="#Count"><name ref="Gisulfus"
                            >Gisolfi</name></persName> <rs key="#Count">comiti</rs> secundum sua <rs key="#Cartula"
                            >cartula</rs> quod inde ei emiserat,
                        quod ille ibidem ostenderat esset continente. Et ipse qui supra <persName key="#Prevosts" ref="#people/2925">
                            Passarus</persName>
                        praepositus pro pars suprascripti monasterii cum eodem advocatorem negaberat
                        dicendo ut talia verum nunquam esset sed praedicta indicata terra et ab ipsa
                        quarta fine ut mensurata est pars suprascripti monasterii per triginta annos
                        possedint, et iuxta consuetudinem ipsius monasterii, quae iam per triginta
                        annos habet <rs key="#Estate_supervisors">scariones</rs> ipsius monasterii firmare poteret per sacramentum ad
                        evangelio, ut pars suprascripti monasterii eadem indicata et mensurata terra
                        per triginta annos possedissent. Et ipse qui supra Iaquintus clericus a nos
                        interrogatus manifestabit dicendo ut de causa ipsa nullam approbationem
                        facere poteret ille. Ideo nos qui supra iudex dum vidimus ac veraciter
                        cognobimus quomodo pars suprascripti monasterii eadem terra possidebat, et
                        cognita erat ipsa eius possessio propterea secundum consuetudinem
                        suprascripti monasterii. Et qualiter ipse qui supra Iaquintus clericus sibi
                        elexit ambarum partes eos guadiare fecimus tal tinore, ut ipse qui supra
                        Iaquintus clericus pligaret se cum evangelio. Et ipse qui supra Passarus
                        praepositus pro pars suprascripti monasterii pligaret tres scariones iam
                        dicti monasterii et faceret illi ei iurare ad ipsa evangelia dicendo per
                        sacramentum, ut superius dicta indicata et mensurata terra, ut ab ipsa
                        quarta fine mensurata est pars supradicti monasterii per triginta annos
                        possedissent, et per ipsa sacramenta causationes ipsa inter eis finita esset
                        in omnibus, et detaliter inter se complendum, mediatores inde inter se
                        posuerunt et abierunt; in constituto denique quod inter se posuerunt ambarum
                        partes innostra qui supra iudici presentia reconiuncti fuerunt erga nos
                        adessent denique plures viros. Ipse qui supra Iaquintus clericus a sua parte
                        paratus erat cum sancta Dei evangelia propter ipsa iam dicta sacramenta
                        recipiendum, quam et ipse qui supra Passarus diaconus et monachus atque
                        praepositus per partem superius dicti monasterii paratus erat cum eodem
                        advocatorem iam dicti monasterii, et habebat ibidem pligatos tres scariones
                        suprascripti monasterii, nomina eorum <persName key="#Estate_supervisors #Witness"><name ref="Lobinus">
                            Lobinum</name></persName> et 
                        <persName key="#Estate_supervisors #Witness"><name ref="Sellictus">Sellictum</name></persName> et 
                        <persName key="#Estate_supervisors #Witness"><name ref="Martinus">Martinum</name></persName>,
                        propter sacramenta illi faciendum de superius dicta terra, qui continuo a
                        parte ipsius Iaquinti clerici ipsi iamdicti tres scariones praefati
                        monasterii, ides Lubino et Sellicto et Martino, per singuli tangendo ipsa
                        evangelia et dicendo ei per sacramentum ut superius dicta idicata et
                        mensurata terra, ut ab ipsa quarta pare mensurata est pars supradicti
                        monasterii per triginta annos possident, et ita est causatio ipsa inter
                        ipsum qui supra Iaquintum clericum et inter pars suprascripti monasterii per
                        ipsa sacramenta finita et deliberata in omnibus. Dum nos qui supra Iohannes
                        iudex taliter ea omnia, quae superius legitur ante nos acta et finita
                        conspiceremus iudicabimus ut a nunc et semper pars superius dicta per finis
                        indicata et mensurata terra, absque omni contrarietate et molestatione
                        superius dicti Iaquinti clerici et de eius heredibus vel cuiuscumque homini
                        contradictionem. Et pro recordandum in perpetuum ea omnia quae superius
                        legitur et pro securitate supradicti monasterii et de eiusque abbatibus
                        atque rectoribus, nos qui supra iudex hunc iudicatum exinde ad pars
                        suprascripti monasterii eisimus, quem tibi 
                        <persName key="#Other_clerics #Notary"><name ref="Martinus">Martini</name></persName> 
                        clerico et <rs key="#Notary">notario</rs>
                        scribere iussimus, eo quod interfuistis. Actum Teanense. Ego qui supra
                        Iohannes iudex.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1733: 88-89; Leccisotti 1971: 305-306, n. 33.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
