<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa  X, n. 31</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3709</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1004-02-20">
                                <note type="displayed_date">1004 February 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-23" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            ref="#people/407" key="#Princeps">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langovardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Cum
                        principalis excellentia petitione dilecti sui petenti clementer favet,
                        igitur noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac futurorum
                        sagacitas, quia <persName ref="#people/2489" key="#Abbesses"
                            >Sichelgaita</persName> venerabilis <rs key="#Abbesses">abbatissa</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <rs key="#Nuns/sanctimoniales">puellarum</rs> vocabulo <orgName
                            key="#Monasteries #Abbesses
                            #Nuns/sanctimoniales"
                            ref="#juridical_persons/97">Sanctae Dei genitricis Mariae</orgName>,
                        quae nominatur ad <placeName key="#Monasteries" ref="#places/193"
                            >Cingla</placeName> nostram obsecravit excellentiam, ut ob amore
                        omnipotentis Dei concederemus et confirmaremus in predictum monasterium, in
                        qua nunc illa preest, omni <rs key="#Imperial/royal_diploma
                            #Marquis’/ducal/princely_diploma">precepta</rs>
                        que in eodem monasterium concess atque firmata sunt, sive ab imperatoribus,
                        seu regibus, vel a ducibus, vel principibus cum omni continentia quae
                        continunt, et omnes scriptiones et moniminas eidem monasterii pertinentes et
                        cum omnia quae contininent, ut quemammodum ibi prelegitur, ita in omnibus
                        nos in prephatum monasterium confirmaremus. De quibus petiit a nostra
                        excellentia per <persName ref="#people/2490" key="#Count #Intercessory"
                            >Landolfum</persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs> dilectum parentem nostrum, ut firmitatis
                        apices prephati monasterii exinde fieri iuberemus, cui pettitioni libenter
                        assensum prebentes, hos firmitatis apices prephati monasterii fieri iussimus
                        exinde, per quos omnino sanctimus et perpetualiter habendum nostris et
                        futuris temporibus concedimus, atque confirmamus in prephatum monasterium
                        omne praecepta quae ei ab imperatoribus, vel a ducibus, seu regibus, vel
                        principatibus concessa, atque firmata sunt, una cum cunctis scriptionibus,
                        et moniminas prephati monasterii pertinentes, un quemammodum in ipsa
                        precepta continet, et in ipsis scriptionibus, et monimina scriptum
                        repperitur, et prelegitur ita in omnibus inviolabiliter maneant in ipsum
                        prephatum monasterium in isa ratione, quae in ipsis prelegitur concessum
                        atque firmatum. Ea scilicet ratione omnia prescripta precepta et
                        scriptionibus et moniminas cum omnia quae in ipsis legitur et cum omni
                        continentia, que continunt in eodem prephatum monasterium concessimus, atque
                        confirmavimus ad possessionem prephati monasterii ad habendum et
                        possidendum, et faciendum pars prephati monasterii legaliter omnia, quae ei
                        placuerit absque contrarietate comitis, castaldeis, iudicis, vel sculdhais,
                        aut cuiuscumque persona hominis contradictione, vel inquietudine, set
                        perpetualiter ipse prephato monasterio firmiter illut habeat nemine ei
                        exinde in aliquo contraria ingerente. Quod si quispiam hanc nostram
                        concessionem in quomodocumque violare praesumpserit, sciat se ad partem
                        prephati monasterii compositurus auri libras centum, et haec nostra
                        concessio in omnibus quae continet firma permaneat in perpetuum. Ut autem
                        haec nostra concessio verius observetur manu propria scripsimus et ex anulo
                        nostro subter iussimus sigillari. Signum domni Landolfi excellentissimi
                        principis (M). <persName key="#Other_clerics #Professional_writer"
                            ref="#people/4462">Adeodatus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clerice</rs> et <rs key="#Professional_writer"
                            >scriba</rs> ex iussione supradictae gloriosae potestati scripsi. Data
                        undecimo kalendas mariti, anno quinto principatu domni Landolfi gloriosi
                        principis, indictione secunda. Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1733: 32; Leccisotti 1965: 45, n. 31; Voigt 1902: 70, n. 210.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
