<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa  LXVI, n. 1</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3705</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0960-03">
                                <note type="displayed_date">960 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-21" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri iesu christi. Bicesimo primo anno principatus
                        domni nostri <persName ref="#people/156" key="#Princeps">Landolfi</persName>
                        gloriosi <rs key="#Princeps">principis</rs> et septimo decimo anno <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfi</persName>, quam et secundo
                        anno principatus domni <persName key="#Princeps" ref="#people/315"
                            >Landolfi</persName> excellentissimis principibus eius filiis, mense
                        martio, tertia indictione. Dum nos <persName key="#Judge"><name
                                ref="Arechis">Arechisi</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>
                        <rs key="#Cities">cibitatis</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuane</placeName> essemus
                        iudicandum et definiendum causantibus die quadam erga nobiscum adessent
                        ceteris viris venit nostro iudicio domnus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/309">Aligernus</persName> venerabilis <rs key="#Abbots"
                            >abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots #Landed_possessions #Mountains #Rivers"
                            ref="#juridical_persons/84">Sancti Benedicti</orgName> situs in <rs
                            key="#Mountains">monte</rs>
                        <placeName key="#Monasteries #Mountains" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName> erga secum habendo <persName
                            key="#Other_clerics #Notary #Advocatus" ref="#people/2469"
                            >Petrum</persName>, clericum et notarium, <rs key="#Advocatus"
                            >abbocatorem</rs> predicti sui monasterii ex parte etenim altera venit
                        homo nomine <persName><name ref="Rodelgrimus">Rodelgrimus</name></persName>
                        filius quodam <persName><name ref="Lupus">Lupi</name></persName> qui fuit
                        natibo de <placeName ref="#places/2795">Aquino</placeName>, qui cum venisset
                        et esset reconiuncti. Tunc ipse qui supra Rodelgrimus contra supradictum
                        domnum Aligernum abbatem hostensit unam abbrebiaturam in qua erant scripte
                        terre in <rs key="#Fines">finibus</rs>
                        <geogName key="#Fines #Landed_possessions #Lakes #Mountains #Rivers"
                            ref="#estates/142">Aquino</geogName> per has fines: idest <rs
                            key="#Landed_possessions">terre</rs> habentes fines ab una parte fine
                            <placeName key="#Rivers">Rapidu</placeName>, de alia parte fine ipsu
                            <placeName>Carnellu</placeName>, de tertia parte fine ribo qui dicitur
                        de <placeName key="#Rivers">Marotza</placeName>, et fine <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/686">Farnietu</placeName>, et fine <rs key="#Lakes"
                            >lacum</rs> qui nominantur de <placeName key="#Lakes"
                            >Radeprando</placeName> et quomodo uadit usque in silice, de quarta
                        autem parte fine ipsa silice. Ipsa alia terra per has fines quomodo incipit
                        de ipsa Cosa et salit per ipsum montem qui dicitur <placeName
                            key="#Mountains">Sancti Donati</placeName> , per media serra et quomodo
                        descendit super ipsi <placeName key="#Mountains">monticelli de
                            Marri</placeName> , et vadit ad ipsi pleski, qui sunt ad pede de ipsu
                        monte de <placeName key="#Rivers">Balba</placeName>, et quomodo vadit inde
                        per <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/684">Duos Leones</placeName>, et inde salit per ipse serre
                        super <placeName ref="#places/2325"
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            >Casale</placeName> et inde descendit per ipsu monte super ipsa
                            <placeName
                            key="#Mountains #Rivers #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/682">Billa de Gariliano</placeName>, et inde uadit ad ipsum
                        plescum qui nominatur <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/683">Grupta Imperatoris</placeName> usque ad ipsum flumen.
                        Et causare contra eum cepit dicendo ut pars superius dicti eius monasterii,
                        infra predicte fines que ipsa abbrebiatura continebat, haberet et possideret
                        terris que ipsius Rodelgrimi pertineret per hereditationem genitori et abii
                        sui et de aliis parentibus suis querebat exinde ab eo audire responsum et
                        secundum lege exinde cum eo finem facere ipse qui supra domnus Aligernus
                        abbas erga secum habendo predictum abbocatorem suum hec auditus dixerunt ut
                        pars predicti sui monasterii legibus haberet et possideret integre superius
                        dicte terre que predicta <rs key="#Breve/memoratorium">abbrebiatura</rs>
                        continebat que ipse Rodelgrimus hostendebat. Eo quod dicebat ut pars
                        suprascripti sui monasterii ipse iam per triginta annos possedissent. Et
                        talem se dicebat exinde secundum lege per testes poterent facere
                        probationem. Nos uero qui supra Arechisi iudex cum talia audiuimus. Diximus
                        ipsius Rodelgrimi ut diceret nobis si haberet de predictis terris
                        scriptiones aut si poteret secundum lege comprobare quomodo se infra
                        supradicte finis terris haberent. Ille quo auditus manifestabit ut
                        scriptiones exinde non haberet nec talia secundum lege comprobare poteret.
                        Ideo nos qui supra iudex iudicabimus et per nostrum iudicium eos guadiare
                        fecimus tali tenore quatenus ipse qui supra Rodelgrimus plicaret se cum lege
                        et ipse qui supra Aligernus benerabilis abbas pro pars suprascripti sui
                        monasterii faceret ei per testes talem consignationem secundum lege, ut
                        singulo ad singulos ipsi testes eius teneat in manum supradictam
                        abbrebiatulam quam ipse Rodelgrimus hostenserat et testificando dicant
                            <foreign>sao ke kelle terre per kelle fini qui ki contene trenta anni le
                            possette parte Sancti Benedicti</foreign> et firmarent testimonia ipsa
                        secundum lege per sacramenta. Et de taliter inter se complendum mediatore
                        inter se posuerunt et abierunt. In consituto vero quod inter se positum
                        habuerunt pariter ambarum partes nostra qui supra Arechisi iudici presentia
                        sunt reconiuncti ipse Rodelgrimus a parte sua paratus erat cum evangelia
                        bolendo a predictum uenerabilem abbate predicta testimonia et ipsa
                        sacramenta recipere et iam dictus domnus Aligernus abbas pro parte
                        suprascripti sui monasterii paratus erat cum hos testes suos. Idest
                            <persName key="#Deacons #Monks"><name ref="Teodemundus"
                                >Teodemundum</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconum</rs> et <rs key="#Monks">monachum</rs> et
                            <persName key="#Other_clerics #Monks"><name ref="Mari"
                            >Mari</name></persName> clericum et monachum et <persName
                            key="#Other_clerics #Notary"><name ref="Garipertus"
                            >Garipertum</name></persName> clericum et notarium et cum
                        sacramentalibus legitimis volendo ipsius Rodelgrimi predicta testimonia dare
                        et secundum lege per sacramenta firmaret. Cumque nos qui supra iudex taliter
                        eos per partes secundum lege paratos conspiceremus. Sicut nobis iussum fuit
                        a predicto domno Landolfo glorioso principe, ut predicta testimonia exinde
                        nos reciperemus. Interrogabimus predicti testes ut si inde venissent pro
                        pars suprascripri monasterii testimonia reddendum indicarent nobis. Illi quo
                        auditi dixerunt ut inde venissent et quod rectum exinde scirent indicarent
                        nobis et tunc fecimus eos separari ab imbicem predictum Teodemundum diaconum
                        fecimus duci in partem unam, et suprascriptum Garipertum clericum et
                        notarium duci in parte alia, predictum Mari clericum et monachum ante nos
                        stare fecimus, quem monuimus de timore domini ut quod de causa ipsa
                        veraciter sciret indicaret nobis. Ille autem tenens in manum predicta
                        abbrebiatura que suprascripto Rodelgrimo hostenserat et cum alia manu
                        tetigit eam et testificando dixit <foreign>sao ke kel le terre per kelle
                            fini que ki contene trenta anni le possette parte Sancti
                            Benedicti</foreign>. Deinde ante nos benire fecimus predictum
                        Teodemundum diaconum et monachum quem similiter monuimus de timore domini,
                        ut quidquid de causa ista veraciter sciret diceret ipsos. Ille autem tenens
                        in manum pre dicta abbrebiatura et cum alia manu tangens eam et testificando
                        dixit <foreign>sao ke kelle terre per kelle fini que ki contene trenta anni
                            le possette parte Sancti Benedicti</foreign>. Nobissime autem fecimus
                        ante nos benire suprascriptum Garipertum clericum et notarium et ipsum
                        similiter monuimus de timore domini, ut quod veraciter sciret de causa ista
                        diceret eos. Ille autem tenens in manum suprascriptam abbrebiaturam et
                        tetigit eam cum alia manu et testificando dixit <foreign>sao ke kelle terre
                            per kelle fini que ki contene trenta anni le possette parte Sancti
                            Benedicti</foreign>. Cumque taliter toti tres quasi ex uno ore exinde
                        testificassent. Posita ipse qui supra Rodelgrimus ipsa evangelia iuraberunt
                        ei toti tres predicti testes singulo ad singulos tangentes ipsa euangelia et
                        dixerunt per sacramentum ut sic esset ueritas. Sicut illi de causa ista
                        testimonium reddiderunt. Ipsi vero reliquos sacramentales qui exinde pro
                        pars suprascripti monasterii iurare debuerunt. Noluit ipse Rodelgrimus eos
                        recipere set per fustem ipsos predicti domno abbati donabit et launegilt
                        exinde ab eo recepit <rs key="Meritum/launechild">mantellum</rs> unum in
                        omni decisione et in ea ratione, ut si aliquando ipse Rodelgrimo vel eius
                        heredes hanc dationem aliquando per qualecumque ingenium dirrumpere vel
                        remobere quesierint centum bizantios solidos pena se et suos heredes eidem
                        domno abbati et ad successores suos et pars suprascripti monasterii
                        componere obligauit. Et eadem donatio firma permaneat semper. Dum nos qui
                        supra Arechisi iudex taliter ante nos hec omnia supradicta facta et perfecta
                        conspeximus. Pro recordandum im perpetuum ea omnia qualiter superius gesta
                        sunt quam et pro securitate suprascripti monasterii et de eius abbatibus
                        atque rectoribus de iam dictis terris. Hunc emisimus iudicatum quod tibi
                            <persName key="#Notary"><name ref="Adenolfus">Adenolfo</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> qui ibi fuisti scribere iussimus. + Ego qui
                        supra Arechisi iudex. + Ego Atenolfus. + Ego <persName
                            key="#Notary #Other_clerics #Witness"><name ref="Petrus"
                            >Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et notarius. + Ego <persName
                            key="#Notary #Witnes"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        notarius .</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 68-69; Mancone 1960: 9-10; Cilento 1960b: 63-66; Leccisotti 1974: 360, n. 1.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Whitten 2013</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
