<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa  X, n. 10</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3710</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1032-04-12">
                                <note type="displayed_date">1032 April 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-23" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2445">Paldolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2450">Paldolfus</persName> pater et filius
                        divina favente clementia gentis Langovardorum <rs key="#Princeps"
                            >principes</rs>. Cum principalis excellentia dilecti petenti clementer
                        digne tribuuntur, qua propter noverit omnium <rs key="#Assembly">fidelium
                            nostrorum</rs> presentium scilicet ac futurorum sagacitas, quia
                            <persName key="#Count" ref="#people/2457">Adenolfus</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> filii quondam <persName key="#Count"
                            ref="#people/2458">Adenolfi</persName> comitis, et <persName
                            key="#Count" ref="#people/2462">Iohannes</persName> comes filius quondam
                            <persName key="#Count" ref="#people/2461">Landolfi</persName> comitis,
                        et <persName key="#Count" ref="#people/2459">Petrus</persName> comes filius
                        quondam <persName key="#Count" ref="#people/2460">Landoni</persName>
                        comitis, et <persName key="#Count" ref="#people/2464">Adenolfus</persName>
                        comes filius quondam <persName key="#Count" ref="#people/2465"
                            >Landoni</persName> comitis, qui clamabatur Caputo. Dilectis nostris
                        parentibus et qui sunt <geogName key="#Count" ref="#estates/142"
                            >Aquinensis</geogName> comitibus obsecraverunt nostram clementiam,
                        quatenus ob amore Dei omnipotentis et animarum nostrarum mercedis per
                        nostrum roboreum praeceptum concederemus atque confirmaremus in <rs
                            key="#Monasteries">coenobio</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots #Lakes #Rivers #Riverbed #Forests #Mills #Castle #Churches #Marshes/lagoons/tombolos #Landed_possessions"
                            ref="#juridical_persons/84">Beati Benedicti</orgName> confessoris
                        Christi situs in <rs key="#Mountains">monte</rs>
                        <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Monasteries #Castle #Mountains" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName>, ubi vir venerabilis <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/2438">Theobaldus</persName> nomine <rs key="#Abbots"
                            >abbas</rs> esse videtur, integris omnibus <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris cultis et incultis</rs> , montibus et collibus, platiebus, <rs
                            key="#Rivers">aquis</rs>, <rs key="#Riverbed">aquarumque decursibus</rs>
                        , <rs key="#Forests">silvis</rs> ac <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos"
                            >paludibus</rs> per subscriptas indicatas fines de quibus petierunt a
                        nostris excellenciis, ut firmitatis apices in eodem sancto coenobio exinde
                        fieri iuveremus, per quos omnino sancimus et perpetualiter abendum nostris
                        ac futuris temporibus ob amore Dei omnipotentis eiusque confessoris beati
                        Benedicti atque animarum nostrarum mercedis, per hoc nostrum roboreum
                        praeceptum concedimus et confirmamus in ipso praefato sancto et venerabili
                        monasterio beati Benedicti confessoris Christi situs in monte castro Casino
                        infra subscripte fines, in qua monte suprascripto castro Casino esse
                        videtur. Idest integris omnibus terris ipsis cultis et incultis, montibus et
                        collibus, atque planitiebus, aquis, aquarumque decursibus, sylvis, hac
                        paludibus per has fines, sicut incipit ab ipso <placeName key="#Mountains"
                            >Carnello</placeName>, et ascendit per aquam quae dicitur <placeName
                                key="#Rivers" ref="#places/2850">Bantra</placeName>, usque in rivo
                            <placeName key="#Rivers">Sicco</placeName>, et ascendit per eodem rivo
                        usque in furcam <placeName
                            key="#Rivers #Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/694">Sancti Martini</placeName>, et inde ascendit per ipse
                        serre, et vadit in monte qui dicitur <placeName key="#Mountains"
                            >Cisino</placeName>, et quomodo vadit in pesclu qui vocatur <placeName
                            key="#Mountains" ref="#places/681">Corvaru</placeName>, et quomodo vadit
                        per ipse serre, et pervenit ad furcam quae vocatur <placeName
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches" ref="#places/693">Pubplo</placeName>, et directum vadit
                        ad <rs key="#Lakes">lacum</rs> qui vocatur <placeName key="#Lakes"
                            ref="#places/678">Viticusum</placeName> , et inde vadit at <placeName
                            ref="#places/679"
                            key="#Rivers #Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Aquam Fundatam</placeName>, et ascendit inde in ipsum montem qui
                        vocatur de <placeName key="#Mountains">Sile</placeName>, et quomodo vadit in
                        capite de aqua qua vocatur <placeName key="#Rivers">Rapidu</placeName>, et
                        quomodo ascendit in montem qua vocatur <placeName key="#Mountains"
                            >Cavallu</placeName>, et vadit directum in montem qua vocatur <placeName
                            key="#Mountains">Rendenaria maior</placeName> et inde per serras
                        montium, et pervenit ad <placeName key="#Mountains">Rendenaria
                            minor</placeName>, et quomodo vadit directum per pedes montium qui
                        vocatur <placeName key="#Mountains">Freselona</placeName>, et vadit in aque
                        que vocatur <placeName key="#Rivers" ref="#places/2813"
                        >Melarino</placeName>, et quomodo salit directum in montem qui nominatur
                            <placeName key="#Mountains">Terre Albe</placeName>, et quomodo vadit per
                        serras montium, et pervenit in montem qui vocatur <placeName
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/680">Vallelucis</placeName>, et quomodo vadit per ipsas
                        serras montium et descendit ad <placeName
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/692">Petram Scriptam</placeName>, et inde ascendit ad serra
                        montis qui dicitur <placeName key="#Mountains">Ordicosa</placeName>, et
                        quomodo vadit per serras montium, et pervenit at pesclora qui dicitur
                            <placeName
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/690">Falconari</placeName>, et quomodo vadit per duos
                        montes ex quibus unus vocatur <placeName key="#Mountains"
                            >Spinacius</placeName> et alter <placeName key="#Mountains"
                            >Porcacius</placeName>, et inde ascendit ad cristas montis qui vocatur
                            <placeName key="#Mountains">Caira</placeName>, et pervenit ipse petre
                        super aqua <placeName key="#Rivers">Vivola</placeName>, et ascendit ad
                        collem qui vocatur <placeName key="#Mountains">Gimburuti</placeName>, et
                        quomodo descendit in <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/689">Quirquintulum</placeName>, et descendit in fossatum
                        iuxta <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/688">Sanctum Damasum</placeName>, et vadit directum in
                        Silice in locum qui dicitur <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/687">Arcu de Giczuli</placeName>, et qualiter pergit ad
                        lacum qui dicitur <placeName key="#Lakes">Radeprandi</placeName>, et
                        qualiter vadit in <placeName ref="#places/686"
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Farnitum</placeName>, et inde qualiter vadit in rivo qui dicitur
                            <placeName key="#Rivers">Marocze</placeName>, et qualiter descendit in
                        fluvio qui dicitur Carnellu, et ascendit per eodem fluvio usque at aquam qui
                        dicitur <placeName key="#Rivers">Cosa</placeName>, et salit per serram
                        montis qui dicitur <placeName key="#Mountains">Sancti Donati</placeName>, et
                        quomodo descendit super ipsi <placeName key="#Mountains">monticelli de
                            Marri</placeName>, et vadit ad ipsi pescli qui sunt ad pede de ipsum
                        monte de <placeName key="#Mountains">Balba</placeName>, et quomodo vadit
                        directum per Duos Leones, et inde salit per ipse serre super Casale, et
                        descendit per ipsum montem super ipse <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/684">Ville de Gariliano</placeName>, et inde vadit ad
                            <placeName key="#Mountains #Landed_possessions #Fiscal_property 
                            #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow 
                            #Allocation_to_churches" ref="#places/683"
                            >Gripta Imperatoris</placeName>, et descendit in fluvio de <placeName
                            ref="#places/2825" key="#Rivers">Gariliano</placeName>, et ascendente
                        per eodem fluvio usquo ad priores fines, una cum integris omnibus castellis
                        quibus sunt infra iam dictos fines, et cum aquis, et <rs key="#Mills"
                            >molendinis</rs>, et <rs key="#Churches">ecclesiis</rs>, caeteraque
                        omnia infra supradictos fines habentes. Simulque et concedimus et
                        confirmamus in eodem sancto monasterio quae a <rs key="#Papal_concession"
                            >pontificibus</rs> sanctae Romanae sedis concessa, data, aut firmata
                        sunt, quam et illut qui pro suae animae redemptione in eodem sancto coenobio
                        se cum rebus suis offeruerunt vel omia et in omnibus quantum a singulis
                        principibus antecessoribus nostris, seu a quibuscumque hominibus ibi
                        concessa atque offerta seu data sunt. Haec omnia ut supra leguntur in eodem
                        sancto coenobio quae infra supradictas indicatas fines in ipso monte castro
                        Casino esse videtur concessimus atuqe confirmabimus at sua suisque
                        abbatibus, custodibus, atque rectoribus possessionem semper existendum
                        absque contrarietate comitibus, castaldeis, seu iudicibus nostris, vel de
                        cuiuscumque persone hominis contradictione vel inquietudine, set a presenti
                        et deinceps perpetuis temporibus praedictum sanctum cenobium eiusque
                        abbates, custodes, atque rectores habeant et possideant omnia supradicta
                        iure quieto faciendo exinde quot voluerint in supradicta ratione,
                        quemadmodum praedicti nostri antecessores gloriosi principes instituerunt
                        atque disposuerunt, quod si quispiam hanc nostram concessionem atque
                        confirmationem nostri praecepti in quomodocumque violari presumpserit sciat
                        se compositurum auri obtimi libras ducentas, medietatem sacro nostro
                        palatio, et medietatem in prefato sancto ac venerabili monasterio, et haec
                        nostra concessio atque confirmatio de quibus continet firma permaneat in
                        perpetuum, quot ut verius credatur diligentiusque ab omnibus observetur hoc
                        praeceptum nostrae largitionis propria manu confirmantes sigilli nostri
                        impressione inferius insigniri iussimus (M). <persName
                            key="#Other_clerics #Professional_writer"><name ref="Alfredus"
                                >Alfredus</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Professional_writer"
                            >scriba</rs> ex iussione praedictae gloriosae potestatis scripsi. Data
                        pridie idus aprelis, anno septimo decimo principatus domni Paldulfi, et anno
                        tertio decimo principatus domni Paldulfi eius filii gloriosis principibus,
                        indictione quintadecima. Actum in <rs key="#Cities #Assembly">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 131-132; Leccisotti 1965: 36, n. 10; Voigt 1902: 71, n. 220</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
