<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa XIV, n. 27</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3703</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0961-07-11">
                                <note type="displayed_date">961 July 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-21" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi dei aeterni. Paldolfus et
                        Landolfus divina ordinante providentia Langovardorum gentis principes. Cum
                        principalis excellentia petitione dilecti sui petenti clementer favet,
                        igitur noverit omnium fidelium nostrorum praesentium scilicet ac futurorum
                        solertia, quia Atenolfus et Landolfus et Landenolfus castaldeis dilectis
                        fratribus nostris nostram obsecraverunt excellentiam, quatenus ob amore
                        omnipotentis Dei et animae nostrae salvatione concederemus in monasterio
                        quae est ecclesia vocabulo domini Salvatori constructa in finibus Tianense
                        in monte qui dicitur Cucuruzu a Galdonem presbyterum, qui nunc in eodem
                        monasterio abbas esse videtur, terra et aqua pertinentes sacri nostri
                        palatii, quae esse videtur in locis ubi dicitur Garilianu, et ubi nomen
                        Baloneu qui esse videtur in castaldato Suessano, qualiter inferius
                        declaramus, de quibus petierunt a nostra excellentia hos firmitatis apices
                        in eodem sancto monasterio exinde fieri iuveremus. Cuius petitionem
                        exaudientes hos firmitatis apices ineodem sancto monasterio fieri iussimus,
                        per quos omnino sancimus et perpetualiter habendum nostris et futuris
                        temporibus pro amore omnipotenti Dei et animae nostrae salute concedimus in
                        supradicto monasterio vocavulo domini salvatoris omnia quae et quantum sacti
                        nostro palatio pertinuit aut pertinent vel pertinente fuerit de iam dicta
                        terra et aqua, quae esse videtur in praedicto castaldato Suessano in locis
                        ubi dicitur Gariliano, ubi nomen Baloneu ipsa terra quae est limata, qui
                        habet fines de unum latu bia publica, et alio latere fine flubio qui dicitur
                        Pretosu, ubi est ipsa griptola qui dicitur Allutendi, aliu capu fine ipsu
                        fossato qui decernit inter haec terra et terra praedicti Galdoni presbyteri
                        et abbatis. Quam et concedimus in supradicto sancto monasterio omnem partem
                        et pertinentiam, quae et quantum sacri nostri palatio pertinuit, aut
                        pertinet vel pertinentes fuerit de integre ipse terrae, quae et quante in
                        praedictis locis praedictus Galdo presbyter et abbas paratas et conquisitas
                        abent. Nec non et concedimus praedicto sancto monasterio aquam et albeum et
                        ripis ex utraque parte de ipso fluvio qui dicitur Traiectus, ubi molina et
                        clausurias, et piscarias, et omnes operationes quae necesse fuerint ad pars
                        iam dicti monasterii ibidem facere, et habere debeant semper pars eiusdem
                        monasterii et eiusque abbatibus et rectoribus absque contrarietate sacti
                        nostri palatii, hoc est a fine de iam dictu ribu qui dicitur Pretusu, et
                        usque in fine de ipsu alvi ribu quae dicitur Bibo, ubi sunt ipse pretae
                        ertae in ea videlicet ratione ea omnia in supradicto sancto monasterio
                        concessimus, ut amodo et semper pars superius dicti monasterii et eiusque
                        abbatibus et rectoribus habeant et possideant omnia supradicta et faciant
                        exinde iuxta legem omnia quae voluerint, ita ut a nullis ex nostris
                        comitibus castaldis, iudicibus, vel sculdais abeat de omnia supradicta pars
                        ipsius monasterii et eiusque abbatibus et rectoribus qualemcumque molestiam
                        aut contrarietatem, set perpetuis temporibus habeant et possideant ea omnia,
                        quae superius legitur in nullo in eodem sancto monasterio in aliquo
                        contraria ingerente. Ut autem haec nostrae concessio verius obserbetur manu
                        propria scripsimus et ex anulo nostro subter iussimus sigillari. Signum
                        domni Paldolfi et signum domni Landolfi gloriosis principibus. (M) (SI)
                        Petrus notarius ex iussione supradictorum potestatis scripsi. Data quinto
                        idus iulii, anno octabo decimo principatus domini Paldolfi et anno tertio
                        principatus domni Landolfi indictione quarta. Actum in civitate
                        Capuana.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1733: 307-308 (date: 971); Leccisotti 1965: 134, n. 27; Voigt 1902: 67,
                    n. 151.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
