<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio Storico Diocesano, Archivio Arcivescovile, Diplomatico, + H
                    35</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3323</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0891-08-21">
                                <note type="displayed_date">891 August 21</note>
                                <note type="dating_elements">Anno d'impero di Guido</note>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-08" who="mviti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Subdeacons"><name ref="Tao">Tao</name></persName>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconus</rs> filio <persName>bone memorie <name
                                ref="Ramingus">Raminghi</name></persName> riceve da <persName
                            ref="#people/214" key="#Bishops">Gherardus</persName>, gratia Dei huius
                        sancte Lucane ecclesie humilis <rs key="#Bishops">episcopus</rs>, per
                        cartula livellario nomine (…), <rs key="#Churches">ecclesia</rs> illa cuius
                        vocabulu est <orgName ref="#juridical_persons/606" key="#Churches">Sancti
                            Martini</orgName>, sita loco et finibus <placeName ref="#places/473"
                            >Lunata</placeName>, ubi dicitur ad <placeName ref="#places/473"
                            key="#Churches">Ursiano,</placeName> pertinentes <rs
                            key="#Mother_churches">episcopatui</rs> nostro <orgName
                            ref="#juridical_persons/68" key="#Mother_churches">Sancti
                            Martini</orgName>; iamdicta ecclesia Sancti Martini in predicto loco
                        Ursiano, una cum casis prope recta ipsa ecclesia cum fundamentis et omne
                        edeficiis vel universis fabricis suis seo curte, orto, terris, vineis,
                        olivis, silvis, virgareis, pratis, pascuis, cultis rebus vel incultis, omnia
                        et in omnibus casis et rebus tam domnicatis quam et massariciis ubique in
                        qualibet locis vel vocabulis ad suprascripta ecclesia Sancti Martini in
                        predicto loco Ursiano est pertinentes in integrum mihi eas (…) dedisti, tali
                        ordinem ut da admodum in mea (…) et <persName><name ref="Ingelbaldus"
                                >Inghalbaldi</name> infantuli</persName>, filio <persName><name
                                ref="Ingelberga">Inghalberghe</name></persName>, et de eius heredes
                        sint potestatem (…) abendi, imperandi, laborare faciendi, meliorandi et
                        nobis eas privato nomine usufructuandi. Obbligo: et in ipsa Domini ecclesia
                        per nostra dispositionem officium Dei et luminaria seo missarum solemnia
                        fieri debeam, et in ipsa casa homines ad residendum et abitandum mittere
                        debeamus (…). Censo: pro omni censum et iustitia exinde tibi vel ad
                        subcessoribus tuis ad pars suprascripti episcopatui vestro Sancti Martini,
                        per singulos annos, in mense decembrio, dare debeamus per nos aut per misso
                        nostro vobis vel ad misso vestro, hic Luca ad suprascripto <rs key="#Domus"
                            >domui episcopatui</rs> vestro Sancti Martini argentum soledos decem de
                        bonos denarios expendiviles, duodecim denarios per singulos soledos
                        rationatos, excepto in isto mense decembrio proximo veniente tantum; et
                        homines illos qui in ipsa casa abitantes fuerit, nos eos a mandato vestro
                        venire faciamus hic Luca legem et iustitiam faciendum tantum (…). Pena:
                        spondeo ego qui supra Tao subdiaconus conponere tibi (…) argentum soledos
                        centum (…). <persName key="#Writer #Witness #Notary"><name ref="Leo"
                                >Leo</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> scrive due <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">cartulas</rs>. Actum <placeName
                            ref="#places/4" key="#Cities #Domus #Mother_churches #Bishops"
                            >Luca</placeName>. </ab>
                    <ab>Sottoscrivono come <rs key="#Witness">testimoni</rs>: <persName
                            key="#Witness #Notary"><name ref="Gausbertus">Cospertus
                            </name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs>, <persName key="#Witness"><name
                                ref="Auripertus">Auripertus</name></persName>, <persName
                            key="#Witness #Scabini"><name ref="Benedictus">Benedicto
                            </name></persName>
                        <rs key="#Scabini">schabino</rs>, <persName key="#Witness"><name
                                ref="Adalbertus">Adalbertus</name></persName>, <persName
                            key="#Witness"><name ref="Teudaldus">Teudaldus</name></persName>,
                            <persName key="#Witness" ref="#people/147"> Lamberto</persName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MDL, 5/2, n. 975, pp. 602-603; ChLA, 86, n. 18, pp. 66-69 </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Sottoscrizioni autografe: Tao subdiaconus (livellario, che mostra una minuscola
                    impostazione essenzialmente carolina), Cospertus notarius, Auripertus (esperto
                    esecutore di una corsiva nuova ispirata a modelli professionali), Benedicto
                    schabinus, Adalbertus, Teudaldus, Lamberto, Leo notarius (scrittore). Sul
                        <foreign>verso</foreign> della pergamena si leggono due note tergali: in
                    basso a sinistra di mano del secolo XI: <foreign>Lib(ellum) de eccl(esi)e
                        S(an)c(t)i Ma(r)tini</foreign> &lt;spazio bianco di ca. cm. 1> <foreign>d(e)
                        Lunata</foreign>; e di mano del secolo XIII: <foreign>Ord(inatio) eccl(esi)e
                        S(an)c(t)i Ma(r)tini i(n) Versicciano i(n) plebe / d(e) Lunata</foreign>.
                    Quest'ultima nota, derivante da una lettura superficiale e scorretta del
                    toponimo <foreign>Ursiano</foreign> da parte dell'annotatore del secolo XIII, è
                    probabilmente alla base dell'errore di interpretazione che ha portato Clelia
                    Grattagrisi, curatrice dell'edizione del documento nel volume 86 delle ChLA, a
                    identificare <foreign>Ursiano</foreign> con la località di Verciano nel Comune
                    di Capannori (Lucca). Tale identificazione è invece da rifiutare: Verciano si
                    trova nella parte meridionale del Comune di Capannori e della Piana di Lucca, a
                    debita distanza da Lunata, sempre menzionata in relazione a
                        <foreign>Ursiano</foreign> e, benché facente parte dello stesso territorio
                    comunale, posta a est della città murata. La località dove sorgeva la chiesa di
                    San Martino in <foreign>Ursiano</foreign> o San Martino di Lunata è da
                    considerarsi perduta, anche se il toponimo Campo San Martino, attestato in
                    Lunata fino al Settecento, doveva ricordarne l'originaria ubicazione, vd. LEM,
                    II, p. 278 nota 6.</p>
                <p>Il livello è stipulato dal suddiacono Tao anche a nome del fanciullo Inghalbaldo,
                    figlio di Inghalberga, e dei di lui futuri eredi, aspetto peculiare che ci
                    spinge a considerare l'<foreign>infantulo</foreign> come figlio del suddetto
                    Tao. L'ipotesi del legame genitoriale o comunque familiare è sostenuta anche da
                    Gabriella Rossetti che annovera il documento tra i casi di attestazione di
                    matrimonio concubinario nel clero lucchese altomedievale, vd. Rossetti 1977, p.
                    536 nota 117.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
