<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Borgia, <title>Memorie istoriche della pontificia città di Benevento</title>,
                    I, pp. 359-362</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3591</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0950-12-20">
                                <note type="displayed_date">950 December 20</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-13" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            ref="#people/156" key="#Princeps">Landolfus</persName> et <persName
                            ref="#people/157" key="#Princeps">Pandolfus</persName>, divina ordinante
                        providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>, cum
                        principali excellentia petitionibus dilectorum suorum, omnibus iuste
                        petentibus clementer favet. Quaproter noverit omnium fidelium nostrorum
                        presentium scilicet hac futurorum sagacitas, quoniam <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/3665">Maghenolfus</persName>, <rs key="#Abbots"
                            >abbas</rs><orgName key="#Fiscal_property #Palatium #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3407"> ecclesie Sancti Iohannis</orgName> que
                        constructa est ad <rs key="#Clusae/gates #Defensive_elements">Porta</rs>
                        Auream, subdita nostri sacri palatii, nostram adiit excellentiam ut
                        concederemus atque firmaremus in prephata ecclesia Sancti Iohannis omnia que
                        a nostris antecessoribus concessa atque oblata sunt, seu quicquid ab
                        universis dignitatibus ibidem datum et offertum est et tam ipsa ecclesia
                        Sancti Iohannis quam et <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casas</rs> et
                            <rs key="#Casalini/fundamenta">casalinas</rs>, <rs
                            key="#Landed_possessions">terras</rs>, et <rs key="#Wine">vineas</rs>,
                        et <rs key="#Fruits/vegetables">horto</rs>, et <rs key="#Slave">servos et
                            ancillas</rs>, atque omnibus rebus substantiis de eadem ecclesia
                        pertinentibus concederemus <name ref="Ursus">Ursi</name> venerabili <rs
                            key="#Other_clerics">sacerdoti</rs> qui in eadem ecclesia die noctuque
                        sedulum domino persolvet officium, quatenus diebus vite ejus predicta
                        ecclesia cum omnia ejus pertinentia in ejus essent potestatem, teniendi,
                        dominandi, gubernandi, regendi et fruendi nomine post ejus decessum,
                        sacerdos qui ibidem ordinatus fuerit ecclesiam ipsam ad regendum. esse in
                        ejus potestatem casas et casalinas ipsas que in circuitu eidem ecclesie
                        sunt, quam et valneum ipsum, quod ipse Ursus sacerdos facere disponit in <rs
                            key="#Cisterns/pits">cisterna</rs> ejusdem ecclesie que est ante ipsa
                        ecclesia, quam et vineam illam et horto uno teniente que est a foras Porta
                        Aurea, et terre ipse de loco <placeName ref="#places/3428"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property"
                            >Luceriole</placeName> et de <placeName ref="#places/4701"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Slave"
                            >Petra que dicitur Magarita</placeName>, seu et ipsis <rs key="#Slave"
                            >servis vel ancille</rs>. De quibus petiit fieri munitionem in prephata
                        ecclesia a nostra excellentia, cujus petitionis libenter assensum prebentes,
                        hos nostre munitionis apices in jam dicta ecclesia fieri jussimus. Propter
                        quos omnino sancimus et perpetualiter nostris et futuris temporibus per hoc
                        nostrum roboreum preceptum concedimus atque confirmamus in supradicta
                        ecclesia Sancti Iohannis que constructa est ad Portam Auream subdita
                        predicti sacri nostri palatii, omnia et in omnibus que a nostris
                        antecessoribus seu a diversis dignitatibus ibidem concessa atque oblata
                        sunt, quam et omnes illas ecclesias unde in eadem ecclesia offertiones de
                        ipsis rebus ad ipsas ecclesias pertinentes apud eadem fuerint; et unde de
                        ipse ecclesie offertiones non habuerit. Simulque concedimus ipsius Ursi
                        venerabili sacerdoti ipsa ecclesia Sancti Iohannis, una cum ipse case et
                        casaline que in circuitu ipsa ecclesia est et terras, et vineas, et horto,
                        et servos atque ancillas, pariterque cum omnibus rebus substantiis ad eadem
                        ecclesia pertinentibus, quatenus diebus vite sue predicta ecclesia Sancti
                        Iohannis cum omnia ejus pertinentia in ejus sit potestatem tenendi,
                        dominandi gubernandi, regendi et fruendi nomine, et de frugibus ipsis omnia
                        faciendum quod voluerit, nam non habeat potestatem de ipsis rebus et casis,
                        servis atque ancillis, et de ipsis mobilibus cuicumque dandi aut obligandi
                        vel qualitercumque alienandi, nisi tantummodo frugiandi, post eiusdem Ursi
                        sacerdoti obitum, sacerdos qui ibidem ordinatus fuerit eadem ecclesia ad
                        regendum, esse in ejus potestatem casas et casalinas ipsas que in circuitu
                        eiusdem ecclesie sunt, quam et valneum ipsum quod ipse Ursus sacerdos facere
                        cupit in cisterna prephate ecclesie que est ante ipsa ecclesia, quam et
                        vineam ipsa et horto uno teniente que est a foras prephata Porta Aurea, nec
                        non et terre ipse de jam dictis locis Luceriole et de petra Magarita, seu et
                        ipsis servis atque ancillis, similiter et ipsis illud teniendi, dominandi,
                        imperandi atque frugiandi, cuncti sacerdotes ipsi qui pro tempore in ipsa
                        ecclesia ad regendum ordinati fuerint, sed et ipsis non habeant potestatem
                        cuicumque dandi et quomodocumque alienandi nisi tantummodo (...) frugiandi.
                        Eo quidem ordine ista que prefiximus atque ordinavimus, ut nec pars (sacri)
                        palatii; nec abbates cappellani qui per tempora in eadem ecclesia fuerint
                        ordinati, nec quicumque alii (…) in prefatis omnibus aliquam dominationem et
                        potestatem habeant, sed amodo et perpetuis temporibus cuncta quibus
                        prelegitur eadem ecclesia eiusque sacerdotibus qui in eadem ecclesia sedulum
                        domino (…) qualiter prelegitur illa omnia sue detineant potestati, sine
                        ullius comitis, gastaldeis, seu judicis nostri, vel cujuscumque persone
                        contrarietatem. Ut autem hec nostra concessio (…) veriusque credatur manu
                        propria scripsimus et anulis nostris jussimus sigiIlari. SIGNUM (M) DOMNI
                        LANDOLFI GLORIOSI PRINCIPIS. (SD). <persName ref="#people/3417"
                            >Maldefridus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Notary">notarius</rs>
                        atque <rs key="#Writer">scriba</rs> ex jussione supradicte potestatis
                        scripsi. Datum tertio decimo kalendas januarii in anno principatus
                        supradicti domni Landolfi gloriosi principis, duodecimo, et anno principatus
                        jam dicti domni Pandolfi eximii principis fili ejus octabo, indictione nona.
                        Actum in sacratissimo <placeName ref="#places/110"
                            key="#Cities #Houses #Casae/cassinae_massaricie #Casalini/fundamenta #Landed_possessions #Other_basins #Wine #Fruits/vegetables #Fiscal_property #Cisterns/pits #Slave"
                            >Beneventano</placeName> palatio.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Borgia 1763-1769, I, pp. 359-362 (source of the text
                    reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign> di conferma dei possedimenti esistenti è emesso
                    dai principi longobardi di Benevento Landolfo II e Pandolfo I.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
