<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Napoli, Reg. Ang. 242, cc. 13r-63r (<foreign>Catalogus Baronum</foreign>), a
                    cura di E. Jamison 1972, pp. 3-286 </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3593</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--List/inventory</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1150-01-01" notAfter="1168-12-31">
                                <note type="displayed_date">1150-1168</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XII m</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Archivio di Stato di Napoli</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-08-20" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                             <ab>1* ¶ <emph>Ista sunt pheuda Ducatus Apulie (et Terre Bari)</emph>. 
         					De Comestabulia Frangalii de Bitricto. (¶ Curia)</ab> 
                    <ab>1 ¶ Robbertus de Beneht dixit quod demanium suum est Beneth quod tenet
                            <emph>in capite a domino Rege</emph> quod est pheudum quinque militum et
                        cum augmento obtulit undecim milites et duodecim servientes.</ab>                   
                        <ab>2 ¶ Francarius dixit quod tenet Bitrictum <emph>in capite a domino
                            Rege</emph> quod est pheudum quatuor militum et cum augmento obtulit
                        milites decem et servientes decem.</ab>
                            <ab>3 ¶ Guillelmus de Tot tenet in balio Sanctum Nicandrum quod tenet <emph>in
                            capite a domino Rege</emph> quod sicut dixit Robbertus de Beneth et
                        sicut est inventum in quaternionibus Curie est pheudum decem militum et cum
                        augmento debet dare milites viginti.</ab>
                    
                                            <ab><emph>¶ Comitatus Andrie</emph>.</ab>
                    
                            <ab>Isti sunt qui tenet de predicto Guiano</ab>
                    
                                            <ab>¶ <emph>Comitatus Montis Caveosi</emph>.</ab>
                    
                    <ab>155* ¶ <emph>Comitatus Licii</emph>.</ab>
                            <ab>155 ¶ De Terra Comitis Tancredi filii domini Ducis Rogerii que fuit Comitis
                        Goffridi Montis Caveosi I icut dixit idem Comes Goffridus demanium suum de
                        Licio est feudum decem militum, et de Carvinea feudum trium militum, et de
                        Ostuno septem militum.</ab>
                    
                                            <ab>¶ Isti sunt qui tenent de eo</ab>
                    
                    <ab>204 (¶ Goffridus de Tulla emit a Curia tertiam de feudo cuius inquirendum
                        est.</ab>
                                            <ab>¶ <emph>De Castellaneto</emph></ab>
                    <ab>205 ¶ </ab>
                    <ab>206 ¶ </ab>
                    <ab>207 ¶ </ab>
                    <ab>208 ¶ </ab>
                    <ab>209 ¶ </ab>
                    <ab>210 ¶ </ab>
                   
                    
                    <ab>1442 ¶ </ab>                    
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Carlo Borrello, <foreign>Catalogvs Baronum Neapolitano in
                        Regno versantium</foreign>, in <foreign>Vindex Neapolitanæ
                        nobilitatis</foreign>, Napoli, 1653; Carmine Firmiani, <foreign>Catalogus
                        Baronum regni neopolitani sub Gulielmo II rege conditus pro expeditione ad
                        Terram Sanctam suscepienda</foreign>, in <foreign>Commentariolus de
                        subfeudis ex iure langobardico et neapolitano</foreign>, Napoli 1787, pp.
                    49-326; Giuseppe Del Re,<foreign> Catalogus baronum</foreign>, in
                        <foreign>Cronisti e scrittori sincroni della dominazione normanna nel Regno
                        di Puglia e Sicilia</foreign>, vol. 1, Napoli, Stamperia dell'Iride, 1845;
                        <foreign>Catalogus Baronum</foreign>, a cura di E. Jamison, Roma 1972 (Fonti
                    per la storia d’Italia, 101*), source of the text reproduced here.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Errico Cuozzo, <foreign>Catalogus baronum. Commentario</foreign>, Roma, 1984
                    (Fonti per la storia d’Italia, 101**).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>L’unico manoscritto del testo (Napoli, <foreign>Reg. Ang. 242</foreign>, cc.
                    13r-63r) è andato perduto insieme alla più antica e preziosa documentazione
                    dell’Archivio di Stato di Napoli, bruciata dai tedeschi il 30 settembre 1943
                    nella Villa Montesano presso S. Paolo Belsito. L’edizione è stata pubblicata nel
                    1972 e condotta sulla base di un’unica copia angioina, andata distrutta nel
                    1943, a sua volta derivante da una copia sveva. Il <foreign>quaternus</foreign>
                    originale di epoca normanna fu iniziato dalla <foreign>Duana Baronum</foreign>
                    (ufficio preposto agli affari feudali nel Regno di Sicilia) nel 1150, durante il
                    regno di Ruggero II, aggiornato nel 1167 e revisionato per l’ultima volta
                    probabilmente nella primavera del 1168, all’epoca della reggenza della regina
                    Margherita di Navarra (1166-71), moglie di Guglielmo I d’Altavilla. Nella
                    revisione del 1168 furono introdotti per la prima volta dei titoli a indicare le
                    contee, sostituendo il riferimento istituzionale al <foreign>comitatus</foreign>
                    a quello personale al <foreign>comes</foreign>, a significare in tal modo la
                    crescente importanza della stima del bene indipendentemente dal suo proprietario
                    o possessore, cfr. <foreign>Catalogus Baronum</foreign>, pp. XV-XXII. * Per
                    motivi tecnici non è stato possibile restituire gli allineamenti del testo
                    dell'edizione di E. Jamison e porre così in piena evidenza sia  il nome dei
                    comitati sia le glosse marginali inserite come titoli di paragrafo e le aggiunte
                    dei copisti.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
