<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Archivio Segreto Vaticano, Archivio Boncompagni-Ludovisi,
                    270, 1a</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3593</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0871-01">
                                <note type="displayed_date">871 (!) January</note>
                                <note type="dating_elements">Elementi cronologici illogici e
                                    discordanti tra loro, che riporterebbero da un lato al
                                    principato di Guaimario I, dall'altro a quello di Guaimario III
                                    e Guaimario IV. Si accoglie qui la datazione dell'edizione di
                                    Volpini 1968.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XI sm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Elce; monasterium (Calitri;
                                Avellino)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-09-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Anno dominice
                        incarnatjonis octingentesimo septuagesimo primo, mense ianuario, quinta
                        decima indictjone. Nos Guaimarius et meus fìlius Guaimarius una mecum,
                        divina opitulante clementja Longobardorum gentis principes, per rogatjonem
                        domine Gaytelgrime dilecte coniugis et matris nostre, concessimus tibi et
                        offerimus domino <persName ref="#people/4119" key="#Abbots"
                            >Dauferio</persName> venerabili abbati et spirituali patri nostro pro
                        amore Dei omnipotentis et sancte Dei genitricis et virginis Marie et pro
                        remedio salutis anime nostre et parentum nostrorum quam pro Patrie nostre
                        salvatjone pro vice et parte vestri monasterii <orgName
                            ref="#juridical_persons/3458" key="#Monasteries #Private_foundations"
                            >Sancte Marie, qui vocatur <placeName ref="#places/4705"
                                key="#Uncertain_tradition #Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Churches #Monasteries"
                                >ad Ylicem</placeName></orgName>, qui contructum est in fine
                            <placeName ref="#places/3422" key="#Cities">Cunsina</placeName>
                        principatui nostro Salernitano, quod dominus Dauferius abb[a]s a novo
                        fundamine contrixit in propria rebus sua in loco ubi Ylice vocatur. et, quia
                        gratja Dei ibi magna mo[na]chorum copia regulariter in eodem monasterio
                        vivere conspeximus, damus et offerimus in eodem venerabili loco Sancte Marie
                        de Ylice has terras sicut in presenti carta determinatur et describitur. in
                        primis sicut Arate flumen mittit in f[l]umine Aufidi et sicut fluvius
                        Aufìdus descendit usque ad Tufarellam et sicut ipsa [Tu]farella ascendit et
                        vadit ad viam anticam et sicut vadit ipsa antika via et venit ad rivum qui
                        vocatur Reoaltum et qualiter vadit ipsum Reoalti et ascendit et vadit ad
                        ipsum cornu ubi est fontana de Pictuli et quomodo descendit ad vallonem
                        Sancti Marciani et sicut ascendit ipsum vallonem et ferit ad ballonem ubi
                        sunt querque Niia[nni] et qualiter vadit recto tramite ad vallonem de
                        Profìcu et sicut ipsum vallonem escendit in cacumine montis Pulverachi et
                        sicut vadit per capite ipsius montis et venit ad fontanam maiore et sicut
                        aqua de ipsa fontana decurrit et venit ad vallone de aqua Yrsitana et sicut
                        vallone de ipsa aqua Yrsitana descendit usque ad pede serre Sancti Petri et
                        sic per serram recto tramite vadit ad capitem monte de Speka et ita recto
                        itinere vadit ad capite montis Sancti Stephani et descendendo ipso monte
                        iungit se ecclesia suprascripti Sancti Stephani et exinde recto tramite
                        vadit ad serram, que est iusta silvam de Cornu, et sicut ipsa serra
                        descendit recto tramite in fluvium Arate, ubi vallonem de Petra fixa iungit
                        se suprascripto [fluv]io Arate, et sicut ipsa Arata descend[i]t et mittit in
                        Aufidum, unde primam fìnem cepimus. Et concedimus in eodem monasterio Beate
                        virginis Marie integrum <rs key="#Monasteries">monasterium</rs>, quod ad
                        honore <orgName ref="#juridical_persons/3460" key="#Monasteries">beati
                            Clementis martiris</orgName> iuxta litus <rs key="#Sea">maris</rs>
                        constructum est iusta muricinum huius nobis a Deo concesse <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/84">Salernitane</placeName> civitatis, cum
                        omnibus rebus stabilibus et mobilibus ipso monasterio pertinentibus, ut
                        semper sit in monasterio et abbates ipsius monasterii illud regant et
                        gubernent et de usufluctu illius quod voluerint faciant. et concedimus in
                        eodem monasterio Sancte Marie quantum, ipso monasterio Sancti Clementis
                        coniunctum, nostre rei publice pertinet, ut sit in potestate abbattum ipsius
                        monasterii sicut superius diximus de ipso alio. Et iterum concedimus in
                        monasterio Sancte Marie <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3752">Sancti
                            Andree</orgName>, que(m) est iusta castellum <placeName
                            ref="#places/5010" key="#Villages/settlements">Vallate</placeName>, cum
                        omnibus suis pertinentjis. iam dictas vero offertjones et concessiones in
                        nominato monasterio concedimus et confìrmamus ut semper sint in potestate
                        tua et successorum tuorum et partis ipsius monasterii et liceat te et
                        successores tuos et pars ipsius monasterii eisdem concessionibus et
                        offertjonibus uti et frui et de usufructu earum quod volueritis facere.
                        Te[x]tum vero harum offertjonum et concessionum scribere precepimus te
                            <persName ref="#people/4118" key="#Writer #Deacons"
                            >[A]cceptum</persName> diac(onum), scriba sancti nostri palatji. In anno
                        sextodecimo principatus, dominus Guaymarius gloriosus princeps, mense
                        ianuario, quintadecima indictjone. (S I)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Volpini 1968, pp. 499-503, n. 1 (source of the text
                    reproduced here). <emph>Fac simile</emph>: Volpini 1968, pp. 535-537, tavv.
                    I-III. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Volpini 1968, pp. 491-494, 499-501.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Falsificazione in forma di originale, ancora munita di sigillo (chiaramente
                    rimosso da altro documento e qui applicato), inserita solo per completezza
                    d'informazione. Per un'analisi puntuale dell'opera del falsario e delle sue
                    motivazioni, nonché sulle discordanze degli elementi cronologici, cfr. Volpini
                    1968, pp. 491-494, 500-501. La marcatura del testo è ovviamente ridotta e
                    selettiva, finalizzata esclusivamente a richiamare il documento nelle varie
                    opzioni di ricerca.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
