<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa CV, n. 6</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3716</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1020-07">
                                <note type="displayed_date">1020 July</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Alife (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-28" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini. Anno tricesimo tertio principatus domni <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2902">Landolfi</persName> et nono anno
                        principatur domni <persName key="#Princeps" ref="#people/2903"
                            >Paldolfi</persName> eius filii magnis <rs key="#Princeps"
                            >principibus</rs>, mense iulio, tertia inditione. Ideoque nos <persName
                            key="#Bishops #Deacons #Advocatus" ref="#people/2904"
                            >Vitus</persName> domini gratia pontifex episcopatus <orgName
                            key="#Bishops #Slave" ref="#juridical_persons/2328">Sanctae Dei
                            genitrici et virginis sanctae sedis Alifanae</orgName>. Declaramus quia
                        ante presentia <persName key="#Judge"><name ref="Mundus">
                            Mundi</name></persName> iudici eiusdem <rs key="#Cities">civitatis</rs>
                        <placeName key="#Bishops #Cities" ref="#places/112">Alifanae</placeName> et
                        aliorum testium, nos pro parte nominati nostri episcopatus, et erga nobiscum
                        habendum <persName key="#Advocatus #Deacons"><name ref="Iohannes"
                                >Iohannem</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconum</rs>
                        <rs key="#Advocatus">advocatum</rs> ipsius nostri episcopatus. Exorta fuit
                        causatio inter nos, et te videlicet <persName key="#Count"
                            ref="#people/2905">Pandonem</persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs> Langobardorum filium bonae memoriae <persName
                            key="#Count"><name ref="Pando">Pandoni</name></persName> comitis
                        Langobardi, qui est habitator civitatis <placeName key="#Count #Cities"
                            ref="#places/173">Capuanae</placeName>. Tu denique nominatus Pando comes
                        Langobardus pro parte ecclesia, quae est <rs key="#Monasteries"
                            >monasterium</rs>
                        <rs key="#Nuns/sanctimoniales">puellarum</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Nuns/sanctimoniales #Abbesses #Pigs #Curtes #Landed_possessions 
                            #Mountains #Rivers #Mills #Churches"
                            ref="#juridical_persons/97"> Sanctae Mariae</orgName>, sita in loco qui
                        dicitur Cingla <rs key="#Fines">finibus</rs> ipsius <geogName
                            key="#Fines #Monasteries #Curtes 
                            #Landed_possessions #Mountains #Rivers #Mills #Churches"
                            ref="#estates/1905">Alifanae</geogName>, ubi vir benerabilis <persName
                            key="#Priests"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> presbiter
                        custodem esse videntur, et in qua domna <persName key="#Abbesses"
                            ref="#people/2489">Sikelgaita</persName> religiosa <rs key="#Abbesses"
                            >abbatissa</rs> videtur esse, de <rs key="#Curtes">curtibus</rs>, et <rs
                            key="#Landed_possessions">territoriis cultis et incultis</rs>, et <rs
                            key="#Mountains">montibus</rs>, et <rs key="#Rivers">aquis</rs>, et <rs
                            key="#Mills">molentinis</rs>, quae esse videntur in finibus <placeName
                            key="#Fines #Curtes #Landed_possessions 
                            #Mountains #Rivers #Mills #Churches #Wine"
                            ref="#places/2868">Prata</placeName>, quae est infra finibus et
                        pertinentiis praedictae Alifanae, videlicet in nominato loco qui dicitur
                            <placeName
                            key="#Monasteries #Curtes #Landed_possessions #Mountains #Wine
                            #Rivers #Mills" ref="#places/193"
                            >Cingla</placeName>, et ubi dicitur <placeName
                            key="#Monasteries #Curtes #Landed_possessions 
                            #Mountains #Rivers #Mills #Casalia #Wine"
                            ref="#places/2839">Ailane</placeName>, et ubi dicitur <placeName
                            key="#Monasteries #Curtes #Landed_possessions 
                            #Mountains #Rivers #Mills"
                            >Gattucini</placeName>, et ubi dicitur <placeName
                            key="#Monasteries #Curtes #Landed_possessions 
                            #Mountains #Rivers #Mills">Aqua
                            Vibola</placeName>, et ubi dicitur <placeName
                            key="#Monasteries #Curtes #Landed_possessions 
                            #Mountains #Rivers #Mills"
                            >Tordisci</placeName>, et ubi dicitur <placeName
                            key="#Monasteries #Curtes #Landed_possessions 
                            #Mountains #Rivers #Mills"
                            >Potulisci</placeName>, et ubi dicitur <placeName
                            key="#Monasteries #Curtes #Landed_possessions 
                            #Mountains #Rivers #Mills"
                            >Eremonio</placeName>, et de ecclesiis quae sunt constructae infra is
                        curtibus et territoriis, videlicet <rs key="#Churches">ecclesiae</rs> ipsae,
                        quae est monasterio puellarum Sanctae Mariae et ecclesia <orgName
                            key="#Churches #Landed_possessions #Houses"
                            ref="#juridical_persons/2329"> Sancti Iohanni</orgName>, et ecclesia
                            <orgName key="#Churches #Landed_possessions"
                            ref="#juridical_persons/1987">Sanctorum Septem Fratrum</orgName>, et de
                        caeteris ecclesiis quae ibidem constructae sunt, quam et de aliis curtibus,
                        et territoriis cultis et incultis, et montibus, et aquis, et molendinis,
                        quae esse videntur, ibique in eadem finibus Prata, quae est infra finibus et
                        perinentiis praedictae Alifana loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Monasteries #Curtes #Landed_possessions 
                            #Mountains #Rivers #Mills"
                            >Airanu</placeName>, et ubi dicitur <placeName
                            key="#Monasteries #Curtes #Landed_possessions 
                            #Mountains #Rivers #Mills">Sanctu
                            Archangelu</placeName>, et ubi dicitur <placeName
                            key="#Monasteries #Curtes #Landed_possessions 
                            #Mountains #Rivers #Mills"
                            >Pazzanellu</placeName>, et ubi dicitur <placeName
                            key="#Monasteries #Curtes #Landed_possessions 
                            #Mountains #Rivers #Mills" ref="#places/2869">balle
                            Fariperti</placeName>, et de ecclesiis quae constructa sunt infra his
                        terris, videlicet ecclesia <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2330">Sancti Viti</orgName>, et ecclesia
                            <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2331">Sancti
                            Archangeli</orgName>, et ecclesia <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2332">Sancti Erasmi</orgName>, et ecclesia
                            <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2333">Sanctissimi
                            Iohannis et Pauli</orgName>, quarum ipsis prioris nominibus curtibus, et
                        territoriis, et montibus, et aquis, et molendinis has habent finis: de una
                        parte fine serra de monte quae dicitur Eremonio; de secunda parte fine
                        flubio qui dicitur <placeName key="#Rivers" ref="#places/610"
                            >Ete</placeName>; de tertia parte fine flubio <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/609">Bulturno</placeName>; de quarta parte fine ribo qui
                        dicitur <placeName key="#Rivers">Cervario</placeName>, deide quomodo badit
                        per montes et balles usque in praedicta serra de monte qui dicitur Eremonio,
                        quae est prior fine. Ipsis vero aliis curtibus, et territoris, et montibus,
                        et aquis, et molendinis has abent fines: de prima parte fine finita de
                        comitato <geogName key="#Fines #Monasteries #Curtes 
                            #Landed_possessions #Mountains #Rivers #Mills #Churches"
                            ref="#estates/1916">Iserniense</geogName>; de secunda parte fine flubio
                        praedicto qui dicitur Ete et fine ribo qui dicitur <placeName key="#Rivers"
                            >Pentemosu</placeName> et ab inde directe per montes et balles, sicut
                        directe perexiit per ipsi montes et valles pertinentes praedicti monasterii
                        puellarum usque in iam dictos fines de praedicto comitatu Iserniense; de
                        tertia vero parte fine praedicto fl flubio Bulturno. Unde fuimus reconiuncti
                        nos pro parte nominatae nostrae sedis erga nobiscum habendo nominatum
                        Iohannem diaconum advocatum nominatae nostrae sedis, cum ipsum Petrum
                        presbyterum et custodem pro parte nominatae ecclesiae et monasterio, erga
                        secum habendo <persName key="#Other_clerics #Advocatus">
                            <name ref="Petrus">Petrum</name></persName> clericum advocatum nominatae
                        ecclesiae et monasterii, et causaverant contra nos dicendo ut <rs
                            key="#Slave">serbos</rs> praedictae nostrae sedis per nostram iussionem
                        introissent infra iam dictis terris per iam dictos fines pertinentes
                        nominatae ecclesiae et monasterii, et fossata ibidem fecissent, et terminos
                        antiquos inde effondissent, et fruges malo ordine inde tulissent baliente
                        usque ad viginti solidos, inde a nos quesierant audire responsum et legem
                        recipere. Unde nos quo auditi diximus pro parte iam dictae nostrae sedis, ut
                        haberemus terris, et montibus, et ecclesiis infra ipse finis pertinentes
                        legibus ad partem nominatae nostrae sedis et unde guadiati fuimus per partes
                        tali tinore, quatinus nos a parte nostra pro parte nominatae nostrae sedis
                        plicaremus nos cum ratione nostram et cum ratione praedictae nostrae sedis,
                        et ipse qui supra Petrus presbyter, et custos pro parte nominati monasterii
                        plicaret se cum rationem suam, et cum rationibus iam dicti monasterii, et de
                        iam dictis terris, et montibus, seu et de iam dictis ecclesiis bocabulo
                        Sancti Iohannis Baptista, et de iam dictis ecclesiis vocabulo Sanctorum
                        Septem Fratrum faceremus inter nobis exinde secundum legem finem. Unde inter
                        nos per partes fideiussorem posueramus et statim nos qui supra Vitus domini
                        gratia episcopus erga nobiscum habendo nominatum advocatum iam dicta nostra
                        sedis a parte nostra pro parte nominate nostrae sedis ostensimus ibidem in
                        iudicio viginti et tribus scriptionibus pertinentes legibus nostrae sedis,
                        et duobus praeceptis sigillatis, et unum brebilegium iterum pertinentes
                        nominatae nostrae sedis, et dedimus ipse pro parte nominatae nostrae sedis,
                        in manu praedicti iudici, et manifestavimus ut plus scriptiones nec
                        praeceptis pro parte nominatae nostrae sedis contra eis nec contra partem
                        noinati sui monasterii ad causandum non haberemus. Et ipse qui supra Petrus
                        presbyter seu custos, interrogato a nominato iudice ut pro qua ratione pro
                        parte nominati sui monasterii ipso habere boleret, quibus ille una cum
                        nominato advocatore iam dicti sui monasterii dixerunt, ut per possessionem
                        iuxta legem pro parte nominatae suae ecclesiae ipsos habere boleret, et tunc
                        ipse iudex in suis manibus deprehensis iamdictis scriptionibus, et praedicto
                        praecepto, et iamdicto brebe legio et per ordinem ipse relegi fecerat.
                        Quarum prima ex ipse scriptionibus erat <rs key="#Offersio/donatio">scriptio
                            offertionis</rs>, quomodo <persName key="#Priests #Offersio/donatio"
                                ><name ref="Lupichis">Lupichis</name></persName> presbyter filius
                        quoddam <persName><name ref="Lupus">Lupi</name></persName> obtulerat in
                        ecclesia Sancti Iohanni, quae sita erat secus flubio qui dicitur Ete, omne
                        facultatibus suis, mobilia, adque immobilia, omnia et in omnibus
                        possidendum, et cetera in omnibus sicut ibidem continebat, quae scripta erat
                        per <persName key="#Notary"><name ref="Antechis">Antechis</name></persName>
                        notarium <date>actum <placeName ref="#places/110">Beneventi</placeName>,
                            temporibus domni viti praecellentissimi Grimoaldi Beneventanorum
                            probinciae principis, septimo anno principatus eius, mense aprilis,
                            septima inditione</date>, roborata per ipsum Lupichis presbiter et per
                            <persName key="#Deacons"><name ref="Bassemundus"
                            >Bassemundum</name></persName> diaconum et alios testes. Secunda
                        scriptio iterum offertionis quomodo <persName key="#Offersio/donatio"><name
                                ref="Brinculus">Brinculus</name></persName> offeruerat in ecclesia
                        beati Iohanni Baptistae dominici praecursoris omnes res suas, et cetera
                        sicut ibidem continebat quae scripta erat per <persName key="#Other_clerics"
                                ><name ref="Barbatus">Barbato</name></persName> clerico, <date>actu
                            Beneventi in monasterio Beati Petri principis apostolorum, mense
                            septembrio, inditione quartadecima</date>. Tertia scriptio similiter
                        offersionis quomodo <persName key="#Offersio/donatio"><name ref="Airoaldus"
                                >Airoaldus</name></persName> filii <persName><name ref="Lucianus"
                                >Luciani</name></persName> offeruerat se ipsum cum filiis suis vel
                        cum omne rebus substantia suae in ecclesia Sancti Iohanni quae sito erat in
                        Prata, et caetera velut ibidem continebat, quae scripta erat per <persName
                            key="#Notary"><name ref="Arnipertus">Arnipertus</name></persName>
                        notarius, <date>actu Beneventi, tempori domni viri praecellentissimi Siconis
                            Beneventanorum provinciae principis, duodecimo anno principatus eius
                            mense novembrio, septima indicione</date>. Signum nominati Airoaldi
                        ibidem legi, et per testes pleniter roborata erat. Quarta scriptio quomodo
                        ante <persName key="#Offersio/donatio #Marepahis"><name ref="Dauferius"
                                >Dauferium</name></persName>
                        <rs key="#Marepahis">marephais</rs> filium <persName><name ref="Maio"
                                >Maioni</name></persName> venerat <persName key="#Deacons"><name
                                ref="Maio">Maio</name></persName> diaconus qui praeerat ecclesiae
                        Sancti Iohanni cum <persName><name ref="Alderisius"
                            >Alderisi</name></persName> tutore suo, quibus venerant <persName><name
                                ref="Fasanus">Fasano</name>
                        </persName>et <persName><name ref="Martinus">Martinus</name></persName>,
                        quorum Alderissi et Maio dixerat ante ipsos dies quesissent <persName
                            key="#Sculdahis"><name ref="Audefusus">Audefusi</name></persName>
                        <rs key="#Sculdahis">sculdais</rs> eius contra legem supersederet ecclesiae
                        Sancti Septem Fratrum, quae sita erat in Casale et eius pertinentes
                        substantiam et cetera in omnibus sicut ibidem continebat, quae scripta erat
                        per <persName key="#Notary"><name ref="Aldemarius"
                            >Aldemari</name></persName> notarium <date>temporibus domini viri
                            praecellentissimi Grimoalt Benebentanae provinciae principis, decimo
                            anno principatus eius, mense novembrio, nona indictione</date>, roborata
                        erat per ipsum qui supra <persName key="#Witness"><name ref="Dauferius"
                                >Dauferi</name></persName>. Quinta scriptio quomodo <persName
                            key="#Offersio/donatio"><name ref="Romanus">Romano</name></persName>
                        filius <persName><name ref="Costantius">Constantii</name></persName>
                        venundederat Lupichis presbyter Sancto Iohanni omnes res suas, quae habebat
                        in vico <placeName key="#Landed_possessions #Curtes #Roads #Wine"
                            >Bonelle</placeName>, et cetera velut ibidem continebat, quae scripta
                        erat per <persName key="#Subdeacons #Notary">
                            <name ref="Simplicianus">Semplicianum</name></persName>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconum</rs> et notarium, <date>actum in Prata
                            temporibus viri gloriosissimi Grimoaldi summi magni principis
                            Langobardorum gentis quintodecimo anno principato eius, mense decembrio,
                            indictione undecima</date>, roborata per testes et ut ibidem legitur.
                        Sexta scriptio quomodo <persName key="#Venditio"><name ref="Lupus"
                                >Lupo</name></persName> filius quoddam <persName><name
                                ref="Gaviolus">Gavioli</name></persName> venundederat Lupechisi
                        presbiteri de Sancto Iohanne curtem suam de Ortale, qua habuerat in vico
                        Bonelle, loco qui nominatur sub <rs key="#Roads">via publica</rs> in integro
                        dederat ei sors sua habente fine de unu latere fine flubio Ete, de alio
                        latere in rivo, et de capite similiter in ribo, et de alio capite in via
                        puplica, et caetera sicut ibidem continebat quae scripta erat per
                        Simplicianum notarius, <date>actu Prata, temporibus domini viri
                            gloriosissimi Grimoald summo magno principe Langobardorum gentis quinto
                            decimo anno mense Aprilis per indictione undecima</date> roborata per
                            <persName key="#Witness"><name ref="Paulus">Paulus</name></persName>, et
                        per alios testes. Septima scriptio quomodo <persName key="#Venditio"><name
                                ref="Vitalianus">Vitaliano</name></persName> filius <persName><name
                                ref="Vitalis">Vitali</name></persName> venundederat Lupichisi
                        presbyteri de Sanctu Iohannes omnes rebus substantiae suae, quam habuerat in
                        Prata, loco qui nominatur vico Bonelie, et cerera sicur ibidem continebat
                        quae scripta erat per Semplicianus notarius, <date>actum in Sancto Vito,
                            temporibus domini Grimoaldi summo magni principis Langobardorum gentis
                            octabo decimo anno principatus eius, mense ianuario, per indictione
                            quarta decima</date>, roborata per testes qualiter ibidem legitur.
                        Octaba scriptio quomodo <persName key="#Venditio"><name ref="Campolus"
                                >Campolo</name></persName> filius quoddam <persName><name
                                ref="Agnellus">Agnelli</name></persName> firmaverat <rs
                            key="#Venditio">cartam venditionis</rs>
                        <persName key="#Priests"><name ref="Calberisus">Calberisi</name></persName>
                        venerabili presbiteri, qui in <orgName key="#Casalia"
                            ref="#juridical_persons/2335">Sanctu Stephanu in Prata</orgName> regimen
                        tenere videbatur, et ipsa terra erat posita in territorio Pratense, ubi
                        dicitur in <rs key="#Casalia">casale</rs> de Ailane, et Gavia publica, quae
                        praecurrebat de due parti, et de alios vero parte fine ribo qui vocatur
                            <placeName key="#Rivers">Fetido</placeName>, et caetera quae in omnibus
                        ibidem continet quae scripta erat per <persName key="#Notary"><name
                                ref="Atto">Ato</name></persName> notarium, <date>acto in Prata, in
                            curte Sancti Stephani, temporibus domini Arechis summus ducis anno
                            vicesimo sexto glorioso ducatus eius, mense aprile, indictione
                            sexta</date> roborata per testes qualiter. Nona scriptio quomodo
                            <persName key="#Venditio"><name ref="Germanus"
                            >Germanus</name></persName> filius <persName><name ref="Costantius"
                                >Constantii</name></persName> vendiderat Lupechisi presbyteri in
                        ecclesia Sancti Iohannis <rs key="#Houses">casella</rs> sua et cetera in
                        omnibus sicut ibidem continebat, quae scripta erat per <persName
                            key="#Notary"><name ref="Deusdedit"> Deusdede</name></persName>
                        notarium, <date>actu <placeName ref="#places/174">Teanense</placeName> in
                            casalicu, temporibus domni Grimoald summo principe gentis Langobardorum,
                            anno quartodecimo principatus eius, mense martio, per indictione
                            decima</date>, roborata per testes qualiter ibidem continet. Decima
                        scriptio quomodo <persName key="#Venditio"><name ref="Arnaisclus"
                                >Arnaisclo</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Willeranus">Vvillerani</name></persName> venundederat <persName
                            key="#Priests"><name ref="Aldulus">Alduli</name></persName> benerabili
                        presbiteri <rs key="#Wine">vinea</rs> sua in loco Prata, et cetera in
                        omnibus sicut ibidem continebat quae scripta erat per Ato notarium.
                            <date>Acto in Prata, temporibus domini Arechis summi ducis gentis
                            Langobardorum, anno septimo ducatus eius, mense magio, per indictione
                            secunda</date>, roborata qualiter ibidem legitur. Undecima scriptio
                        quomodo <persName key="#Cartula #Priests #Prevosts"><name ref="Ursus"
                                >Ursus</name></persName> presbyter et <rs key="#Prevosts"
                            >prepositus</rs> commedationis tinore tradiderat et dederat <persName
                            key="#Priests"><name ref="Proculus">Proculi</name></persName> presbyteri
                        terram suam in Prata, ubi vocatur Cesa, molina de duobus partes fine
                        ecclesiae Sancti Stephani, una pars ribo Laniolu, uno capite de filii
                                <persName><name ref="Gualpertus">Gualperti</name></persName>, et
                                <persName><name ref="Radipertus">Radiperti</name></persName>
                        latitudo terre ipsa passi trecenti, longitudo passuum quingenti septe, et
                        cetera in omnibus ut ibidem continebat scripta erat per Deusdedit notarium,
                            <date>in quarto anno principatus domini Siconolfi magni principis
                            Langobardorum, mense octuber, septima indictione, roborata qualiter
                            ibidem esse videtur</date>. Duodecima scriptio quomodo <persName
                            key="#Venditio"><name ref="Paldo">Paldo</name></persName> filius quoddam
                                <persName><name ref="Savinianus">Saviniani</name></persName>
                        venundederat <persName key="#Priests"><name ref="Aldulus"
                            >Alduli</name></persName> venerabili presbyteri vinea posita in Prata in
                        villa, quae vocatur Ailane rasola una sub via, et alia super via, et alia
                        sicut in omnibus, sicut ibidem legitur scripta erat per Ato notarium,
                            <date>temporibus domni Arechis summo ducis gentis Langobardorum, anno
                            duodecimo ducatus eius, mense aprelis, per indictione septima</date>,
                        roborata sicut ibidem legitur. Terciadecima scriptio quomodo <persName
                            key="#Venditio">
                            <name ref="Petrus Transpadanus">Petro Traspadano</name></persName>
                        venundederat Lupicisi presbiteri sortione sua de terrola et vinea in locum
                        qui vocatur in Cingla, ubi dicitur vico Bonelle, et cetera in omnibus, ut
                        ibidem legebatur scripta erat per <persName key="#Notary"><name ref="Leo">
                                Leone</name></persName> notarium <date>temporibus domini Grimoaldi
                            summi principis Langobardorum gentis, anno quintodecimo principatus
                            eius, mense magio, per indictione decima</date>, roborata qualiter
                        ibidem legitur. Quartadecima scriptio quomodo <persName
                            key="#Offersio/donatio #Marepahis"><name ref="Aredus"
                            >Aredo</name></persName> filius quoddam <persName><name ref="Georgius"
                                >Georgii</name></persName> offeruerat in ecclesia Sancti Iohannis
                        fundatus in Prata omnes res suas et cetera sicut ibidem continebat quae
                        scripta erat per <persName key="#Notary"><name ref="Leopardus"
                                >Leopardum</name></persName> notarium <date>temporibus domni Arechis
                            summi ducis gentis Langobardorum, anno vicesimo secundo ducati eius,
                            mense magio, per inditione secunda</date>, roborata qualiter ibidem
                        continebat. Quintadecima scriptio <rs key="#Breve">memoratorio</rs> quomodo
                            <persName key="#Bishops #Cartula" ref="#people/2906">Paulus</persName>
                        gratia Dei episcopus episcopii Sancta Dei genitrici et virginis Mariae et
                        sanctae sedis Alifanae erga secum habendum <persName key="#Judge #Advocatus"
                                ><name ref="Landus">Landonem</name></persName> iudicem advocatum
                        praefati sui episcopii ante domnum <persName key="#Count"><name
                                ref="Audoaldus">Audoaldum</name></persName> comitem et coram eis
                        residente <persName key="#Judge"><name ref="Adus">Adi</name></persName>
                        iudicem, et alios viros coniunxerat se in iudicio cum <persName
                            key="#Subdeacons #Prevosts" ref="#people/2907">Andrea</persName>
                        subdiacono et praeposito seu custode monasterii puellarum Sanctae Dei
                        genitricis et virginis Mariae sitae in loco Cengla erga secum habendo
                        Audoaldum advocatum praedicti sui monasterii ex eo quod ante ipsos dies
                        quesierat eum dicendo ut servi sui pro parte eiusdem sui episcopii
                        contraxissent ad parte sui monasterii curte et terris, et malo ordine
                        tulisset inde <rs key="#Pig">porcos</rs> de servi praedicti monasterii, et
                        ipse qui sura Andrea subdiacono et preposito adque custus una cum praedicto
                        advocato eiusdem sui monasterii ceperat ei monstrare curtes et terris ipsis
                        per finis ut ibidem legebatur et ostenserat per partes scriptionibus et
                        muniminas quibus et qualiter ibidem leguntur et per <rs
                            key="#Placitum/iudicatum">iudicium</rs> ipsius iudici utrasque partes
                        guadiare eius fecerat, et ut pars praedcti episcopii firmaret per
                        sacramentum ad Dei evangelia de revus et terris, atque ecclesiis, quae illi
                        ei monstrarent per quadraginta annos possedisset, et caetera in omnibus
                        sicut ibidem continebat quae scripta erat per <persName
                            key="#Notary #Other_clerics"><name ref="Maraldus"
                            >Maraldum</name></persName> clericum et notarium, in <date>anno tertio
                            principatus domini Paldolfi gloriosi principis, mense Iulio, duodecima
                            indictione</date>, roborata erat per ipsum qui supra Adi iudex, et per
                            <persName key="#Witness"><name ref="Mimo">Mimo</name></persName>.
                        Sextadecima scriptio quomodo Paulus gratia Dei episcopus sanctae sedis
                        Alifanae ante <persName key="#Judge"><name ref="Ranfo"
                            >Ranfonem</name></persName> iudicem erga secum habendo Vitum diaconum
                        advocatum pro quibus dederat et tradiderat <persName key="#Priests"><name
                                ref="Dico">Diconi</name></persName> presbitero filio <persName
                            key="#Priests"><name ref="Mancio">Mancioni</name></persName> ecclesiae
                        Sancti Iohannis Baptistae in finibus Prata non longe flubio qui dicitur Ete,
                        simul cum omnibus territoriis pertinentem eidem ecclesaie in eodem loco per
                        finis et cetera sicut ibidem continebat, quae scripta erat per <persName
                            key="#Notary #Other_clerics"><name ref="Iohannes"
                            >Iohannem</name></persName> clericum et notarium, <date>in primo anno
                            principatus domni Paldolfi gloriosissimi principis mense, mense
                            februario, decima indcitione</date>, roborata per ipsum qui supra Ranfo
                        iudex et Iohanne. Septimadecima scriptio iterum memoratorium quomodo nos
                        Vitus domini gratia episcopus sanctae sedis Alifana ante domnum <persName
                            key="#Count"><name ref="Aldemarius">Aldemarium</name></persName> comitem
                        et Mundi iudex et alios viros dederamus et tradideramus <persName
                            key="#Priests"><name ref="Falco">Falconi</name></persName> clerico filio
                                <persName><name ref="Giczo">Giczi</name></persName> de Prata ad
                        tenendum et dominandum unum molinum nostrum, qui ipse Falco clericus
                        edificatum habebat in rebus ex eodem loco Prata secus flubio, qui dicitur
                        Ete, per finis et cetera sicut ibidem continebat, quae scripta erat per
                            <persName key="#Notary #Deacons"><name ref="Iaquintus"
                            >Iaquintum</name></persName> diaconum et notarium in <date>tricesimo
                            anno principatus domni Paldolfi et vicesimo quarto anno principatus
                            domni Landolfi eius filii magnis principibus, mense iulio, nona
                            indictione</date>, roborata per ipsum qui supra Mundus iudex.
                        Octabadecima scriptio memoratorio quomodo <persName key="#Priests #Breve"
                                ><name ref="Sico">Sico</name></persName> presbyter filius <persName
                            key="#Priests"><name ref="Manzo">Manzoni</name></persName> de loco Prata
                        ante <persName key="#Judge"><name ref="Liotardus"
                            >Liotardum</name></persName> iudicem voluntarie sue manifestaverat se ei
                            <persName key="#Judge">
                            <name ref="Benedictus">Benedictus</name></persName> filius
                                <persName><name ref="Sinderamus">Sinderami</name></persName> et
                                <persName><name ref="Iohannes">Iohanne</name></persName> fili
                                <persName><name ref="Iohannes">Iohanni</name></persName> de loco
                        Prata de una petia de terra Sancti Iohanni in eodem loco Prata, ubi ecclesia
                        Sancti Iohanni constructa erat, et quae erat iusta ipsa Ete infra finis, et
                        cetera sicut ibidem continebat, que scripta erat per <persName
                            key="#Notary #Deacons"><name ref="Iohannes">Iohannem</name></persName>
                        diaconum et notarium, <date>in sexto anno principatus domni Paldolfi
                            floriosi principis, mense martio, quintadecima indictione</date>,
                        roborata per ipsum qui supra Liotardo iudex et <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Guinardus">Guinardo</name></persName>. Nonadecima
                        scriptio iterum memoratorium quomodo <persName key="#Bishops #Breve"
                            ref="#people/2908">Paulus</persName> gratia dei episcopus sanctae sedis
                        Alifanae habens advocatum Vitum diaconum ante domnum Audoaldum comitem et
                        Adi iudex et alios viros coniunxerat se ad legem cum Andrea subdiacono et
                        praeposito seu custus monasterii puellarum Sanctae Mariae sita in loco
                        Cengla ille erga secum habente <persName key="#Advocatus"><name
                                ref="Audoaldus"> Audoaldum</name></persName> advocatum praedicti sui
                        monasterii, et causaverant contra eum dicendo ut servi sui pro parte eiusdem
                        sui episcopi contraxisset ad partem sui monasterii Sanctae mariae curte et
                        terris et caetera sicut ibidem continebat, que scripta erat per Iohannem
                        clericum et notarium <date>in anno tertio domni Paldolfi sloriosi principis,
                            mense iunio, duodecima indctione</date>, roboratum per ipsum qui supra
                        Adi iudex et per Mimo. Vicesima scriptio similiter memoratorio quomodo ipse
                        Paulus gratia Dei episcopus ante Ranfonem iudicem habente advocatum Vitum
                        diaconum guadiam ei dederat <persName><name ref="Giczo"
                            >Giczo</name></persName> filio <persName><name ref="Ildepertus"
                                >Ildeperti</name></persName>, et medium ei posuerat <persName><name
                                ref="Adenolfus">Adenolfum</name></persName> cognatum suum, ut debert
                        laborare ipsis terris in finibus Pratense loco, vicum Bonelle, per fines et
                        caetera sicut ibidem continebat, quae scripta erat per Iohannem clericum et
                        notarium, <date>in primo anno domni Paldolfi gloriosi principis, mense
                            Ianuario, decima indctione</date>, roborata per ipsum qui supra Ranfo
                        iudex et per Iohannem. Vicesima prima scriptio iudicato quomodo in presentia
                        Adi iudici venerat ipse dominus Paulus episcopus habente advocatum Landonem
                        iudicem ad faciendum, et dandum ipsum sacramentum Andreae subdiacono et
                        preposito monasterii puellarum Sanctae Mariae sita in Cingla sicut inter se
                        guadiati fuerant et caetera in omnibus sicut ibidem continebat quae scripta
                        erat per Iohannem diaconum et notarium, <date>in quarto anno principatus
                            domni Paldolfi gloriosi principis, mense iunio, tertiadecima
                            indictione</date>, roborata per ipsum qui supra Adi iudex et per Mimo.
                        Vicesima secunta scriptio memoratorio quomodo nos Vitus episcopus habente
                        advocatum <persName key="#Other_clerics #Advocatus"><name ref="Maraldus">
                                Maraldum</name></persName> clericum ante Aldemarium comitem et
                            <persName key="#Judge"><name ref="Adelardus">Adelardum</name></persName>
                        iudicem coniunxeramus nos cum <persName><name ref="Marsus"
                            >Marso</name></persName> filio <persName><name ref="Lubinus"
                                >Lubini</name></persName> pro deliberandum cum eo de guadia illa de
                        ipsa terra quam laboraverat <persName><name ref="Beczo"
                            >Beczo</name></persName>, et cetera sicut ibidem continebat, quae
                        scripta erat per <persName key="#Deacons #Notary">
                            <name ref="Petrus">Petrum</name></persName> diaconum et notarium,
                            <date>in octabo anno principatus domini Paldolfi et secundo anno domni
                            Landolfi eius filii magnis principibus, die iobis quarto due, stante
                            mense september, indictione secuda</date>, roborata per ipsum qui supra
                        Adelardo iudex et per alios testes. Vicesima tertia scriptio quomodo
                            <persName key="#Venditio">
                            <name ref="Anseramus Scanfarda">Anseramo Scanfarda</name></persName> una
                        cum <persName key="#Venditio">
                            <name ref="Lupus">Lupu</name></persName> et <persName key="#Venditio">
                            <name ref="Anso">Ansone</name></persName> filii sui venundederant
                            <persName key="#Priests">
                            <name ref="Deusdedit">Deusdedit</name></persName> venerabili presbitero
                        vinea et terras in Ailane et cetera sicut ibidem continebat quae scripta
                        erat per <persName key="#Notary">
                            <name ref="Radichis">Radichis</name></persName> notarium,
                            <date>temporibus domni Gisolfi summo duci, anno nonodecimo ducatus eius,
                            mense novembris, indictione quartadecima</date>, roborata qualiter
                        ibidem legitur. Primovero ex ipsis <rs key="#Imperial/royal_diploma"
                            >praeceptis</rs> continente inter caetera quomodo domnus <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfus</persName> et domnus
                            <persName key="#Princeps" ref="#people/167">Landolfus</persName> divina
                        ordinante providentia Langobardorum gentis principes per obsecratione
                        Audoaldi comitis concesserant in praedato sacrosancto episcopio inter alia
                        quae ibidem legitur <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >omnes aquas quae coniuncta esse videbantur cum terrae praefati
                            episcopii</rs> cum ripis, et albeis, et cursus ipsius aquae ad faciendum
                        ibidem clusurie, et molina, et alia omnia que ad pars praefati episcopii
                        necessaria fuisset et cetera velut ibidem legitur quae scripta est per
                        Adelchisi scriba; <date>data pridie nonas marcias, anno vicesimo octabo
                            principatur domni Landolfi eius filii, indictione quartadecima, actu in
                            civitate Capuana</date>, et in qua ipse domnus Paldolfus princeps, et
                        litteras rubeas ibidem roborato erat, et ab anulis ipsorum principum de
                        intus et foris in cera sigillato erat. Ipse alia praecepta quomodo <date>in
                            sexto anno domnus Paldolfi principis et primo anno domni Landolfi
                            gloriosi principis filii eius, mense ianuario, prima indictione, et
                            quarto anno domni Alfani benerabilis archiepiscopi <orgName
                                key="#Archbishops" ref="#juridical_persons/1913">Benebentanae ac
                                Sipontinae sedis</orgName></date>, ipse <persName
                            key="#Archbishops #Episcopal diploma" ref="#people/2909"
                            >Alfanus</persName> archiepiscopus dum me venerabilem Bitum in sancta
                        Alifana ecclesia episcopum consecraverat concesserat mihi et pro me meae
                        ecclesia ea quae suae sanctae ecclesiae per precepta concessa erant a
                        cunctis principibus vel diversis dignitatibus, idest omnia quae in nostra
                        sancta ecclesia et in eius subiectis ecclesiis qualitercumque oblata erant,
                        vel a quibuscumque deincebs offerrentur, et omnia quae praedicta nostra
                        ecclesia possidere vel habere videretur per quelivet monimina tam per
                        offersiones seu emciones, atque donationes et obligationes, seu
                        manifestationes, vel iudicata, adque definitiones, seu et per quacumque alia
                        portiones concesserat denique in sancta ecclesia nostra et cetera velut
                        ibidem legitur qui scripto est per <persName key="#Subdeacons #Scriniarius">
                            <name ref="Bisancius">Vizancio</name></persName> subdiacono et
                        bibliothecario roborato per <persName key="#Abbots #Archpriests">
                            <name ref="Rodegarius">Rodegari</name></persName>
                        <rs key="#Archpriests">archipresbyter</rs> et abbas, et per alios sacerdotes
                        et cleros, sigillato in cera ab anulis Sanctae Dei genitricis Marie
                        figurantibus in una parte dignum Sanctae Crucis cum […] in utroque crucis
                        latere duabus columbe astantibus, atque in altera parte nomen sanctae Mariae
                        in cruce depisctum affixerat roboratum, et in qua ipse Alfanus
                        archiepiscopus manu propria scribserat, quae legitur benebalecte. Ipse
                        brebilegio continentes inter cetera quomodo ipse Alfanus archiepiscopus,
                        clero ordini et plevi consistenti, in Alifis dilectissimis filiis in domino
                        salutem petentibus sibi me Vitum venerabilem diaconum, quem consecraverat
                        adque per ipsius suis seriem, confirmantes decreberat Alifanam ecclesiam, ut
                        olim semper qui habitura, cuius episcopatus infra ambitum subsequentium
                        finium perenni iure fine contradictione sua successorumque suorum ita
                        inviolaviliter haberemur ex una parte fine flubio albente indeque badit in
                        ipsa <placeName key="#Landed_possessions #Aqueducts">Tora</placeName>, et
                        exiit in ipsos <rs key="#Aqueducts">arcus</rs>, deinc progrediendo qualiter
                        extenditur in ipsas pilas, quae stare videbantur iusta flubio Bulturnum, ex
                        alia parte latere montis qui <placeName key="#Mountains">Esere</placeName>
                        dicitur, ambitus deinde progreditur per serras ipsius montis, usque in
                        montem qui <placeName key="#Mountains">Gallus</placeName> dicitur, deinc per
                        descensum ipsius montis extenditur usque in frabica muri mortui, et per
                        eandem in flubio Bulturno, ex tertia parte fluentis ipsius fluminimis
                        dirimitur, deinc descendendo per eundem fluvium coniungit se in prioras
                        fines, et contra quod ibidem legebatur scriptum per manum ipsius Vizancii
                        subdiaconi, et <rs key="#Scriniarius">scriniarii</rs>, et Vibliothecarii
                        sanctae venerabilis ecclesiae, <date>mense ianuario, prima indictione, in
                            anno quarto archiepiscopatus eius, annorum principum quomodo ibidem
                            scriptum erat per indictione nominata anno dominica incarnationis
                            nonagentesimo LXXXV</date>, et in qua ipse archiepiscopus manu propria
                        scribserat sicut ibidem esse videtur que legitur benebalete, et ab anulo
                        eius plumbeo sigillato est. Relecte vero iamdictis scriptionibus, et
                        preceptis, et ipse brebilegio per ordinem querebamus nos habere, et detinere
                        pro parte nominatae nostrae sedis de iam dictis terris, et montibus, et
                        aquis, et molendinis, seu et de iamdictis ecclesiis infra nominate finis per
                        iamdictis scriptionibus, et praeceptis, et brebelegio, et ipse qui supra
                        Petrus presbyter, et custus pro parte nominatae suae ecclesiae monasterii
                        querebat ipsos habere iustam legem per possessionem quadraginta annorum, et
                        plurima intentio inter nos exinde habuimus set pro quibus pars nominati
                        monasterii Sanctae Mariae possedit supra dictis territoriis cultis et
                        incultis, et montibus, et ecclesiis, et molendinis, et omnibus earum
                        pertinentiis per nominate finis et indicationibus iam super quadraginta
                        annos et nos minime potebamus ipsos habere per ipsis scriptionibus, et
                        preceptis, et brebelegio, ideo antequam ipsos inter nobis per legem
                        finiremus, per colloquia bonorum hominum venimus exinde ad conbenientiam, ut
                        ipse qui supra Petrus presbiter et custus pro parte nominati sui monasterii
                        daret <persName><name ref="Audemundus">Audemundi</name></persName>
                        Langobardi pro parte nominati nostri episcopatus quinque petiis de terris
                        pertinentes nominatae suae ecclesiae monasterii, que sunt videtur in
                        nominate Alifane finibus, cultis et incultis, una ex ipse in loco <placeName
                            key="#Landed_possessions" ref="#places/2841">Sanctu
                            Columbanu</placeName>, una cum ipsa ecclesia <orgName
                            key="#Landed_possessions #Churches" ref="#juridical_persons/2336">Sancti
                            Columbani</orgName> ibique constructa, et alia in loco <placeName
                            key="#Landed_possessions">Brellanicu</placeName>, et tertia ex ipse in
                        loco <placeName key="#Landed_possessions">Sipiczanu</placeName>, quarta in
                        loco <placeName key="#Landed_possessions">Scarpellani</placeName>, quinta
                        vero in loco ad pede de monte ubi dicitur ad Pentuma, et <placeName
                            key="#Landed_possessions">Petra Cupa</placeName> erga flubio <placeName
                            key="#Rivers">Torano</placeName> simul cum quadraginta cum scriptionibus
                        pertinentes nominati sui monasterii, que sunt continentes nominate pecie de
                        terra cum continentia, quae ibidem continere videtur preter quod non daret
                        eique Audemundi aliquid de integra centum modiorum de terra per passus
                        rationaviliter mensuratum de nominata pecia de iamdicto loco Brellanicu,
                        quem nunc modiorum de terra ipsa possident pars nominati nostri episcopii
                        per datum de comitibus ipsius Alifae, et preter duodecimam partem de
                        exegregata terra de predicta pecia de terra de nominato loco Brellanico, que
                        est duodecimam partem ipsa pertinentes ad <rs key="#Slave">famulos</rs>
                        <orgName key="#Archbishops #Slave" ref="#juridical_persons/3045"
                            >archiepiscopatui sanctae Capuanae sedis</orgName>, a parte orientis ubi
                        ipsos modo tenunt, seu et preter biginti modia de terra de nominata pecia de
                        loco ipso Sepiczanu, et excepto unummodium que est oliveto de eadem pecia,
                        quem reserbaret ipsam cum via sua ibidem intrandi et exiendi in potestate
                        nominati sui monasterii etiam et dimitteret et relaxaret ille ipsius
                        Audemundi pro parte nominatae nostrae sedis calumnas, et questiones, et
                        compositiones quicquit nos eis pro parte nominati sui monasterii facere
                        debuimus de nominata sua questione pro pena obligata componendum decem milia
                        auri solidos constantinopolitanos boni et nos qui supra Vitus domini gratia
                        pontifes pro parte nominatae nostrae sedis pro eadem combenientia
                        rumperemus, et cabseremus in manu tua qui supra Pandoni comiti Langobardi
                        pro parte nominati monasterii iamdictis biginti tribus scriptionibus quod
                        supra ostendimus, et manifestaremus nos per ordine conbenientie iusta legem
                        tibi qui supra Pandoni comiti Langobardi pro parte nominati monasterii in
                        subscriptas rationes de integris iamdictis terris, et montibus, et
                        ecclesiis, et aquis, et molendinis de iamdictis locis er superius dictos
                        fines, et ideo ut conbenientia ista secundum legem firmiter fieret
                        conbocavimus infra nobis nobis nominatu Mundi iudicis, et subscriptos
                        idoneos homines, qui se nobiscum interesse dixerunt sicut in legem scriptum
                        est de conbenientia, et ita fecimus, et firmavimus infra nobis exinde hanc
                        conbenientiae cartam. Idcirco nos qui supra Vitus domini gratia pontifes una
                        cum consensu sacerdotum et clericorum nominatae nostrae sedis, et erga
                        nobiscum habendo nominatu Iohanne diacono advocato eiusdem nostrae sedis
                        qualiter inter nobis conbenit pro parte nominatae nostrae sedi rupimus, et
                        cabsavimus tibi qui supra Pandoni comiti Langobardi in manu tua pro parte
                        nominati monasterii iamdictis biginti et tribus scriptionibus, quibus
                        fuerunt legibus perinentes nominati nostri episcopii, et fic rubtae, et
                        cabsatae ipse aput te remisimus pro parte nominati monasterii nullum robore
                        in eis habentes, et iterum pro parte dicti nostri hepiscopatus nos qui supra
                        Vitus domini gratia pontifes per hanc cartam combenientiae secundum legem
                        manifestum facimus tibi qui supra Pandoni comiti Langobardi pro parte
                        nominati monasterii quia integris omnibus iam dictis territoriis cultis et
                        incultis, et montibus, et plantis, et aquis, et molendinis per nominate
                        finis cum integris omnibus iam dictis ecclesiis; que constructe sunt infra
                        superius dicte finis, et cum piscationibus, et cum omnibus earum
                        pertinentiis legibus sunt perinentes ipsius monasterii puellarum Sanctae
                        Mariae per possessionem, et per alias rationes ipsius monasterii
                        pertinentes, et nobis nec ad successoribus nostris, nec ad partem nominati
                        nostri episcopatui ipsos, vel inde nullam est pertinentes neque per
                        possessionem neque per scriptionem, nec per nullam aliam qualiscumque
                        rationem, vel humana astutia eo quod manifestavimus nos tibi qui supra
                        Pandoni comiti Langobardi pro parte nominati monasterii ut nullam aliam
                        scriptionem de ipsos, vel inde non haberemus nisi tantum ipse que tibi
                        superius rupimus, et cabsavimus, et aput te remisimus, et iam dictis duobus
                        praeceptis et ipsum brebilegium, et pro eadem conbenientia obligamus nos qui
                        supra Vitus domini gratia pontifes nos, et successores nostros, et partem
                        nominati nostri episcopatui tibi qui supra Pandoni comiti Langobardi pro
                        parte nominati monasterii, seu cui aec carta conbenientiae in manu paruerit,
                        tali timore ut amodo, et semper taciti, et quieti maneamus nos et
                        successores nostros, vel pars nominati nostri episcopii contra te qui supra
                        Pandonem comitem Langobardorum pro parte nominati monasterii, vel contra cui
                        aec carta conbenientiae pro parte eiusdem monasterii in manu paruerit de
                        integris omnibus iam dictis territoriis planis et montibus, cultis et
                        incultis, et ecclesiis, et aquis, et molendinis per supradictarum finis cum
                        omnibus earum pertinentiis ita ut neque per scriptionem, neque per
                        possessionem, nec per nullam aliam qualiscumque adinventam rationem vel
                        humana astutia de integrum ipsos, vel inde contrate, vel contra cui aec
                        carta in manu paruerit causare aut contendere non queramus, et amodo et
                        semper nos et successores nostros, et pars nominatae nostrae sedis taciti et
                        quieti exinde faciamus esse, et permanere omnibus illis hominibus et
                        partibus, qui pro parte vel datum nostrum vel de successores nostros, vel de
                        parte nominatae nostrae sedis tecum, seu cui haec carta in manu paruerit pro
                        parte nominati monasterii de ipsos vel inde causari vel contendere
                        quaesierimus quibuscumque modis, eo quod ita inter nobis combenit quia et
                        per eadem convenientia ipse qui supra Petrus presbiter et custus dedit, et
                        tradidit ipsius qui supra Audemundi Langobardi pro parte nominati nostri
                        episcopii iamdictis quinque petiis de terris per indicate finis simul cum
                        iamdictis quadraginta scriptionibus inde continentes cum continentia quas
                        inde ibidem continere videtur excepto ipsos quod superius exinde exceptuatum
                        est, que scriptionibus ipse nominatibe declarate sunt, et super ec scripta
                        duodecimam partem infra finis exceptuata est, et relaxavit ei praedictas
                        calupnias, et questiones, et compositiones de nominata sua questione pro
                        nominata pena obligavit componere in omnibus, quemammodum continet carta
                        conbenientiae, que ille eius pro parte nominatae nostrae sedis in presenti
                        mense, et indictione firmavit, quae scripta est per Petrum notarium Capua
                        roborata per ipsum qui supra Petrus presbiter, et pr sacerdotes et clericos,
                        et per Petrum iudicem et idoneos testes, et unde ipse Audemundus de carta
                        ipsa convenientiae exemplum emisit ipsius qui supra Petri presbyteri velut
                        in ipsum exemplum continet, qui scripto est per <persName
                            key="#Other_clerics #Notary"><name ref="Godefridus"
                            >Godefrit</name></persName> clericum et notarium Alife, et in qua
                        roboratum est ipse qui supra Mundi iudex, eoquod ita inter nobis conbenit
                        tamen et per eadem convenientia obligamus nos qui supra Vitus pontifes nos
                        et successores nostros tibi qui supra a Pandoni comiti Langobardi, et ad
                        tuis heredibus pro parte nominati monasterii, vel cui aec carta pro parte
                        eiusdem monasterii in manu paruerit, ut amodo et semper taceamus et faciamus
                        tacere de omnia nominata qualiter prelegitur contrate, et contra heredibus
                        tuis, et contra cui aec carta in manu paruerit pro parte nominati monasterii
                        sic in omnibus sicut supra leguntur, quia ita inter nobis conbenit. Si auten
                        nos qui supra Vitus pontifes vel successoribus nostris hanc conbenientiae
                        cartam de quibus continet aliquando per qualecumque ingenium remobere
                        quesierimus, et si non compleverimus tibi qui supra Pandoni comiti
                        Langobardi, vel ad tuis heredibus, ea omnia quae praeleguntur decem millia
                        auri slidos constantinopolitanos bonos pena nos et successoribus nostris
                        tibi qui supra Pandoni comiti Langobardi, vel ad tuis heredibus componere
                        obligamus, et aec carta conbenientiae qualiter secundum legem stare potest
                        sit firma, et taliter sensu sacerdotum et clericorum nominatae nostrae
                        sedis, et erga nobiscum habendo nominatu advocato nominati nostri episcopii
                        sicut inter nobis convenit secundum legem fecimus, et ita te Godefrit
                        clerico et notario qui supra nominatus esscribere rogavimus, eo quod
                        interfuistis. Actu Alife. +Ego qui supra Vitus episcopus. + Ego <persName
                            key="#Witness #Deacons"><name ref="Cennamus">Cennamus</name></persName>
                        diaconus. + Ego qui supra Iohannes diaconus. + Ego <persName
                            key="#Priests #Witness"><name ref="Aczo">Guinaudus</name></persName>
                        presbyter. + Ego <persName key="#Priests #Witness"><name ref="Aczo"
                                >Aczo</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbyter</rs>. + Ego <persName
                            key="#Subdeacons #Witness"><name ref="Benedictus">
                            Benedictus</name></persName>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconus</rs>. + Ego <persName key="#Witness"><name
                                ref="Cennamus">Cennamus</name></persName>. + Ego <persName
                            key="#Judge #Witness"><name ref="Gisemundus">Gisemundi</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>. + Ego <persName key="#Judge #Witness"><name
                                ref="Lando">Lando</name></persName> iudex.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1733: 32-37</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 248-249; Di Muro 2007: 23; Cielo 2012: 54-56.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
