<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa XI, n. 9</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3717</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1094-12">
                                <note type="displayed_date">1094 December</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Alife (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-25" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine omnipotentis Dei et domini nostri Iesu Christi. Anno ab
                        incarnatione ipsius millesimo nonagesimo quarto mense december, secunda
                        indictione. Dum quadam die ego <persName key="#Count" ref="#people/2422">Rodbertus</persName> 
                        <rs key="#Count">comes</rs> filius bonae memoriae
                        <persName key="#Count"><name ref="Rainulfus">Rainulfi</name></persName> 
                        comitis colloquerer cum fidelibus meis scilicet 
                        <persName key="#fidelisOf #Witness"><name ref="Guillelmus Frasnella">Guillelmo
                            Frasnella</name></persName>, et <persName key="#fidelisOf #Witness"><name ref="Ugo de Castellopoto">
                                Ugone de Castellopoto</name></persName>, 
                        et <persName key="#fidelisOf #Viscount #Witness"><name ref="Citro">
                            Citro</name></persName> <rs key="#Viscount">vicecomite</rs>, 
                        et <persName key="#fidelisOf #Witness"><name ref="Rugerius de Buscione">Rugerio de
                            Buscione</name></persName>, et 
                        <persName key="#fidelisOf #Witness"><name ref="Accardus Singlerio">Accardo Singlerio</name></persName> 
                        coeperunt me illi, ut pote prudentes et
                        strenui viri inter caetera commonere de salute animae meae, et cura, et
                        honore, ac defensione ecclesiarum et monasteriorum et eorum praecipue que
                        essent in honore meo ne forte aut aliquam iniusticiam seu violenciam ab
                        ordinatis meis paterentur, aut a suimet ipsius praelatis male et
                        saeculariter tractarentus. 
                        Interea comemorati sunt me de <rs key="#Monasteries">monasterio</rs> <orgName key="#Monasteries #Nuns/sanctimoniales" 
                            ref="#juridical_persons/97">Sanctae
                        Mariae</orgName>, quod situm est in loco qui dicitur 
                        <placeName key="#Monasteries" ref="#places/193">Cingla</placeName>, 
                        quod ex multo tempore per
                        malos ordinatos devastaretur et dissiparetur, et Dei servicium nimis
                        neglegenter ibi fieret, quod profecto ad dannietatem animae meae perineret.
                        Super haec etiam audisse se referebant quod idem monasterium antiquitus
                        <orgName  key="#Monasteries" 
                            ref="#juridical_persons/84">Sancto Benedicto</orgName> 
                        <rs key="#Mountains">montis</rs> 
                        <placeName key="#Mountains #Monasteries" ref="#places/109">Casini</placeName> 
                        pertineret, quod si verum esset, nullo alio
                        modo melius illus ordinare hoc tempore posset, quam si ipsum locum sub iure
                        eiusdem monasterii Cassinensis remittere. Quo audito et diligentius
                        perquisito, et ita omnia esse sicut illi dixerant invento statui et promisi
                        de hoc hominibus secundum illorum consilium agere. 
                        Igitur quoniam ego qui
                        supra Rodbertus comes ex antiquis praeceptis et cartis praedicti monasterii
                        Cassinensis cognovi qualiter 
                        <persName key="#Sculdahis #Landed_possessions #Churches" ref="#people/2922">Sarracenus</persName> quidam <rs key="#Sculdahis">sculdai</rs> 
                        <placeName key="#Sculdahis" ref="#places/110">Beneventanus</placeName>, cui
                        locus idem iure hereditario pertinebat 
                        <rs key="#Churches">ecclesiam</rs> ibi 
                        <orgName key="#Churches #Landed_possessions" ref="#juridical_persons/2338">Beati Cassiani</orgName> a
                        fundamentis construxerat, et in eadem ecclesia quoniam filium non habebat
                        omnem omnino <rs key="#Landed_possessions">substantiam et possessionem</rs> suam per consensum 
                        <persName key="#Marquis/duke" ref="#people/158">Gisulfi</persName> summi
                        <rs key="#Marquis/duke">ducis</rs> gentis Langobardorum concesserat, 
                        et qualiter postmodum per consensum
                        et auctoritatem eiusdem ipsius ducis eamdem ecclesiam cum omnibus sibi
                        pertinentibus in praedicto monasterio Beati Benedicti optulerat. Seu et
                        qualiter domnus <persName key="#Abbots" ref="#people/2923">Petronax</persName>,
                        qui tunc <rs key="#Abbots">abbas</rs> in monte Casino erat, ecclesiam ibi
                        in honore Sanctae Dei genitricis Mariae cum auctoritate et adiutorio
                        praedicti ducis construens monasterium <rs key="#Nuns/sanctimoniales">puellarum</rs> Dei effecerat. 
                        Propterea
                        ego qui supra Rodbertus comes perpendens atuqe considerans iustum et optimum
                        esse prephato monasterio Beati Benedicti iusticiam facere. Idcirco pro
                        salute animae meae et bonae memoriae patri mei comitis Rainulfi et omnium
                        parentum meorum, nec non et praedictorum fidelium meorum; necnon et
                        praedictorum fidelium meorum qui michi hoc dederunt consilium. Quam et pro
                        salute ac statu totius nostrae gentis per hanc cartulam coram adhibitis
                        testibus reddo pariter et offero tibi beatissime pater Benedicte et in tuo
                        sancto monasterio Cassinensi, ubi ad praesens reverentissimus vir 
                        <persName key="#Abbots" ref="#people/2416">Oderisius</persName>
                        abbas praeesse videtur, totum ex integro praedictum Sanctae Mariae
                        monasterium cum omnibus omnino pertinenciis ipsius, quae tempore patris mei
                        tenuit et meo tenit et tenet de omnibus, quae intra honorem meum sunt. Ita
                        ut amodo et in perpetuum sub iure praedicti tui monasterii securum et
                        quietum permaneat. De quibus supradictis omnibus praedicto videlicet
                        monasterio Sanctae Mariae pertinentibus, nec michi, nec meis haeredibus, nec
                        alicui hominum aliquid referavi, sed monia ex integro in prephato tuo
                        monsterio remisi et optuli, et confirmavi ad tenendum et dominandum, et
                        iuste ac regulariter ordinandum, tam praedicto venerabili abbate, quam et a
                        caeteris in eodem tuo sancto cenobio regulariter promovendis, ut
                        convenienter et optime res ipsae tractatae ad indulgentiam et salutem
                        animarum nostrarum proficere valeant, et promitto atque oblico me, ego qui
                        supra Rodbertus comes, et meos heredes tibi qui supra Oderisi venerabilis
                        abbas tuisque successoribus, haec omnia defendere et antestare pro nostro
                        posse contra omnes homines omnesque partes, qui contra hoc nostrae
                        concessionis scriptum quolibet modo venire temptaverint. Quod si haec omnia
                        non firmiter adimpleverimus secundum nostrum posse, vel si huius nostrae
                        concessionis scriptum aliquo tempore infringere vel removere, sive minuere
                        quoliber malo ingenio quesierimus, obligamus nos nostrosque heredes tibi
                        beate pater Benedicti tuisque abbatibus composituros auri purissimi libras
                        mille et post solutam penam haec nostrae concessioni cartula firma et
                        stabilis maneat in perpetuum. Iterum me meosque heredes obligo et opto
                        anathematis vinculo nisi ut supra promisi remoto omni colludio adimplevero
                        perpetuo subiacere. Et taliter ego qui supra promisi remoto omni colludio
                        adimplevero perpetuo subiacere. Et taliter ego qui supra Rodbertus comes
                        sicut mihi aptum et congruum fuit feci, et tibi 
                        <persName key="#Judge #Professional_writer"><name ref="Iohannes">Iohannes</name></persName> <rs key="#Judge">iudex</rs> 
                        et <rs key="#Professional_writer">scriva</rs>
                        scrivere iussu. Actu <placeName key="#Monasteries" ref="#places/112">Alifae</placeName>. 
                        Ego qui supra comes manu propria me subscripsi.
                        + Ego qui supra Guillelmus Frasnella. * Ego qui supra Ugo de Castello poto.
                        + Ego qui supra Citrus vicecomes. + Ego qui supra Roggerius de Buscione. +
                        Ego qui supra Accardus Singlerius. (S)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 713-714; Leccisotti 1965: 60, n. 9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
