<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta III, n. 206, pp. 65-67</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3586</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0986-05">
                                <note type="displayed_date">986 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-24" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri Ihesu Christi. Quarto anno principatus domini
                            <persName ref="#people/398" key="#Princeps">Landenolfi</persName>
                        gloriosi <rs key="#Princeps">principis</rs>, mense magio, quartadecima
                        indictione. Ideoquem nos <persName key="#Principissa" ref="#people/397"
                            >Aloara</persName> domini gratia <rs key="#Principissa"
                        >principissa</rs>, relicta bone memorie domini <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/157">Paldolfi</persName> gloriosi <rs key="#Princeps"
                            >principis</rs> et filia cuiusdam <persName ref="#people/3665"
                            key="#Count">Petri</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs>, una cum consensum et bolumtate supradicti
                        Landenolfi principis et <persName ref="#people/400" key="#Count"
                            >Gisolfi</persName> germanis filiis et mundoalt meis, in quorum mundium
                        esse agnosco, et cum eorum bolumtate, quam et pro mercede et salbatione
                        anime supradicti domini Paldolfi gloriosi principis viro meo, et pro mercede
                        et redemtione anime bone memorie <persName ref="#people/3696"
                            key="#Princeps">Paldolfi</persName> principis <placeName
                            ref="#places/84" key="#Cities">Salernitane</placeName>
                        <rs key="#Cities">cibitati</rs> filio meo, et pro mercede et salbatione
                        animabus <persName ref="#people/167" key="#Princeps">Landolfi</persName>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs> et <persName ref="#people/4109"
                            key="#Marquis/duke">Atenolfi</persName> marchionis filiis meis, et pro
                        nostra anima, per hanc cartula nos qui supra Aloara principissa, cum
                        bolumtate predictorum Landenolfi principis et Gisolfi filii et mundoalt
                        meis, offeruimus in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs> nostro bocabulo
                            <orgName ref="#juridical_persons/3006"
                            key="#Monasteries #Private_foundations">Sancti Laurentii</orgName>,
                        constructo intro hanc nostra capuana cibitate, iusta <rs
                            key="#Clusae/gates #Defensive_elements">Porta</rs> que dicitur Capuana,
                        quem supradictus dominus Paldolfus princeps viro meo a nobo fundamine
                        inchoabit facere, et nos illos auxiliante domino complebimus, ubi dominus
                            <persName ref="#people/4110" key="#Abbots">Iacobus</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> esse bidetur, offeruit itaque ibidem <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs> mea quibus nunc distructa est, et est
                        edificata in propriis territoriis nostris iusta aqua de <rs key="#Lakes"
                            >laco</rs> nostro que dicitur <placeName ref="#places/701" key="#Lakes"
                            >Patriense</placeName>, cui bocabulo eidem <rs key="#Churches"
                            >ecclesie</rs> bidetur esse <orgName ref="#juridical_persons/3452"
                            key="#Churches">Beate Furtonate</orgName>, cum biginti tres <rs
                            key="#Size">modia</rs> de <rs key="#Landed_possessions">terra</rs>
                        circumdantes eadem ecclesia, insimul cum <placeName ref="#places/3490"
                            key="#Rivers">Aqua de Crea</placeName> que dicitur Montebibus; seu et
                        offeruimus in prefato monasterio biginti <rs key="#Size">modia</rs> de <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> de ipsis territoriis nostris, de
                            <geogName ref="#estates/3006" key="#Gualdi"><rs key="#Gualdi"
                                >gualdo</rs> illo que dicitur Patriense</geogName> infra fines de
                        terris nostris circumdantes, ad <rs key="#Cereals #Maiores">exagoma granum
                            seminationis</rs>. Ideo supradicta ecclesia Sancte Furtonate, cum
                        predictis biginti tres <rs key="#Size">modia</rs> de <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> circumdantes predicta ecclesia,
                        insimul cum iam dicta <placeName ref="#places/3490"
                            key="#Villages/settlements">Aqua que dicitur de Crea</placeName> ubi
                        dicitur Montebibu, seu et alia biginti <rs key="#Size">modia</rs> de <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> de ipsis terris nostris de ipsos
                            <geogName ref="#estates/3006" key="#Gualdi"><rs key="#Gualdi"
                                >gualdo</rs> que dicitur Patriense</geogName>, una cum omnia intro
                        abentibus subter et super et cum biis suis ibidem intrandi et exiendi in
                        prefato sancto monasterio dedimus adque offeruimus ad possessionem eidem
                        nostri monasterii et de eiusque abbatibus vel rectoribus, qui per nos ibidem
                        ordinati fuerint, ad abendum et possidendum et faciendum partem ei
                        monasterii omnia que vobis placuerit; seu et offeruimus in prefato sancto
                        monasterio et ad eiusque abbatibus vel custodibus pro animabus nostris, duos
                        lontres cum paraturie de bolestike ut licentiam et <rs
                            key="#Fisheries #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">potestatem
                            abeant ipsa duos lontres in ipso lago de patria piscare in tota ipsa
                            aqua</rs> de qualiter illi boluerint absque contrarietate nostra et de
                        nostris heredibus, seu et de qualiscumque persona ominum; simulque
                        offeruimus in prefato cenobio ipsis terris nostris quantis nobis sunt
                        pertinentes de loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#places/3491">Casale Ianni</placeName> et ubicumque exinde inbentum
                        dederit in eodem locis; quam et offeruimus in predicto nostro cenobium
                        Sancti Laurentii terre et ripe et aqua que esse bidetur de ipso <placeName
                            key="#Other_basins #Mills #Canals #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#places/3492">laneo ubi dicitur Buczaotre</placeName>, ut licentiam
                        et potestatem abeatis partem predicti monasterii et illis ominibus qui et
                        vos volueritis ex utraque ripis de ipsa aqua et terris de ipso laneo et
                        ibidem <rs key="#Canals">fossatam</rs> mittere, et <rs key="#Mills"
                            >molinum</rs> ibidem edificare qualiter melius potueritis et bolueritis
                        et eum ibidem abere absque contrarietate nostra et de nostris heredibus seu
                        de qualiscumque persona ominum. Iterum et offeruimus in prefato sancto
                        monasterio unum <rs key="#Slave">famulum meum</rs> nomine <name ref="Leolus"
                            >Leolum</name> cum <rs key="#Cows">decem capita de iumente mee</rs>
                        sanguenare et cum triginta <rs key="#Size">modia</rs> de ipsa <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> de pratu que dicitur Sanguinitu,
                        ubi ipsos tollere bolueritis, <rs key="#Size">abente pro uno quoque modio de
                            ipsa terra rationabiliter in longum passos triginta et per amba capi
                            similiter passos alii triginta ad passum Landoni seniori castaldi
                            mensuratum</rs>; etiam et offeruimus pro animabus nostris aliquata <rs
                            key="#Petiae">terra</rs> et <rs key="#Roads">presa</rs> nostra, de ipsa
                        platea publica in prefato monasterio qui est foras ipsum <rs key="#Walls"
                            >pariete</rs> predicti nostri monasterii, ut licentiam et potestatem
                        abeant partem predicti monasterii et eius abbatibus adque rectoribus facere
                        et edificare in eadem terra que est coniuntum cum ipsa silice et est
                        coniunctum cum predicto muro qui circumdat predicto monasterio, <rs
                            key="#Size">et est latum pedibus sex et badit longum quantum est ipse
                            muro</rs> de suprascripto monasterio, facere et edificare <rs
                            key="#Storage_units">poteke</rs> et eadem poteke abere et ominibus qui
                        et parte predicti monasterii ibi posuerint ad abitandum nullam
                        contrarietatem ibidem facientes absque quamlibet persona omini; seu et
                        dedimus et offeruimus in monasterio Sancti Laurentii de ipsa terra et silba
                        nostra que abemus in loco ubi dicitur Bia Monda <rs key="#Size">in
                            longitudine passos trecentos, et pro latitudine passos centum, ad
                            suprascriptum passu mensuratum</rs>, insimul cum triginta <rs
                            key="#Pigs">scrofe et duo berri</rs>. Hec omnia supradicta que superius
                        legitur, in prefato monasterio nostro hofferuimus cum consensum et boluntate
                        predictorum filiis et mundoalt meis, ad possessionem predicti nostri
                        monasterii et de eiusque abbatibus adque rectoribus, abendi et possidendi et
                        dominandi et fruendi in omnibus eorum sit potestatis et faciendi exinde que
                        ad pars iamdicti monasterii placuerit. Ea ratione, quatenus amodo et semper
                        supradictus noster monasterius Sancti Laurentii et eiusque abbatibus adque
                        rectoribus firmiter abeant et possideant, ea omnia supradicta que in
                        predicto monasterio offeruimus et obligamus nos qui supra Aloara domini
                        gratia principissa cum consensum et boluntate supradicti Landenolfi
                        principis et Gisolfi filii et mundoalt meis nos et nostris eredibus ea omnia
                        supradicta que in predicto monasterio offeruimus defendere et antestare
                        semper predicti monasterii et ad eiusque abbatibus vel rectoribus ab omnibus
                        hominibus ab omnique partibus. Nam si nos que supra Aloara domini gratia
                        principissa. aut nostris eredibus hanc cartula offertionis de quibus
                        continet aliquando per qualecumque ingenium dirrumpere aut remobere
                        quesierimus, et si non compleberimus ad partem predicti monasterii et ad
                        eiusque abbatibus adque rectoribus ea omnia qualiter superius diximus, <rs
                            key="#Penalty">quincentos bizantinos solidos</rs> pena nos et nostris
                        eredibus ad partem predicti monasterii et ad eius abbatibus adque rectoribus
                        componere obligamus et omnia supradicta ad partem predicti monasterii
                        complire obligamus, et hanc cartulam offertionis qualiter continet firma
                        permaneat semper. Et taliter nos que supra Aloara domini gratia principissa.
                        una cum consensum et boluntate supradicti Landenolfi principis et Gisolfi
                        filiis et mundoalt meis, pro remedium anime nostre fecimus et tibi <persName
                            ref="#people/4111" key="#Notary">Iohanne</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scribere precepimus. <placeName
                            ref="#places/173" key="#Cities">Capua</placeName>. + Ego <name
                            ref="Grimaldus"><rs key="#Witness">Grimoaldo</rs></name>
                        <rs key="#Count">comes</rs>. + Ego <name ref="Guisenolfus iudex"><rs
                                key="#Witness">Guisenolfus</rs></name>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>. + Ego <name ref="Landolfus"><rs key="#Witness"
                                >Landolfus</rs></name>. + Ego <name ref="Maio"><rs key="#Witness"
                                >Maio</rs></name></ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1849, III, doc. n. 206, pp. 65-67; RNAM 2011, III, doc. n. 206, pp.
                    86-89.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I <foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign> (RNAM), furono editi per
                    la prima volta a Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando
                    II di Borbone. Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni
                    703-1131 che facevano parte dell’originario grande fondo dei <foreign>Monasteri
                        soppressi</foreign>, incendiato nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da
                    un reparto tedesco in ritirata, in cui andò perduta la documentazione più antica
                    dell’Archivio di Stato di Napoli e di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati
                    poi tradotti in italiano da Giacinto Libertini e ripubblicati dall'Istituto di
                    Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
