<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, cod. Vat. lat. 4939
                        (<foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>), ed. CSS, III, 40, pp.
                    552-554 </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3520</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0937-11-08">
                                <note type="displayed_date">937 November 8</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina. Il documento è
                                    tradizionalmente datato all'anno 938.</note>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            ref="#people/305">Landolfus</persName> et <persName ref="#people/154"
                            key="#Princeps">Atenolfus</persName> seu et <persName ref="#people/304"
                            key="#Princeps">Atenolfus</persName> divina ordinante providentia
                        Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum principali
                        excellentia petitionibus dilectorum suorum omnibus iuste petentibus
                        clementer favet, quapropter noverit omnium fidelium nostrorum presentium
                        scilicet hac futurorum sagacitas quoniam <persName ref="#people/3666"
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus">Teudericus</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldeus</rs> qui <name ref="Mirando"
                            >Mirando</name> vocatur fidelis noster per <persName ref="#people/3405"
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus">Rodelpotum</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldeum</rs> dilectum nostrum nostram
                        obsecrabit excellentiam ut concederemus ei integram ipsam <rs
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_individuals"
                            >curtem</rs> de loco <placeName ref="#places/2800"
                            key="#Villages/settlements #Curtes #Fiscal_property">Clusiniano et
                            Caudi</placeName> qui est de <orgName ref="#juridical_persons/3447"
                            key="#Palatium #Churches">cappella Sancti Cyrici</orgName> pertinente
                        sacri nostri palatii cum omnibus eius pertinentiis, de qua petiit sibi fieri
                        munitionem a nostra excellentia. Cuius petitione libenter adsensum
                        prebentes, hos nostre munitionis apices exinde fieri iussimus, per quos
                        omnino sancimus et perpetualiter tibi prenominato Teuderico et heredibus
                        tuis concedimus per presens hoc nostrum roboreum preceptum iam nominatam
                        integram curtem de loco Clusiniano et Caudi que est de cappella Sancti
                        Cyrici pertinente sacri nostri palatii cum omnib us ad eandem curtem
                        pertinentibus, ut habeatis et possideatis illam sine ullius comitis,
                        gastaldei seu iudicis nostris vel cuiuscumque persone contradictione, et ut
                        nullus de predicta curte integra aut de omnibus ad eandem iam phatam curtem
                        pertinentibus vobis inbasionis aut contrarietatis ingerere ullam violentiam
                        presumant, sed perpetuis temporibus tu prephate Teuderice et tui heredes per
                        hanc nostra principalem concessionem iam dictam integram curtem cum omnibus
                        eius pertinentiis habeatis et possideatis, facientes exinde quod volueritis.
                        Porro ut hoc quod iubemur ab omnibus immobiliter obserbetur, manu propria
                        scripsimus et anulo nostro subter iussimus sigillari. <persName
                            ref="#people/3414" key="#Writer #Other_clerics">Ursus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Writer">scriba</rs> ex
                        iussione supra dicte potestatis scripsi. Data sexto idus mensis nobembrii in
                        anno tricesimo octabo principatus domni Landolfi gloriosi principis et
                        vicesimo octabo anno principatus domni Atenolfi eximii principis et quinto
                        anno principatus domni Atenolfi filius supra dicti domni Landolfi gloriosi
                        principis, indictione undecima. Actus in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/110">Beneventi</placeName> in sacro
                        palatio.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS1 VIII, col. 647C-648B; IS2 X-2, col. 471D-472B; CSS,
                    III, 40, pp. 552-554 (source of the text reproduced here, ma datato all'anno
                    738). <emph>Document summaries</emph>: Di Meo 1795-1819, V, p. 254; Poupardin
                    1907, Catalogue, I, n. 88 (v. Smidt p. 120); Voigt 1902, 136.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>De Francesco 1909-1910, p. 437, nt. 2; Bertolini O. 1926, 140; Bartoloni 1953, p.
                    298 nt. 5.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4939</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il cod. Vat. lat. 4939, noto come <title>Liber preceptorum Beneventani monasterii
                        S. Sophiae</title> o, più comunemente, come <title>Chronicon S.
                        Sophiae</title>, fu redatto nello <foreign>scriptorium</foreign> del
                    monastero di S. Sofia di Benevento e terminato nell'anno 1119. Il documento è
                    emesso dai principi Landolfo I, Atenolfo II e Atenolfo III e presenta alcune
                    discordanze nella formula di datazione: Voigt, Poupardin, Bertolini O. e J.-M.
                    Martin lo datano all'anno 938 (ritenendo, come da tradizione, che l'elezione di
                    Landolfo I si avvenuta non oltre il gennaio 901), ma gli anni di Atenolfo II e
                    di Atenolfo III riportano al 937, così come l'indizione (anticipata secondo
                    l'uso bizantino); accogliendo le ipotesi di Bartoloni, si data il
                        <foreign>praeceptum</foreign> al 937, ritenendo più che probabile, sulla
                    base di altri documenti noti di questo principe, che la sua elezione possa in
                    realtà essere avvenuta prima dell'8 novembre 900 (cfr. Bartoloni 1953, p. 298,
                    nt. 5).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
