<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio Storico Diocesano, Archivio Arcivescovile, Diplomatico, + + B
                    72</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3315</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Ordinatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0892-11-16">
                                <note type="displayed_date">892 November 16</note>
                                <note type="dating_elements">Anno d'impero di Guido</note>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-08" who="mviti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Archpriests"><name ref="Leo">Leo</name>
                            <rs key="#Archpriests">archipresbitero</rs></persName>, filio
                            <persName>bone memorie <name ref="Adalmannus"
                            >Adalmanni</name></persName>, pro anima ordina e conferma <persName
                            key="#Priests"><name ref="Leo">Leo</name>
                            <rs key="#Priests">presbitero</rs></persName> dilecto nepote meo, filio
                            <persName>bone memorie <name ref="Ildebrandus"
                            >Ildiprandi</name></persName> germano meo, idest in <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs> mea illa cui vocabulum est <orgName
                            ref="#juridical_persons/3317"
                            key="#Churches #Archpriests #Priests #Private_foundations">beate Sancte
                            Marie et beati Sancti Michaeli arcangeli adque beati Sancti Petri
                            principis apostolorum</orgName> in <placeName ref="#places/499">loco qui
                            dicitur Brancalo</placeName>, ubi vocitatur <placeName key="#Churches"
                            ref="#places/3326">Purgatile</placeName>, quas mihi pertenere videtur de
                            <rs key="#Private_foundations">hereditatem et subccessionem parentorum
                            meorum</rs>; ideo suprascripta ecclesia Sancte Marie et Sancti Mihaeli
                        Archangeli adque beati Sancti Petri cum casis et rebus domnicatis adque
                        casis et rebus massariciis (…), cum fundametis et omnem edeficiis suis seo
                        curtis, teris, vineis, olivetis, silvis, virghareis, pratis, pascuis, cultis
                        rebus vel incultis, movile vel inmovile seo qui semoventibus, omnia et in
                        omnibus quantas (…) est pertinentes una cum <rs key="#Placitum/iudicatum"
                            >notitia iudicati</rs> sive <rs key="#Parchment_documents">moniminas vel
                            qualibet scriptiones cartarum</rs> ex ipsa ecclesia et casis et rebus
                        pertinentes sunt aut esset invenitur in integrum in te eas dare et
                        confirmare adque ordinare videor, quatenus ut ad presenti die, tam in vita
                        mea quam et post obito meo, in tua qui supra Leo presbitero sint potestatem
                        suprascripta ecclesia (…) diebus vite tue abendi, possidendi et
                        usufructuandi. Obbligo: in ipsa ecclesia Sancte Marie (…) per te aut per tua
                        dispositionem officium Dei et luminaria adque incensum seo missarum solemnia
                        fieri debeat et pro me et pro animabus parentorum meorum Domini misericordia
                        exorare debeas; et quandoque tempore volueritis, tam in vita mea quam et
                        post obito meo, potestatem abeas tu (…) Leo presbitero in ipsa ecclesia (…)
                        ordinare et confirmare qui ibidem Deum rectorem et gubernatorem persistant
                        (…); et <rs key="#Priests">illo presbitero</rs> qui per te ibidem ordinatus
                        fuerit licentjam et potestatem abeas <rs key="#Priests">alio presbitero</rs>
                        in ipsa ecclesia (…) ordinare et confirmare in suprascripto ordinem qui
                        ibidem secundum Deum rectorem et gubernatorem esse debeas, ut ipsa Domini
                        ecclesia semper de presbitero ordinata sint, ut de ordinationem in
                        ordinationem semper ordinata permaneant et consistant usque in sempiternam
                        seculi, ut in Dei laudibus melius ad melius adcrescat. Pena: Et si ego qui
                        supra Leo archipresbitero vel meis heredes tibi qui supra Leo presbitero
                        nepote meo vel ad posterosque tuos suprascripta ecclesia (…)
                        intentjonaverimus aut retolli vel subtragi quesierimus, nos vel ille homo
                        cui nos eas dedissemus aut dederimus per quolibet ingenium, spondimus nos
                        vobis componere suprascripta ecclesia seo casis et rebus eius in duplum in
                        ferquidem loco (…) sub estimatjonem quales tunc fuerint. Et hec cartula
                        ordinatjonis mee in suprascripto ordinem firmam et stabilem permaneant
                        semper, quia in tali ordinem hanc ordinatjonis cartula <persName
                            key="#Writer #Witness #Notary"><name ref="Teudemundus"
                                >Teudimundum</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> scribere rogavi. Actum <placeName
                            ref="#places/4">Luca</placeName>. </ab>
                    <ab>Sottoscrivono come <rs key="#Witness">testimoni</rs>: <persName
                            key="#Witness #Scabini"><name ref="Teudebrandus"
                            >Teuprandu</name></persName>
                        <rs key="#Scabini">schabinus</rs>, <persName key="#Witness #Notary"><name
                                ref="Leo">Leo</name>
                            <rs key="#Notary">notarius</rs></persName>, <persName
                            key="#Witness #Notary"><name ref="Gausbertus">Cospertus</name>
                            <rs key="#Notary">notarius</rs></persName>, <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Ermipertus">Ermiperto</name></persName>, <persName
                            key="#Witness"><name ref="Leo">Leo</name></persName>, <persName
                            key="#Witness"><name ref="Gausfredus">Cosfridi</name></persName>,
                            <persName key="#Witness"><name ref="Giselbertus"
                            >Ghisalperto</name></persName>, <persName key="#Witness"><name
                                ref="Andreas">Andrea</name></persName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MDL, 5/2, n. 983, pp. 608; ChLA, 86, n. 26, pp. 92-95 </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Violante 1977, pp. 22-23 nota 7; Tav. 3 p. 61; Giacomelli 2022-2023; pp.
                    70-73.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p> Sottoscrizioni autografe: Leo archipresbiter (autore), Teuprandu schabinus, Leo
                    notarius, Cospertus notarius, Ermiperto, Leo, Cosfridi, Ghisalperto, Andrea,
                    Teudimundus notarius (scrittore). Sono tutte sottoscrizioni autografe. Le firme
                    mostrano un livello medio di competenza grafica. Si segnalano, in particolare,
                    la corsiva nuova di Leo, che appare esperta, e la scrittura elegante e di
                    impostazione cancelleresca di Cosfridi. Intervengono 8 testimoni, tutti laici,
                    tra cui 1 scabino e 2 notai. Sul <foreign>verso</foreign> della pergamena si
                    leggono due note tergali: in basso a destra del sec. XII: Ord(inatio)
                        <foreign>eccl(esi)ę S(an)c(t)ę Marie</foreign>; con le specificazione del
                    sec. XIII: <foreign>d(e) Bra(n)calo</foreign>.</p>
                <p>La carta fa parte di un più ampio dossier documentario individuato già da Cinzio
                    Violante (vd. Bibliografia) e relativo alla chiesa di Santa Maria, San Michele
                    Arcangelo e San Pietro presso Brancoli nella fascia collinare a nord di Lucca.
                    L'ente, di fondazione privata, sembra essere rimasto sotto il diretto controllo
                    del gruppo parentale di riferimento - una famiglia di chierici lucchesi che si
                    trasmise il possesso e l'officiatura della chiesa per almeno sei generazioni a
                    partire dal fondatore - dall'anno 782 al 996. Il dossier meriterebbe tuttavia di
                    essere rivisto alla luce del fatto che la chiesa è stata talvolta confusa -
                    verosimilmente già dall’edizione di Barsocchini e a causa della sua triplice
                    intitolazione a Santa Maria, San Michele Arcangelo e San Pietro <foreign>priceps
                        apostolorum</foreign> - con un altro ente: la vicina chiesa di San Michele
                    al Monte di Brancoli, anche conosciuta come “Convento dell’Angelo”. A dirimere
                    definitivamente la questione della sovrapposizione tra i due enti - già
                    suggerita dalle pergamene di VIII, IX e X secolo (e dalle note tergali qui
                    vergate) - è una <foreign>paginola recordationis</foreign> dell’anno 1097
                    (conservata presso l'Archivio di Stato di Lucca e recentemente digitalizzata) in
                    cui si distinguono chiaramente 3 diverse chiese dell’area di Brancoli: Santa
                    Maria di Purgatile, San Michele al Monte e San Pietro di Ombreglio, Sulla
                        <foreign>paginola recordationis</foreign> si veda la recente tesi di laurea
                    di Alessandro Giacomelli discussa presso l'Università di Pisa, che ho indicato
                    in bibliografia. L'edizione delle ChLA è corretta perché non segue il
                    Barsocchini, ma le informazioni contenute in Repetti che identifica la chiesa
                    con l'attuale chiesa di Santa Maria in Piazza di Brancoli. Ritengo che il
                    toponimo Purgatile, perduto secondo il Pieri, sia da collocare in quella
                    zona.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
