<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa CIV, n. 1</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">3726</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0999-03">
                                <note type="displayed_date">999 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-27" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini, tertio anno imperii domini nostri Ottoni imperatori
                        semper augusto et octabodecimo anno principatus Paldolfi gloriosi principis,
                        et duodecimo anno principatus domni Landolfi magni principis filius eius,
                        mense martio, duodecima indictione. Ideoque nos hi sumus Audoaldo comes
                        filius bonae memoriae Aldemarii comitis et Aldemarii comes fiulius quondam
                        Audoaldi comiti clarefacimus quoniam Petrus venerabilis sacerdos atque
                        praepositus monasterii Sanctae Mariae, quae constructa est in loco qui
                        dicitur Cingla, una cum Landulfus comiti advocatorem ipsius monasterii ante
                        Audoaldum imperiali iudice, cui commissa est iudicia ad iudicandum av ipso
                        invictissimo imperatore, et ante Adericus gastaldeus et iudex et alios
                        plures idoneos nobiliores homines Beneventanae civitatis habitantibus,
                        excitaverunt causaciones adversus nos dicentes ut contrassemus ad partem
                        ipsius monasterii ipsis rebus de supradicto loco Cengla, et de Ailane, et de
                        monte Sancti Biti, et de Airano, et de Sancto Archangelo, et de Lactianico,
                        et Brellanico, et Sepezzano, qui sunt in pertinentia de ipso comitato nostro
                        Alifano, quae sunt infra fines de ipse scriptiones atque praeceptora ipsius
                        monasterii, quod ipse praepositus cum iam dicto suo advocatore nobis ad
                        legem ostenderunt, et coram ipsis iudicibus et nobilioribus hominibus nobis
                        relectae fuerunt. Prima scriptione manifestacionis erant continente quomodo
                        Iohannes presbyter atque prepositurs ipsius monasterii antecessore eorum
                        definitionem fecerat mecum qui supra Audoaldo comite et cum supradicto
                        Audoaldo comite genitore meoque Aldemarii comiti de ipsis rebus de
                        supradicto loco Cengla, quae sunt peciae duae. Prima pecia ex ipsis rebus in
                        qua ipsa ecclesia Sanctae Mariae constructa est, habebat haec fines: de
                        prima parte fine serra de monte qui dicitur Eremonio; de secunda parte fine
                        flubio qui dicitur Ete, et descendente per eodem flubio Ete usque in flubio
                        Bulturno, et qualiter vadit per ipso flubio Bulturno usque in rivo Cerbatu;
                        de teria parte fine predicto rivo, et trabersante directe per montes seu
                        balles, et vadit usque ad iam dicta serra de predicto monte qui dicitur
                        Eremonio. Secunda pecia ex monte in qua ecclesia Sancti Biti constructa esse
                        videtur: de prima parte fines nita de Iserniense; de secunda parte fine
                        predicto flubio qui dicitur Ete et fine rivo qui dicitur Pentimoso, et ab
                        inde directe per Tora et balles iam dicti monasteri, usque ad praedictor
                        finese de Iserniensis; de teria parte fine praedicto flubio Volturno. Et
                        erat scripta ipsa scripcione ipsius monasterii per Petrus clericus et
                        notarius et bene a testibus roborata. Secunda scripcione manifestacionis
                        erat continentem quomodo pars ipsius monasterii definicionem fecerat mecum
                        qui supra Audoaldo comite et cum iam dicto Audoaldo comite genitore meoque
                        Aldemarii comiti de ipsis rebus praedicti monasterii ex iam dicto loco
                        Cengla per supradicti finis, et erat scripta ipsa scripcione per Drogonem
                        clericum et notarium atque scriba, et bene roborata testibus. Ipsa tertia
                        scripcione erat continentem quomodo ego ipse Audoaldo comite pro parte mea
                        et pro parte et vice supradicti Audoaldi comiti consobrino fratre meo atque
                        genitor meoque Aldemarii comiti quam et pro parte Aldemarii comiti nepoti
                        nostrorumque Audoaldi et Audoaldi comitibus atque consobrino fratre meoque
                        Aldemarii comiti definicionem feceram cum supradicto Iohannes presbiter
                        atque praepositus praefati monasterii Sanctae MAriae de tribus pecie de
                        terris de finibus Alife comitato nostro, in hoc ordine velut hic subter
                        legitur. Prima pecia ex eadem terra declarabat esse ad ponte qui dicitur
                        Oroluni propinquo ecclesiae Sancti Mauri habentes fines ab uno latere et uno
                        capite fine vie publice; et ex alio latere fine terra meaque Audoaldi comiti
                        et de supradictis meis consortibus; alio caput fine rivo; et erat ipsa pecia
                        ex ipsa terra tantum in longitudo quantum in latitudo. Secunda pecia ex
                        praedicta terra esse videtur in locum qui dicitur ad Plunzanu, in qua
                        ecclesia Sanctae Mariae constructa esse videtur, et erat continentem haec
                        fines de ambas latera et uno capite fine vie et alio capite fine monte; de
                        tertia parte fine eadem via publica quae est strata et silice; de quarta
                        parte fine via et terra unde via fuit unde in aliquantulum tandem via
                        decernebat, sicut termiti exfinabat et perexiente usque in vie Bofurce, et
                        trabersante eadem vie et perexiente ad iam dicutm montem et terra quae fuit
                        Alloni, quae tandem retinebat Iaquinto. Unde pars ipsius monasterii cum eo
                        causaciones abuerat et de ipse duabus pecie ex terra, idest de ipsa una
                        pecia ex terra quae dicitur de Ponte Horolum et de ipsa alia pecia quae
                        dicitur ad Plunzanu, dederat exinde nobis supradictorum Audoaldi et Audoaldi
                        comitibus et supradicti Aldemarii comiti nepoti nostro pars ipsius
                        monasterii per convenientiae ordine iuxta legem integram medietatem; et de
                        ipsa tertia pecia ex terra de supradicto loco Brellanico dederat exinde
                        nobis pars ipsius monasterii per convenienciae ordine iuxta legem ducenta
                        modia ex terra in Allanetu ad possessione nostra et de nostris heredibus
                        velut per omnia ipsa nostra carta convenienciae continet quod inde aput nos
                        firmatam retinemus et alia quibus in ipsa scripcione continere videbimus, et
                        erat scripta per Petrus clericus et notarius, et bene a testibus roborata.
                        Quarta videlicet scripcione memoratorium erat continentem quomodo pars
                        ipsius monasterii coniunxerat se ad legem in sacratissimo Beneventano
                        palatio cum Baruso, qui et Anseberto vocabatur, commorante de finibus Alife,
                        filii quondam Traseberti, de una pecia de terra praedicti monasterii in loco
                        Lactanica, in qua ecclesia Sancti Columbai constructa esse videtur, et erat
                        continentem per haec fines: de una parte via quae venit de ipsa strata et
                        pergit ad predicto flubio Bulturno, qui decernit inter haec terra et terra
                        onasterii Sancti Benedicti; ab alia parte fine limite qui decernit inter
                        haec terra et terra de Alifani; de tercia parte fine praedicta strata, qui
                        decernit inter haec terra, et terra praefati monasterii; de quarta parte
                        fine praedicto flubio Bulturno. Et erat scripta eadem scripcione memoratorii
                        per Petrus clericus et notarius, et bene a testibus roborata. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1733: 94-97.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 248; Cielo 2012: 61.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
