<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa CIV, n. </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">3728</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1035-04">
                                <note type="displayed_date">1035 April</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-23" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri Iesu Christi. Vicesimo anno principatus domini
                        nostri Paldolfi et sextodecimo anno principatus domni Paldolfi eius filii
                        gloriosis principibus, mense aprelis, tertia indictione. Ideoque ego
                        Aldemari comes Langobardus cognomento Borrello fiulius vonae memoriae
                        Aldemari comitis Langobardi declaro quia ante presentia Aidulfi iudici
                        Capuane cibitati et de aliis testis exhorata fuit causacio inter me et bos
                        videlicet Maionem venerabilem presbiterum custodem ecclesiae quae est
                        monasterio puellarum Sanctae Mariae, sita in loco qui dicitur Cingla, ubi
                        domna Maria religiosa abbatissa esse bidetur, de rebus illis unde statim vos
                        erga vobiscum habendo Iaquintum abbocato sancta ecclesia et monasterii
                        hostensis michi in iudicium una scripcione pertinente eiusdem monasterii,
                        quae relecta in auribus meis coram supradictum iudicem et plures biros
                        continente in ea, inter cȩtera quomodo Audoaldo comes filius bonae memoriae
                        Aldemari comiti et Aldemari comite filius quondam Audoaldi comiti
                        clarefecerant quoniam Petrus venerabilis sacerdos atque prepositus
                        monasterii Sanctae Mariae, quae constructa est in loco qui dicitur Cengla,
                        una cum Landolfus comite abbocato ipsius monasterii ante Audoaldum imperiali
                        iudex cui commissa erat iudicia at iudicandum ab ipso inbictissimo
                        imperatore, et ante Aldericus gastaldeus et iudex et alios plures idoneos
                        nobiliores homines Venebentane civitati habitantibus excitaberant,
                        causaciones atversus eis dicentes ut contrassent at partem ipsius monasterii
                        ipsis rebus de supradicto loco Cengla, et de Ailane, et de monte Sancti
                        Biti, et de Airano, et de Sancto Archangelo, et de Lactanico, et Brellanico,
                        et Sepiczano, qui eranti in pertinencia de ipso comitato suorum Alifano, qui
                        erant infra fines de ipse scripciones atque preceptora ipsius monasterii,
                        quod ipse praepositus cum iam dicto suo abbocato eorum at legem
                        hostenderant, et coram ipsi iudicibus et nobilioribus hominibus eis relecta
                        fuerant. Prima scripcione manifestacionis erat continente quomodo Ioannes
                        presbyter atque praepositus ipsius monasterii antecessora eorum definicionem
                        fecerat secum qui supra Audoaldo comite et supradicto Audoaldo comite
                        genitore suoque Aldemari comiti de ipsis rebus de supradicto loco Cengla
                        quae sinte pecie duae. Prima pecia ex ipsis rebus in qua ipsa ecclesia
                        Sanctae Mariae constructa est habebat haec fines: de prima parte fine serra
                        de monte qui dicitur Heremonio; de secunda parte fine fluvio qui dicitur
                        Hete et descendente per eodem fluvio Hete usque in fluvio Vulturno, et
                        qualiter vadit per ipso fluvio Vulturno  usque in ribo Cerbaru; de tercia
                        parte fine praedicto ribo et trabersante directe per montes seu balles, et
                        badit usque at iam dicta serra de predicto monte qui dicitur Heremonio.
                        Secunda pecia ex monte in qua ecclesia Sancti Biti constructa esse bidetur:
                        de prima parte fine finita de Hiserniense; de secunda parte fine praedicto
                        fluvio qui dicitur Hete, et fine ribo qui dicitur Pentimoso, et ab inde
                        directe per Tora et balles sicut directe perexit per ipsa Tora, et balles
                        iam dicti monasterii usque at praedictos fines de Hiserniensis; de tercia
                        parte fine praedicto flubio Vulturno, et erat scripta ipsa scripcio ipsius
                        monasterii per Petrus clericus et notarius, et bene a testibus roborata.
                        Secunda scripcione manifestacionis erat continente quomodo pars ipsius
                        monasterii definicionem fecerat secumque Audoaldo comite et cum iam dictum
                        Audoaldum comite genitore suoque Aldemari comiti de ipsis rebus praedicti
                        monasterii ex iam dicto loco Cengla per supradictum finis, et erat scripta
                        ipsa scripcio per Drogonem clericum et notarium atque scriba, et bene
                        roborata testibus. Ipsa tercia scripcione erat continente quomodo ipse
                        Audoaldo comite pro parte sua et pro parte et bice supradicti Audoaldi
                        comiti consobrino fratre suo atque genitor suoque Aldemari comiti, quam et
                        pro parte Aldemari comiti nepote suorumque Audoaldi et Audoaldi comitibus,
                        atque consobrino fratre suo Aldemari comiti, definicionem fecerat cum
                        supradictus Iohannes presbiter atque praepositus praefati monasterii Sanctae
                        Mariae, de tribus pecie de terris de finibus Alife comiti suorum in ipsum
                        hordine, velut ubi subter legebatur. Prima pecia ex eadem terra declarabera
                        esse at ponte qui dicitur Horoluni propinquo ecclesiae Sancti Mauri habens
                        fines ab uno latere et uno capite fine vie publice, ex alio latere fine
                        terra suaque Audoaldi comiti et de supradictis sui consortibus, aliu capite
                        fine Ribo; et erat ipsa pecia ex ipsa terra tantum in longitudo quantum in
                        latitudo. Secunda pecia ex praedictis terris esse videbatur in locu qui
                        dicitur at Plumzanu, in qua ecclesia Sanctae Mariae constructa esse
                        bidebatur, et erat continente per haex fines de abbas latere et uno capite
                        fine vie, et aliu capite fine monte. Tercia pecia quae dicitur at Brellanicu
                        habented fines: de prima parte fine monte; de secunda parte fine via antiqua
                        quae decernebat inter haec terra, et terra quae fuerat cespite Oderissi,
                        quae tandem retinebat Sellecto cum consorte sui, et fine terre de aliis
                        hominibus qui ibidem at fines erant sicut directe perexiebat in vi apublica
                        quae erat strata; de tercia parte fine eadem via publica quae erat strata et
                        silice; de quarta parte fine via et terra unde via fuerat, unde in
                        aliquantulum tandem via decernebat, sicut termiti exfinabat, et per exitu at
                        usque in via bofurhce et trabersante eadem via, et perexiente at iam dictum
                        monte et terra quae fuerat Alloni, quae tandem retinebat Iaquinto. Unde pars
                        ipsius monasterii cum eo causaciones habuerat et de ipse duabus pecie ex
                        terris, idest de ipsa una pecia ex terris quae dicitur at ponte Horoluni et
                        de ipsa alia pecia quae dicitur at Plumzano, dederat exinde ipsorum
                        supradictorum Audoaldi et Audoaldi comitibus et supradicti Aldemari comiti
                        nepoto suorum pars ipsius monasterii per conbenienciae hordine iuxta legem
                        integra medietate, et de ipsa tercia pecia ex terris de supradicto loco
                        Bullanico dederat exinde eorum pars ipsius monasterii per convenienciae
                        hordine iuxtam legem ducenta modia ex terris in d[…] at possessionem suorum,
                        et de suorum heredibus velut per omnia ipsa suorum carta conbenienciae
                        continebat, quod inde aput se firmatam retinebat, et alia quibus in ipsa
                        scripcione continere videbatur. Et erat scripta per Petrus clericus et
                        notarius, et bene a testibus roborata. Quarta videlicet scripcio memoratoriu
                        erat continens quomodo pars ipsius monasterii coniunxerat se at legem in
                        sacratissimo Beneventano palacio cum Baruso, qui et Anselberto bocabatur,
                        commorante de finibus in Alife, filius quondam Traseberti, de una pecia de
                        terra praedicti monasterii in loco Lactianico, in quo ecclesia Sancti
                        Columbani constructa esse bidebatur, et erat continens per haec fines: de
                        una parte via quae venit in ipsa strata et pergit at praedicto fluvio
                        Vulturno quae decenebat inter haec terras et terras monasterii Sancti
                        Benedicti; ab alia parte fine limite qui decernebat inter haec teram et
                        terram de Alifani; de tercia parte fine praedicta strada quae decernebat
                        inter haec terram praefati monasterii; de quarta parte fine predicto fluvio
                        Bulturno. Et erat scripta eadem scripcione memoratorium per petrus clericus
                        et notarius, et bene a testibus roborata. Quinta scripcionem erat continente
                        quomodo ipse Audoaldo comite causacionem habuerat cum pars ipsius monasterii
                        de terris de supradicto loco Sepiczano, et manidestaberat se exinde at pars
                        ipsius monasterii per haec fines: de prima parte via quae pergebat per vicu
                        ad ipsu Toranu; de secunda parte fine alia via quae badit circa Rabe et
                        pergit ad ecclesiam Sancti Angeli; de tercia parte fine via qui erat sub
                        ipsu Tora; de quarta parte fine alia bia quae badit et coniungit se in ipsa
                        bia, quae est prioras fines absque biginti modiis de terra, quam ille exinde
                        residebat, et ad suam retinebat potestatem. Et erat scripta eadem scripcione
                        per supradictus Petrus clericus et notarius, et bene a testibus roborata.
                        Uno ex ipsa preceptora legebatur quomodo domnus Sichenolfus Dei probidencia
                        Langobardorum gentis princeps concesserat in praefato monasterio Sanctae
                        Mariae, hoc est omnes res publicas quem pars palatii pertinere videtur sibe
                        per famulos suos velper qualiscumque modum infra has fines de istis curtibus
                        pertinentibus iam fati coenobii. Prima curtis in quo sancto monasterio
                        constructa est, sicuti incipitur per montes Heremonio vocantes, et ab inde
                        qualiter badit in flubio Hete, et per eodem flubio sicut badit in flubio
                        Vulturno, et per eodem</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 124-128.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 249-250; Cielo 2012: 63.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
