<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lucca, Archivio Storico Diocesano, Archivio Arcivescovile, Diplomatico, ++ F
                    19</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3349</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0886-10-18">
                                <note type="displayed_date">886 October 18</note>
                                <note type="dating_elements">Sesto anno d'impero di Carlo il
                                    Grosso</note>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-08" who="mviti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> filio
                            <persName>quondam <name ref="Ermi">Ermi</name></persName> riceve da
                            <persName ref="#people/214" key="#Bishops">Gherardus</persName>, gratia
                        Dei huius sancte Lucanem ecclesie humilis <rs key="#Bishops">episcopus</rs>,
                        per cartula livellario nomine (…) <rs>ecclesia</rs> illa cui vocabulum est
                        beati <orgName ref="#juridical_persons/3312" key="#Churches">Sancti
                            Geminiani</orgName>, sita loco et finibus <placeName ref="#places/3319"
                            key="#Churches">Versilia</placeName>, ubi vocitatur ad <placeName
                            ref="#places/3321" key="#Churches">Monte Preiti</placeName>, pertenentes
                        ecclesie vestre <orgName ref="#juridical_persons/3311">Sancte
                            Felicite</orgName>, quod est <rs key="#Baptismal_churches">plebe
                            batismale</rs> prope suprascripto loco <placeName ref="#places/3319"
                            key="#Baptismal_churches">Versilia</placeName>, qui est de suppotestatem
                        ipsius <rs key="#Mother_churches">episcopatui</rs> vestro <orgName
                            ref="#juridical_persons/68" key="#Mother_churches">Sancti
                            Martini</orgName>; ecclesia vero ipsa Sancti Geminiani cum casa, quod
                        est subdita recta ipsa ecclesia, sive capanna massaricia prope ipsa ecclesia
                        cum fundamentis et universis fabricis suis, ortis, terris, (…) omnia et in
                        omnibus rebus tam domnicatas quam et massaricias quantas (…) <persName><name
                                ref="Otticausus">Ottichautjo</name></persName> exinde ad manus abere
                        et detinere videtur (…); simul et (…) <rs key="#Churches">ecclesia</rs> illa
                        cui vocabulum est beate <orgName ref="#juridical_persons/3313"
                            key="#Churches">Sancte Marie</orgName>, sita loco ubi dicitur <placeName
                            ref="#places/3320" key="#Churches">Statjme</placeName>, pertenentes
                        suprascripte ecclesie vestre Sancte Felicite; ecclesia vero ipsa Sancte
                        Marie cum casis ad eam pertinentes cum fundamentis et universis fabricis
                        suis, seo curte, orto, (…); seu et (…) tres capannas et rebus illis,
                        pertenentes suprascripte ecclesie vestre Sancte Felicite, qui una ex ipse
                        capanna et res esse videtur in loco ubi dicitur <placeName
                            ref="#places/3319">Orticeta</placeName>, in qua <persName
                            key="#Agricultural_workers"><name ref="Ostrualdus"
                            >Ostrualdo</name></persName>
                        <rs key="#Agricultural_workers">massario</rs> residere videtur; et ille alia
                        capanna et res esse videtur in loco ubi dicitur <placeName
                            ref="#places/3319">Burcha</placeName>, in qua <persName><name
                                ref="Iobbianus">Iobbiano</name></persName> residere videtur; et ille
                        tertia capanna et res esse videtur in loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Castle #Churches" ref="#places/3324">Castello</placeName>, prope
                            <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3314" key="#Churches">Sancti
                            Cassiani</orgName>, in qua <persName key="#Agricultural_workers"><name
                                ref="Ientianus">Ientjano</name></persName>
                        <rs key="#Agricultural_workers">massario</rs> residere videtur (…); item et
                        (…) duo petiole de terre, que sunt vinee ille domnicate in iamdicte loco
                        Orticeta, pertenentes suprascripte ecclesie vestre Sancte Felicite, ambo
                        ipse petie de vinee cum cesis et arboribus suis (…); nec non et (…) una
                        petia de terra, quod est silva, in loco ubi dicitur <placeName
                            ref="#places/3323">Scharpello</placeName>, similiter pertinentes prefate
                        ecclesie Sancte Felicite (…); simulque et (…) una petia de terra illa, qui
                        fuit domnicata ubi dicitur <placeName key="#Marshes/lagoons/tombolos #Roads"
                            ref="#places/3319"><rs key="#Roads">Sup Strata</rs></placeName>,
                        similiter pertinentes suprascripte ecclesie vestre Sancte Felicite, <rs
                            key="#Confinia">quas ipse terra est tenentes uno caput</rs> in <rs
                            key="#Roads">via publica</rs>, alio capo tenet in <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">padule</rs>, lato uno tenet in terra
                        suprascripte <rs key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3314 #juridical_persons/3312"
                            key="#Confinia #Churches">Sancti Geminiani</orgName>, alio lato tenet in
                        terra, quas Iobbiano ad manus suas abet (…). La concessione sarà valida dum
                        vita <persName key="#Monasteries #Priests #Abbots"><name ref="Arifusus"
                                >Arifusi</name></persName>
                        <rs key="#Priests #Abbots">presbiteri et abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs> beati <orgName
                            key="#Monasteries #Priests #Abbots" ref="#juridical_persons/603">Sancti
                            Petri</orgName> sito <placeName ref="#places/336"
                            key="#Monasteries #Priests">Campomaiore</placeName>, filio
                            <persName>quondam <name ref="Autchis">Auchisi</name></persName> fuerit
                        (…). Obbligo: in mea qui supra Petrus vel de meis heredes sint potestatem
                        suprascriptas ecclesie Sancti Geminiani et Sancte Marie cum casis et rebus
                        ad eas pertenentibus seu predictis capannis et rebus massariciis adque et
                        supradictis petiis de vineis et terra seu silva (…) abendi, inperandi,
                        laborare faciendi ita ut melioretur nam non pegioretur et nobis privato
                        nomine usufructuandi et in ipsa Domini ecclesia Sancti Geminiani et Sancte
                        Marie per nostram dispositionem officium Dei et luminaria seu missarum fieri
                        debeam. Censo: Et pro omni censum et iustitiam exinde tibi vel ad
                        successoribus tuis, ad pars ipsius ecclesie vestre Sancte Felicite, per
                        singulos annos per omnem mense magio (…) reddere debeamus ad suprascripte
                        ecclesia Sancte Felicite per nos, aut per misso nostro, vobis vel ad
                        ministerialem illum quas ibi pre tempore fuerit, argentum denarios bonos
                        expendiviles numero septuaginta duo; et homines illos qui in in ipsis casis
                        et capannis abitantes fuerint, nos eum a mandato vestro faciamus hic
                        civitate Luca legem et iustitiam faciendum tantum (…). Pena: spondeo ego qui
                        supra Petrus, una cum meis heredes, conponere tibi (…) penam argentum
                        solidos quinquaginta. Nam post vero obito suprascripti Arifusi presbiteri et
                        abbat hunc libellum inanis et vacuum adque capsatum appareat, quod in se
                        nullum optineat robore nec firmitatem (…). <persName
                            key="#Writer #Witness #Notary"><name ref="Ragifunsus"
                            >Rachifonsus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> scrive due <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">cartulas</rs>. Actum <placeName
                            ref="#places/4" key="#Mother_churches #Bishops">Luca</placeName>.</ab>
                    <ab>Sottoscrivono come <rs key="#Witness">testimoni</rs>: <persName
                            key="#Witness #Churches #Priests #rectorOf"><name ref="Petronax"
                                >Petronaci</name></persName>
                        <rs key="#Priests #rectorOf">presbiter custos et rector</rs> ecclesie
                            <orgName ref="#juridical_persons/3311"
                            key="#Churches #Baptismal_churches #Priests #rectorOf">Sancte
                            Felicite</orgName> che sottoscrive e approva il livello, <persName
                            key="#Witness"><name ref="Sicardus">Sicherado</name></persName>,
                            <persName ref="#people/149" key="#Witness">Cunimundo</persName>,
                            <persName key="#Witness"><name ref="Allo">Aloni</name></persName>,
                            <persName key="#Witness #Notary #Scabini"><name ref="Giselfredus"
                                >Ghiselfridi</name></persName>
                        <rs key="#Notary #Scabini">notarius et schabinus</rs>, <persName
                            key="#Witness"><name ref="Liutfredus">Liutifridi</name></persName>,
                            <persName key="#Witness"><name ref="Albo">Alboni</name></persName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MDL, 5/2, n. 949, p. 584-585; ChLA, 85, n. 41, pp. 139-143</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Sottoscrizioni autografe: Petronaci presbiter et rector, Sicherado, Cunimundo,
                    Aloni, Ghiselfridi notarius et schabinus, Liutifridi, Alboni, Rachifonsus
                    notarius (scrittore). Sottoscrizioni con <foreign>Signa</foreign>: Petrus qd
                    Ermi (livellario). Tra i testimoni, solamente il prete Petronace adopera una
                    minuscola carolina pura, sebbene di esecuzione un pò faticosa; Sicherado
                    utilizza una minuscola indifferenziata di livello usuale; la scrittura di
                    Cunimundo, parimenti di livello usuale, fa invece sfoggio di una
                        <foreign>a</foreign> di tipo carolino e di una <foreign>g</foreign> con
                    occhiello interiore ampio e strozzato; con <foreign>a</foreign> e
                        <foreign>g</foreign> di tipo carolino anche la scrittura, di livello usuale,
                    utilizzata da Alboni; impiegano, infine, minuscole professionali di tipo
                    notarile, sia pure realizzate a livelli diversi di competenza, Aloni, Liutitridi
                    e il notaio e scabino Ghiselfridi. Sul <foreign>verso</foreign> della pergamena
                    si leggono tre note tergali: di mano del rogatario: <foreign>libellu(m) da
                        Petrus de Ca(m)pomaiore</foreign>; di seguito e a completamento di questa,
                    di mano del X secolo: <foreign>finib(us) Versilia</foreign>; di mano della fine
                    del secolo XI: <foreign>l(ibellum) a Petro fil(io) Erm[i] in pl(ebe) S(an)c(t)ę
                        Felicitatis de duab(us) eccl(es)iis una | in Versilia alia in Stathema ac de
                        t(er)ris vine|isq(ue) in locis Urticeta, Barcha, Castello, Scar|pello et Sup
                        Strata</foreign>.</p>
                <p>Alcuni toponimi (Burcha, Orticeta e Sup Strata) non sono localizzabili con
                    certezza. In linea di massima ritengo però che vadano tutti collocati nella
                    fascia collinare e premontuosa della Versilia compresa tra gli attuali Comuni di
                    Pietrasanta (località di Valdicastello Carducci e Capezzano Monte) e Camaiore
                    (località di Monteggiori, Montepreti, Casoli, ecc.). Per questo li associo nella
                    marcatura al toponimo Versilia. Ricorre qui, con ogni probabilità, la prima
                    attestazione della chiesa di San Cassiano attualmente nel territorio di
                    Strettoia (Pietrasanta), che nel 1219 è detta <foreign>in loco dicto
                        Mura</foreign>, vd. Marrai 2018-2019, pp. 190-191, 289. Su questa base
                    propongo anche l’identificazione del Castello citato con la località di
                    Castiglione. Nel territorio di Strettoia è attestato con sicurezza, a partire
                    dal secolo XI, un castello detenuto dalla famiglia signorile dei Da Corvaia e Da
                    Vallecchia, vd. Marrai 2018-2019, pp. 174-215; in part. pp. 189-196. Tra le due
                    strutture si può supporre una continuità. Il teste Liutifridi (fu Teuderado),
                    qui attestato come sottoscrittore, è concessionario di un altro “grande livello”
                        (<foreign>GrossLibellen</foreign>) riguardante beni vescovili e della chiesa
                    sedale di San Frediano in area versiliese nell’ottobre 885, vd. ChLA, 85, n. 29.
                    Si tratta di un personaggio certamente inserito nella clientela
                    marchionale/vescovile - è concessionario di beni di San Frediano in altre
                    occasioni, vd. Viti 2019-2020, pp. 225-227. - e associabile ai gruppi parentali
                    dell’élite diocesana (Figli di Rodilando, Cunimundinghi, Figli di Huscit),
                    assieme ai quali compare spesso come sottoscrittore. Si noti, infine, la
                    menzione di un terreno paludoso, elemento tipico del paesaggio versiliese
                    medievale.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
