<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula II, capsa X, n. 10</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3710</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1032-04-12">
                                <note type="displayed_date">1032 April 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-23" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. Paldolfus et
                        Paldolfus pater et filius divina favente clementia gentis Langovardorum
                        principes. Cum principalis excellentia dilecti petenti clementer digne
                        tribuuntur, qua propter noverit omnium fidelium nostrorum presentium
                        scilicet ac futurorum sagacitas, quia Adenolfus comes filii quondam Adenolfi
                        comitis, et Iohannes comes filius quondam Landolfi comitis, et Petrus comes
                        filius quondam Landoni comitis, et Adenolfus comes filius quondam Landoni
                        comitis, qui clamabatur Caputo. Dilectis nostris parentibus et qui sunt
                        Aquinensis comitibus obsecraverunt nostram clementiam, quatenus ob amore Dei
                        omnipotentis et animarum nostrarum mercedis per nostrum roboreum praeceptum
                        concederemus atque confirmaremus in coenobio Beati Benedicti confessoris
                        Christi situs in monte castro Casino, ubi vir venerabilis Theobaldus nomine
                        abbas esse videtur, integris omnibus terris cultis et incultis, montibus et
                        collibus, platiebus, aquis, aquarumque decursibus, silvis ac paludibus per
                        subscriptas indicatas fines de quibus petierunt a nostris excellenciis, ut
                        firmitatis apices in eodem sancto coenobio exinde fieri iuveremus, per quos
                        omnino sancimus et perpetualiter abendum nostris ac futuris temporibus ob
                        amore Dei omnipotentis eiusque confessoris beati Benedicti atque animarum
                        nostrarum mercedis, per hoc nostrum roboreum praeceptum concedimus et
                        confirmamus in ipso praefato sancto et venerabili monasterio beati Benedicti
                        confessoris Christi situs in monte castro Casino infra subscripte fines, in
                        qua monte suprascripto castro Casino esse videtur. Idest integris omnibus
                        terris ipsis cultis et incultis, montibus et collibus, atque planitiebus,
                        aquis, aquarumque decursibus, sylvis, hac paludibus per has fines, sicut
                        incipit ab ipso Carnello, et ascendit per aquam quae dicitur Bantra, usque
                        in rivo Sicoo, et ascendit per eodem rivo usque in furcam Sancti Martini, et
                        inde ascendit per ipse serre, et vadit in monte qui dicitur Cisino, et
                        quomodo vadit in pesclu qui vocatur Corvaru, et quomodo vadit per ipse
                        serre, et pervenit ad furcam quae vocatur Pubplo, et directum vadit ad lacum
                        qui vocatur Viticusum, et inde vadit at Aquam Fundatam, et ascendit inde in
                        ipsum montem qui vocatur de Sile, et quomodo vadit in capite de aqua qua
                        vocatur Rapidu, et quomodo ascendit in montem qua vocatur Cavallu, et vadit
                        directum in montem qua vocatur Rendenaria maior et inde per serras montium,
                        et pervenit ad Rendenaria minor, et quomodo vadit directum per pedes montium
                        qui vocatur Freselona, et vadit in aque que vocatur Melarino, et quomodo
                        salit directum in montem qui nominatur Terre Albe, et quomodo vadit per
                        serras montium, et pervenit in montem qui vocatur Vallelucis, et quomodo
                        vadit per ipsas serras montium et descendit ad Petram Scriptam, et inde
                        ascendit ad serra montis qui dicitur Ordicosa, et quomodo vadit per serras
                        montium, et pervenit at pesclora qui dicitur Falconari, et quomodo vadit per
                        duos montes ex quibus unus vocatur Spinacius et alter Porcacius, et inde
                        ascendit ad cristas montis qui vocatur Caira, et pervenit ipse petre super
                        aqua Vivola, et ascendit ad collem qui vocatur Gimburuti, et quomodo
                        descendit in Quirquintulum, et descendit in fossatum iuxta Sanctum Damasum,
                        et vadit directum in Silice in locum qui dicitur Arcu de Giczuli, et
                        qualiter pergit ad lacum qui dicitur Radeprandi, et qualiter vadit in
                        Farnitum, et inde qualiter vadit in rivo qui dicitur Marocze, et qualiter
                        descendit in fluvio qui dicitur Carnellu, et ascendit per eodem fluvio usque
                        at aquam qui dicitur Cosa, et salit per serram montis qui dicitur Sancti
                        Donati, et quomodo descendit super ipsi monticelli de Marri, et vadit ad
                        ipsi pescli qui sunt ad pede de ipsum monte de Balba, et quomodo vadit
                        directum per Duos Leones, et inde salit per ipse serre super Casale, et
                        descendit per ipsum montem super ipse Ville de Gariliano, et inde vadit ad
                        Gripta Imperatoris, et descendit in fluvio de Gariliano, et ascendente per
                        eodem fluvio usquo ad priores fines, una cum integris omnibus castellis
                        quibus sunt infra iam dictos fines, et cum aquis, et molendinis, et
                        ecclesiis, caeteraque omnia infra supradictos fines habentes. Simulque et
                        concedimus et confirmamus in eodem sancto monasterio quae a pontificibus
                        sanctae Romanae sedis concessa, data, aut firmata sunt, quam et illut qui
                        pro suae animae redemptione in eodem sancto coenobio se cum rebus suis
                        offeruerunt vel omia et in omnibus quantum a singulis principibus
                        antecessoribus nostris, seu a quibuscumque hominibus ibi concessa atque
                        offerta seu data sunt. Haec omnia ut supra leguntur in eodem sancto coenobio
                        quae infra supradictas indicatas fines in ipso monte castro Casino esse
                        videtur concessimus atuqe confirmabimus at sua suisque abbatibus,
                        custodibus, atque rectoribus possessionem semper existendum absque
                        contrarietate comitibus, castaldeis, seu iudicibus nostris, vel de
                        cuiuscumque persone hominis contradictione vel inquietudine, set a presenti
                        et deinceps perpetuis temporibus praedictum sanctum cenobium eiusque
                        abbates, custodes, atque rectores habeant et possideant omnia supradicta
                        iure quieto faciendo exinde quot voluerint in supradicta ratione,
                        quemadmodum praedicti nostri antecessores gloriosi principes instituerunt
                        atque disposuerunt, quod si quispiam hanc nostram concessionem atque
                        confirmationem nostri praecepti in quomodocumque violari presumpserit sciat
                        se compositurum auri obtimi libras ducentas, medietatem sacro nostro
                        palatio, et medietatem in prefato sancto ac venerabili monasterio, et haec
                        nostra concessio atque confirmatio de quibus continet firma permaneat in
                        perpetuum, quot ut verius credatur diligentiusque ab omnibus observetur hoc
                        praeceptum nostrae largitionis propria manu confirmantes sigilli nostri
                        impressione inferius insigniri iussimus (M). Alfredus clericus et scriba ex
                        iussione praedictae gloriosae potestatis scripsi. Data pridie idus aprelis,
                        anno septimo decimo principatus domni Paldulfi, et anno tertio decimo
                        principatus domni Paldulfi eius filii gloriosis principibus, indictione
                        quintadecima. Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: 131-132; Leccisotti 1965: 36, n. 10; Voigt 1902: 71, n. 220</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
