<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa  XIV, n. 11</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3702</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1054-12">
                                <note type="displayed_date">1054 December</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-21" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2450">Pandulfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2451">Landulfus</persName>, pater et
                        filius, divina ordinante providentia Langovardorum gentis <rs
                            key="#Princeps">principes</rs>. Cum principalis excellentiis petitione
                        dilecti sui petenti clementer favunt nunc et semper. Quapropter noverit
                        omnium fidelium nostrorum praesentium scilicet ac futurorum sagitas, quia
                        domnus <persName key="#Abbots" ref="#people/2449">Richerius</persName>
                        venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Abbots #Monasteries #Acqueducts #Ports #Gualdi #Rivers #Riverbed"
                            ref="#juridical_persons/84">Sancti Benedicti</orgName> situs in <rs
                            key="#Mountains">monte</rs>
                        <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Mountains #Monasteries #Castle #Gualdi" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName>, dilectus noster, expetivit nostra excellentia per
                            <persName key="#Intercessory"><name ref="Iohannes"
                            >Iohannem</name></persName> filium cuiusdam <persName><name
                                ref="Audoaldus">Audoaldi</name></persName> noster dilectus, ut ob
                        amore omnipotentis Dei concederemus et confirmaremus iam dicti monasterii
                        Sancti Benedicti, in qua ipse prefatus domnus Richerius abbas praesse
                        videtur, id est <rs key="#Ports">portum</rs> incipiente ad
                        pusterola, qui est directe ad <rs
                            key="#Aqueducts">valneum</rs> ipsius monasterii, et qualiter vadit usque
                        ad <rs key="#Tower">turre</rs> quae dicitur <placeName
                            key="#Tower #Aqueducts #Houses">Allu Cantone ad <orgName
                                key="#Churches #Tower #Aqueducts #Ports #Houses"
                                ref="#juridical_persons/2319">Sancta Maria
                            dell'Arcora</orgName></placeName>. Iterum et concederemus praefati sui
                        monasterii <rs key="#Riverbed">albeum</rs> de <rs key="#Rivers">flubio</rs>
                        <placeName key="#Rivers #Riverbed #Ports #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Outflow #Allocation_to_churches #Houses" ref="#places/609"
                            >Vulturno</placeName> directe et per longitudo quantum tenet
                        suprascriptum portum. Ita et concederemus in prefato monasterio ut licentiam
                        abeat pars eiusdem monasterii facere arcora super platea nostra publica.
                        Incipiente ad porta claustre Sancti Benedicti et qualiter vadit usque
                        propinquo <rs key="#Churches">ecclesiam</rs> prefate Sancte Mariae, et ab
                        ipsa ecclesia Sanctae Mariae qualiter vadit platea ipsa usque ad terram, et
                        preesset <rs key="#Houses">casa fabrita</rs>
                        <persName key="#Count" ref="#people/2452">Landenolfi</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs>
                        <geogName key="#Count" ref="#estates/1945">Calaciae</geogName>, et super
                        ipse arcora facere hedificium. Nec non et concederemus in prefato monasterio
                        unum castellum qui dicitur <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Outflow #Allocation_to_churches #Castle"
                            ref="#places/2849">Sarraceniscum</placeName> cum suis <rs
                            key="#Landed_possessions">pertinentiis</rs> qualiter parti nostrae
                        reipublicae pertinet, quae esse videtur supra <rs key="#Gualdi">gualdu</rs>
                        Sancti Benedicti per haec finis: de prima parte terra ipsa abet finem
                        fossatum qui pergit de <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2324">Acze</placeName> et mittet in ipsum ribeum de
                            <placeName key="#Rivers">Felecte</placeName>, et sicut ipsum ribeum
                        mittet in flume, que <placeName key="#Rivers" ref="#places/2813"
                            >Mellarino</placeName> vocatur, et directe adscendit in summa serra de
                        ipsu monte, qui ultra Mellarino esse videtur, et sicut ipsa serra mictet in
                        ipsa forcella de <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Balbole</placeName>, et mictet in ipsis sassi de Balbole, et directe
                        mictet in ipsum <placeName key="#Rivers">Rapidum</placeName>, et commodo per
                        ipsum Rapidum ascendit in ipsum monte de Acze, et attraversa per ipsum
                        monte, et mittet in ipsum iam nominatum fossatum quod est priore fine, de
                        quibus petiit nostra excellentia ut firmitatis apices in prefatum
                        monasterium de cuncta, ut superius fieri iuberemus, cuius petitio ob Dei
                        amore liventer in praefatum monasterium fieri iussimus, per quos omnino
                        sancimus et perpetualiter abendum nostris et futuris temporibus pars
                        predicti monasterii. Per hoc nostrum rovoreum preceptum concedimus et
                        confirmamus in praefatum monasterium Sancti Benedicti, id est iam dictum
                        portum qualiter supradiximus et iam dictum albeum de iam dicto flubio
                        Bulturno directe et per longitudo quantum tenet suprascriptum portu. Iterum
                        et concedimus in iam dicto monasterio ut licentiam abeat pars praedicti
                        monasterii super ipsa nostra platea quae supra diximus facere arcora et
                        hedificium sicut supra diximus, et in ipsa aqua et albeo de iam dicto flubio
                        Vulturno facere molina et fusaria, nec non et concedimus in prefato
                        monasterium supradictum castellum, qui dicitur Sarraciniscum cum suis
                        pertinentiis per suprascripte finis et indicacionibus ut supra legitur,
                        cunctum et integrum ipsoque et qualiter parti nostrae reipublicae pertinet,
                        ea omnia suprascripta qualiter supra leguntur. In praefato monasterio
                        concessimus et confirmavimus ad possexione praefati monasterii et de eius
                        abbatibus et custodibus atque rectoribus ad habendum et firmiter semper
                        possidendum absque contrarietate comitis, castaldeis, iudicis, vel
                        sculdhais, seu cuiuscumque persona homini contraditione. Quod si quispiam
                        homo magna vel parba persona contra hanc nostra concexionem nostri precepti
                        in quomodocumque violari presumpserit sciat, se esse compositurus auri
                        purissimi libras decem medietate in sacro nostro palatio et reliqua
                        medietate in prefato monasterio ad eius abbatibus vel custodibus atque
                        rectoribus. Et post solutam pena haec nostra concessio de quibus continet
                        firma permaneat in perpetuum, et ut verius credatur haec nostra concessio
                        manus nostra propria supscrissimus et hec anulo nostro iussimus sigillari.
                        (M) Signum domni Pandulfi principi. Et ex iussione prefatae serendissimae
                        potestatis scripsi ego <persName key="#Notary"><name ref="Iohannes"
                                >Iohannes</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs>. Datum mense december anno tricesimo sexto
                        principatus prefati domni Paldolfi et hoctabo anno principatus praefati
                        domni Landolfi filio eius gloriosis principibus, indicione octaba (SI).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RPD 366: 1053-1055 (12th-century copy); Gattola 1734: 151; Leccisotti 1965: 127, n. 11; Voigt 1902: 71, n. 225.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
