<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, cod. Vat. lat. 4939
                        (<foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>), ed. CSS, VI, 25, pp. 747-750 </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3531</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1077-03">
                                <note type="displayed_date">1077 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Sophia; monasterium (Benevento)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            ref="#people/3401" key="#Princeps">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Cum
                        principali excellentia petitionum dilectorum nostrorum omnibus iuste
                        petentibus dementer favet, igitur noverit omnium fidelium nostrorum
                        presentium scilicet hac futurorum sagacitas quoniam <persName
                            ref="#people/3678" key="#City_authorities">Dacumarius</persName> noster
                            <rs key="#fidelisOf">fidelis</rs> filius cuiusdam <name
                            ref="Petrus clericus">Petri</name>
                        <rs key="#Other_clerics">clerici</rs>
                        <rs key="#Intercessory">per</rs>
                        <persName ref="#people/2417" key="#Intercessory #Archbishops"
                            >Roffridum</persName>
                        <rs key="#Archbishops">archiepiscopum</rs> nostrum dilectum parentem nostram
                        adiisset a Deo protegendam principalem dignitatem, deprecando ut
                        concederemus et confirmaremus sibi suisque heredibus cuncta que et qualia
                        hic inferius declarantur habendas atque in perpetuum possidendas iure
                        quieto, de quibus etenim petiit sibi a nobis inde fieri munitionis apices ut
                        mos est ab antecessoribus nostris. Cuius petitioni usquequaque libenter
                        adsensum prebuimus et hos nostre munitatis apices inde eis fieri iussimus,
                        per quos omnino sancimus et perpetualiter per presente hoc nostrum roboreum
                        preceptum concedimus tibi ipsi Dacumario tuisque heredibus ut licentiam et
                            <rs key="#Fiscal_property #Object #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >firmam potestatem habeatis quantum et ubi volueritis in <placeName
                                ref="#places/2314" key="#Bridges/pontoons"><rs
                                    key="#Marble #Bridges/pontoons">pontem marmoreum</rs> quod
                                dicitur de Leprosis</placeName>, tam subtus eodem ponte quam de
                            super eundem pontem rumpere et rumpere facere et omnem edificium et
                            laborem omnemque vestram utilitatem quam vobis utile et necesse fuerit
                            in eodem ponte tam de subtus quam de super facere faciatis</rs> et
                        semper illud ibidem habeatis sine ulla cuiuslibet molestatione, verumtamen
                        ut pro eadem ruptura atque edificio ipsum pontem non cecidat et hedificium
                        atque laborem ipsum quod de super ipsum pontem facitis non sit contrarium ad
                        carros honeratos cum <rs key="#Wood">lignaminibus</rs> vel <rs
                            key="#Hay/fodder">fęno</rs> quos inde transituros sunt. <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals #Public_exactions #Datium"
                            >Et concedimus vobis habendum quicquid ad partem nostre rei puplicę
                            evenire debet de omni negotio per eundem pontem transituro. Quam et
                            concedimus vobis ipsi Dacumario tuisque heredibus viam illam
                            puplicam</rs> quam pergere videtur ab eodem ponte inter terram tuam et
                            <rs key="#Landed_possessions">terram</rs>
                        <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/3440"><rs
                                key="#Mother_churches">archiepiscopii</rs> huius sancte Beneventane
                            sedis</orgName>, quomodo ab eodem <rs key="#Bridges/pontoons">ponte</rs>
                        viam ipsam pergere videtur et quomodo vadit iuxta <rs key="#Tower"
                            >turrem</rs> et contenam uius nobe Beneventane civitatis et erga <rs
                            key="#Walls">murum</rs> ipsius nobe Beneventane civitatis atque secus
                        vallonem unde aque de <rs key="#Mills">molinis</rs> tuis et de aliis <rs
                            key="#Mills">molinis</rs> modo decurrunt, ut licentiam et firmam
                        potestatem habeatis in eadem viam ubi et quantum volueritis <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Outflow #Allocation_to_individuals #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >cabare et cabare facere et aque tue inde deribare ad utilitatem de
                            molinis tuis secundum vestram voluntatem, et omnem alium edificium et
                            laborem quod vobis necesse fuerit in eadem viam faciatis</rs> et semper
                        habeatis sine aliqua cuiuslibet contrarietate, et pro eadem via que pro ipso
                        vestro edificio et labore iuxta eadem turre et contena et murum forsitan
                        aliquando aufertur, <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >liceat vos inter ipsam contenam et murum in eadem turrem rumpere a
                            terra in altum et in latitudinem largum et trans foratum quantum
                            volueritis</rs>, ut homines qui inde transituri sunt bene possint inde
                        cum suis <rs key="#Animals">animalibus saumatis</rs> et eorum omnibus
                        utilitatibus iustis transire et eadem turre que nunc ad cadendum posita est,
                        liceat vos restaurare et reconciare et omnem edificium et laborem quod vobis
                        utile fuerit ad vestram utilitatem ibidem faciatis et semper habeatis cum
                        via et andito, cum omnibus vestris utilitatibus tam per scalas ipsius muri
                        quam et per andita eiusdem muri, tantum sic habeatis eadem turrem omni
                        tempore conciatam ut pro ipso vestro edificio et labore eadem turrem non
                        cecidat. Ea etenim sanctione cunta hec que supra leguntur nostra concessione
                        et confirmatione tibi ipsi Dacumario heredibusque tuis illa omnia
                        concessimus et confirmavimus, quatinus amodo et semper tam tu quam et
                        heredes tui et quibus a vobis data paruerit illorumque heredibus illa omnia
                        habeatis et possideatis et omnia inde faciatis quecumque volueritis sine
                        ullius comitis, gastaldeis seu iudicibus vel sculdahis nostris aut
                        cuiuscumque persone hominum aliqua contrarietate vel molestatione aut
                        inquietudinem a nemine ex hoc vobis in aliquo ingerente contrarium. Si quis
                        autem contra hec que supra scribere iussimus quoquo modo agere aut irritum
                        facere presumpserit, sciat se compositurus esse <rs key="#Penalty">auri
                            optimi libras [********]</rs>, medietatem nostri sacri palatii et
                        medietatem vobis vestrisque heredibus, et in antea semper omnia que supra
                        scripta sunt in predicta ratione vobis firma permaneant. Ut autem hec nostra
                        concessio atque confirmatio ab omnibus verissime credatur et inmobiliter
                        observetur, scriptura propriarum manuum ea subter confirmavimus et anulis
                        nostris inpressione iussimus signiri. <persName ref="#people/3673"
                            key="#Writer #Notary #Other_clerics">Carus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clęricus</rs> et <rs key="#Notary">notarius</rs>
                        atque <rs key="#Writer">scriba</rs> ex iussione supra dicte potestatis
                        scripsi in anno dominice incarnationis millesimo septuagesimo septimo et
                        quarto anno pontificatus domni nostri summi pontificis et universalis
                        septimi pape Gregorii in sacratissima sede beati Petri apostoli et tricesimo
                        nono anno principatus domni Landolfi gloriosi principis de mense marcio,
                        quinta decima indictione. Actum in sacro <placeName ref="#places/110"
                            key="#Cities">Beneventum</placeName> palatio.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: IS1 VIII, col. 745A-747A; IS2 X-2, col. 537B-538C; Borgia
                    1788, pp. 44-45, n. VI; CSS, VI, 25, pp. 747-750 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Di Meo 1795-1819, VIII, p. 156;
                    Poupardin ―, Smidt pp. 133-134; Voigt 1902, 200.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini O. 1926, 159.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.4939</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il cod. Vat. lat. 4939, noto come <title>Liber preceptorum Beneventani monasterii
                        S. Sophiae</title> o, più comunemente, come <title>Chronicon S.
                        Sophiae</title>, fu redatto nello <foreign>scriptorium</foreign> del
                    monastero di S. Sofia di Benevento e terminato nell'anno 1119. Il documento è
                    emesso dal principe Landolfo VI.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
