<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta IV, n. 305, pp. 111-113</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc3587</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1017-02">
                                <note type="displayed_date">1017 February</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Elce; monasterium (Calitri;
                                Avellino)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-24" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Dei salvatoris nostri Ihesu Christi. <persName
                            ref="#people/338" key="#Princeps">Guaimarius</persName> et <persName
                            ref="#people/4101" key="#Princeps">Iohannes</persName> divina largiente
                        clementia Langubardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs> (sic),
                        quoniam a Deo nobis concessum est cunctus populus nobis subiectus et ex
                        ipsis secundum Dei mandatum magis curam atque vigilantiam habere debeamus,
                        set maxime ecclesiarum et monasteriarum ubi die noctuque Dei laudibus semper
                        personant, et de quorum preces sedule ad Deo fundentes nos et patria nostra
                        salvos persistimus. Quapropter pro amore omnipotenti Deo eiusque genitricis
                        virginis Marie quam et pro salvatione gentis et patrie nostre nostreque
                        remedium anime salutis, concessimus vobis domini <persName
                            ref="#people/4119" key="#Abbots">Benedicti qui Dauferius
                            vocatur</persName>, sanctissimo <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3458"
                            key="#Monasteries #Private_foundations">Sancte Marie ubi dicitur
                                <placeName ref="#places/4705"
                                key="#Villages/settlements #Houses #Curtes #Landed_possessions #Hay/fodder #Fiscal_property #Public_exactions #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Privileges #Immunity #Churches #Cells/hermitages #Slave"
                                >ad Ilice</placeName></orgName> oratori nostro, integrum iamdictum
                        monasterium quod vos a nobo construxistis fundamine in propria rebus vestra.
                        Ideo ut dictum est integrum ipsum monasterium, <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Mention #Redistributive #Allocation_to_individuals"
                            >cum ecclesiis et casis, et cellis, cum solo terre, et sedimen suum cum
                            curtis, ortalis, servis et ancillis, et omnis ipsa rebus que
                            continet</rs>
                        <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">preceptum, quod iam antea vobis
                            fecimus</rs> nec non et cuncta alia rebus quod vos postmodum parastis.
                        Et quod in ipso monasterio quomodocumque pertinentes est aut fuerit totum et
                        inclitum illud vobis concessimus ea ratione ut omnibus diebus vite tue
                        predictum monasterium, cum ea que prelegitur et ceteris omnibus suis, et
                        vestris pertinentiis in tua sit potestate ordinandum ibi abbatem qualem tu
                        volueris, et ille abbas quem tu ibidem ordinaveris similiter ad suam illud
                        habeat potestatem diebus vite sue illud tenendum et dominandum sicut et vos,
                        post vero amborum hobitum semper sit in potestate congregationis que in ipso
                        monasterio fuerit eligere et ordinare sibi abbatem quale voluerit secundum
                        regulam sancti benedicti, <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Public_exactions">et pars
                            nostre rei publice et nullam dationem exinde tollat</rs>. Si vero
                        quacumque tempore pars predicti monasterii de rebus contentio habuerit, non
                        ponantur ei iudicium pars nostre rei publice ut quis per possessionem rebus
                        de ipso monasterio auferat et si forsitans quacumque tempore pars predicti
                        monasterii sacramentum de quacumque rebus dare debuerit concedit pietas
                        nostra ut non iuret exinde nec abbas, nec monachus eiusdem monasterii, set
                        semper sacramentum quod pars predicti monasterii iurare debuerit eius
                        scariones ipsum persolvat. <rs key="#Animals">Bestiis quoque et animaliis
                            simul et peculiis</rs> iamfati monasterii potestates habeant cum <rs
                            key="#Specialized_workers">pastoribus</rs> illorum simul et <rs
                            key="#Pigs">porcos</rs>
                        <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">andare et pavere per omnes
                            silvas et pascuas</rs> de cuncto <rs key="#Geographic_regions"
                            >principato nostro Salernitano</rs> et <rs key="#Comitatus"><placeName
                                ref="#places/3422" key="#Fiscal_property #Comitatus">comitato
                                Comsino</placeName></rs>, qui nostro principatui subiectus est, et
                        nullus mortalis homo ausus sit quacumque in ipsis facere molestationem, set
                            <rs key="#Fiscal_property #Public_exactions #Tolls">neque erbaticum,
                            neque glandaticum, neque nulla datione nullus exinde tollantur, et
                            ubique per cuncto nostro principato sive intus civitatibus vel castellis
                            seu foras pars predicti monasterii quacumque rem comparaverit vel
                            venumderit non siat exinde tultum plateaticum</rs> nec ab ipsum qui
                        emerit nec ab eo qui venumdederit. Quacumque enim homo aliqua compellatio de
                        quacumque rem adversus pars predicti monasterii preposuerit et noluerit pars
                        predicti monasterii exinde ad legem stare nisi in isto sacro nostro Palatio,
                        ante nos vel ante principes posteros nostros non imponantur hic virtutem nec
                        eum inde molestentur, set veniant hic semper ante nostris vel de nostris
                        posteris principibus presentiis et faciant ad legem. Hominibus aut liberis
                        qui ex rebus predicti monasterii residentes sunt aut fuerint et rebus
                        propria non habuerunt vel habuerint quando in ipsis rebus prefati monasterii
                        introierunt vel intraverint non deant aut faciant <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Public_exactions #Census #Datium #Servitium #Angaria"
                            >in partibus nostre rei publice nullum servitium, aut censum et angaria,
                            seu cuncta servitia, et angaria, et dationes quod in publicum facere et
                            persolvere debuerint, in ipso monasterio illud deant</rs>, faciant et
                        persolvant, et nullo in tempore pars nostre rei publice predictum
                        monasterium vel de rebus eius pertinentes cuicumque in beneficium deat,
                        neque episcopi nec laice personis, set semper liberum in suo permaneat
                        vigore. Quod si forsitans quicumque homo quacumque fecerit culpa et in ipso
                        monasterio se iactaverit neque pars nostre rei publice, neque nullus penitus
                        homo ipsum exinde per vim abstraat. Si enim quacumque gens qualibet rixa cum
                        nostro principatu vel cum iamdicto nostro subiecto comitatu comsino
                        habuerit, et pars predicti monasterii potuerit se cum gens ipsa pacificare
                        potestates habeant, sic tamen ut semper ad nostram, et de nostris posteris
                        principibus persistant fidelitatem quam etiam placuit pietati nostre. Et
                        concessimus in eodem monasterio, ut quando abbas vel monachus inde in hanc
                        Urbem Salernitana advenerit . . . . . . . . . . . . . . . . . . faciamus
                        illorum dare <rs key="#Privileges">alipergum et refectionem</rs> illorum et
                        ad <rs key="#Animals">animaliis</rs> illorum ut sufficiat illis. Seu et
                        concedimus in prefato monasterio omnes <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Property_of_criminals/political_traitors #Slave"
                            >servos cum uxoribus suis libere femine que modo habunt, vel quod in
                            antea sibi sociaverint, ut sicut legibus nostri sacri Palatii sunt, vel
                            fuerint pertinentes cum filiis et filiabus suis</rs> . . . . . habeant
                        pars ipsius monasterio. Hec omnia suprascripta tibi qui supra Benedicti qui
                        Dauferius vocatur sanctissimo abbati et ad posteros tuos et in iamdicto
                        monasterio concedimus ea ratione ut amodo et deinceps per hoc nostrum
                        roboreum preceptum omnia et in omnibus que superius legitur pars eiusdem
                        monasterii et eius rectores firmiter . . . . . . et habeant et possideant et
                        inlesi exinde permaneat et a nullo ex nostris iudicibus, id est comitibus,
                        castaldeis, vel a quibuscumque agentibus habeat exinde aliquando . . . . . .
                        . . . . . . . set omni tempore ut prelegitur firmissime habeat et faciat
                        exinde omnia que illorum placuerit. Quod vero preceptum concessionis . . . .
                        . . . . . . . . . . . . . . . . . . scripsi ego <persName ref="#people/4118"
                            key="#Writer #Other_clerics">Acceptus</persName> diaconus et <rs
                            key="#Writer">scriba</rs> palatii, in sacro <placeName ref="#places/84"
                            key="#Cities">Salernitano</placeName> palatio, de anno vicesimo octabo
                        principatus supradicti domini Guaimarii . . . . . . . . . . . . . . . . . .
                        . . . gloriosis principibus. DE MENSE FEBRUARIUS . . . . . . . . . . . .
                        QUINTADECIMA INDICTIO.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: RNAM 1854, IV, doc. n. 305, pp. 111-113; RNAM 2011, IV,
                    doc. n. 305, pp. 146-148 (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 35, p. 752 [258]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Acocella 1921, p. 91; Taviani Carozzi 1991, p. 1138, n. 101; Zarrilli 2019, pp.
                    70-71.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I <foreign>Regii Neapolitani Archivi Monumenta</foreign> (RNAM), furono editi per
                    la prima volta a Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando
                    II di Borbone. Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni
                    703-1131 che facevano parte dell’originario grande fondo dei <foreign>Monasteri
                        soppressi</foreign>, incendiato nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da
                    un reparto tedesco in ritirata, in cui andò perduta la documentazione più antica
                    dell’Archivio di Stato di Napoli e di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati
                    poi tradotti in italiano da Giacinto Libertini e ripubblicati dall'Istituto di
                    Studi Atellani nel 2011.</p>
                <p>Secondo Taviani Carozzi sussisterebbero dubbi sull'autenticità di questo diploma
                    in quanto il protocollo è differente da quello degli altri diplomi dello stesso
                    periodo e si avvicina invece a quello dei diplomi della seconda metà dell'XI
                    secolo; inoltre <foreign>Acceptus diaconus et scriba palatii</foreign> figura in
                    un'altra falsificazione dell'aprile 1019: il suo primo documento autentico
                    redatto in favore del monastero di S. Maria in Elce (Calitri, Avellino) sarebbe
                    datato all'anno 1020 (cfr. Taviani Carozzi 1991, pp. 1138-1139, n. 101).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
