<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4, fol. 46r (Reg. S. Angeli ad
                    Formam)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4591</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-09-15" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Notum sit omnibus sanctae aecclesiae catholicae filiis, Richardum principem
                        avum meum aecclesias et monasteria dilexisse, cenovia contruxisse inte que
                        etiam et monasterium Sancti Angeli quod dicitur in Formis fecisse, eumque
                        terris, vineis, silvis, hominibus, ecclesiis ac diversis opibus ditasse. Quo
                        defuncto, Iordanum principem patrem meum omnia quae eidem monasterio
                        Richardus princeps pater eius, avus meus dederat confirmasse, ipsumque
                        postmodum quam plurima eidem cenovio contulisse. Ego autem secundus
                        Richardus divina ordinante clementia Capuanorum princeps, pro salute
                        animarum illorum principum parentum meorum et meae, ac ob statu nostri
                        principatus, interventu domni Petri venerabilis prepositi eiusdem monasterii
                        et domni Iohannis venerabilis Aversani episcopi, et Mainardi monachi, et
                        Rodulfi de Muce grossa, et Stantionis vice principis ac Quiriaci iudicis,
                        omnia quae suprascripti principes iam prephato monasterio Sancti Angeli
                        subdito monasterio Sancti Benedicti Montis Casini, cui domnus Oderisius
                        venerabilis abbas preest, dederunt, et per principalem scriptum
                        confirmaverunt, per huius concessionis meae paginam concedo et confirmo
                        etiam que ego ipse postea tribui, et quae eidem pertinent monasterio, et
                        quae possidet et dominatur. Illius vero loci finis in quo positum est
                        monasterium prescriptum, primum indico, sic concedens et confirmo: ex una
                        vero parte sunt cave cimentareae, qualiter pergitur per aecclesiam Sancti
                        Marcelli et ad terram que dicitur de Bertarischi, et qualiter vadit per ipsa
                        terra de Bertarischi et vadit ad canalem quae descendit de Asculcule, et
                        qualiter ascendit per super adscriptum canalem directe ad trivium qui
                        coniungitur tres viae, una quae descendit ad Sanctum Marcum, et alia quae
                        descendit ad Sanctum Angelum, et alia ascendit ad Roccam, et inde qualiter
                        ascendit per super ascripta via quae aliquantulum vadit super cripta
                        arenaria et vadit in monticellum et ad planam superscripti monticelli, quae
                        est super vallis quae vocatur Venula, et incipiente per suprascripta plana
                        per traversum per canalem quae vocatur da Ficu fuscule directe in costa quae
                        dicitur Turris Vespulum usque in semitam quae descendit desuper ad
                        suprascripta Rocca, et descendit per ipsa semita in monticellum quae
                        Rickibellum vocatur. Et inde qualiter descendit ad terram Sancti Vincentii
                        et per terram Sancti Benedicti Maioris constructi in Capua, et aliquantulum
                        per terram Ausentii Imperatoris, et per terram Sancti Vincentii usque ad
                        superscriptas cavas cimentarias. Item concedo et confirmo predicto
                        monasterio quicquid continetur in cartula oblationis quam prescriptus
                        Richardus princeps avus meus eidem monasterio obtulit, videlicet: Sarzanum,
                        et homines et terras a Sancto Martino qui dicitur ad Lavem, et per ipsum
                        Battitizzum ubi nunc sedent homines praescripti monasterii, et usque ad
                        Ventum vanum. Concedo quoque et confirmo prephato monasterio aecclesiae
                        Sancti Angeli, aecclesia Sanctae Agathe sita foras muro Aversano cum
                        hominibus et terris et universis suis pertinentiis. In Capua aecclesiam
                        Sancti Angeli de Olaldischi cum terris et servis et universis suis
                        pertinentiis. Et aecclesiam Sancti Benedicti Piczoli cum aecclesiis et
                        terris et universis suis pertinentiis. Et aecclesiam Sancti Ruphi cum
                        omnibus terris et servis et universis suis pertinentiis foris et intus
                        Capuae, qualiter antiquitus pertinuerunt prephatae aecclesiae quovis modo,
                        et terras et silvas et pascua et paludes et aquas et piscationes et servos
                        et ancillas et curtisanos et aldios et aldias in finibus Cantiae, et
                        universa quae suprascripta aecclesia Sancti Ruphi et rectores eius iam per
                        triginta annos et eo amplius a parte principis Richardi avi mei, et Iordanis
                        principis patris mei tenuerunt et possiderunt. Quae etiam aliquando fuerunt
                        quorundam fratrum Guidonis et Landenulfi qui fuerunt filii cuiusdam Landonis
                        qui dicebantur Caputi, qui etiam predicti tempore predicti Richardi
                        principis avi mei contra eiusdem animam principis cogitaverunt, et inimicos
                        intra provinciam eius invitaverunt, celaverunt et annonam dederunt, ob quas
                        culpas res illorum fisco prephati principis avi mei secundum Langobardicam
                        legem devenerunt. Quae etiam et prephato Richardo principi avio meo et
                        Iordano principi patri meo, et michi per conventionem a Capuanis dimissa
                        sunt, et per sacramentum firmata, et homines de Camiliano, videlicet filios
                        cuiusdam Summi; quae aecclesiae sunt intra Capuam. Concedo quoque et
                        confirmo prephato monasterio Sancti Angeli aecclesiam Sancti Petri de
                        Scaphati cum monasteriis, servis et terris et universis suis pertinentiis,
                        et homines et terras quae sunt in loco qui dicitur ad Sanctum Herasmum,
                        sicut continetur in cartula oblationis quam avus princeps Richardus fecit
                        exinde predicto monasterio, et pater meus Iordanus princeps confirmavit, et
                        terram et castanetum quae sunt prope loco qui dicitur Battitizzu pro
                        servitio hospitum. Omnia autem prescripta prephato monasterio Sancti Angeli
                        in perpetuum confirmo et concedo ad possessionem te potestatem et
                        dominationem ipsius, et predicti domni Petri venerabilis prepositi eiusdem
                        et eius successoribus, faciendo exinde regulariter quicquid eis placuerit,
                        remota omni contrarietate et molestatione omnium mortalium. Quod si quis
                        huius mea concessionis et confirmationis pagine contemptor aut violator esse
                        presumpserit, centum libras auri purissimi persolvat: medietatem meo sacro
                        palatio et medietatem prephato monasterio Sancti Angeli et domno Petro
                        venerabili preposito predicti monasterii eiusque successoribus. Solutaque
                        pena librarum haec mea concessio et confirmatio firma munita atque
                        inviolabilis maneat in perpetuum. Et ut hoc firmius credatur et diligentius
                        observetur, manu propria subscripsi et nostri sigilli impressione iussi
                        decorari et insigniri. (M) Ex iussione serenissime potestatis, scripsi ego
                        Quiriacus iudex. In anno dominice incarnationis millesimo nonogesimo quinto,
                        et quinto decimo anno principatus ipsius domni Richardi gloriosi principis.
                        Datum Averse, septimo decimo kalendas octobris per indictionem quartam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
