<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 3074 (H IX)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4454</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0929-08-01" notAfter="0929-08-31">
                                <note type="displayed_date">929 August</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bergamo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-19" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SC) In nomine Domini. Regnante domno nostro Hugo rege hic Italia anno
                        quarto, mense aug(usto), indicione secunda. Consta[t] me Agio filius quondam
                        Lazaroni de villa Bonate Superiori, qui professus sum lege vivere Salicha,
                        accepissem sicuti et in presencia testium accepi ad te domnus Adelbertus
                        reverentissimus sancte Bergomensis ecclesie episcopus et filius quondam
                        Atoni de Canimalo argentum denarios bonos duocenti, finitum precium pro
                        casis et omnibus rebus territoriis, mobilibus et immobilibus seu familiis
                        illis iuris mei quas sunt positis et abere visus sum in suprascripto vico et
                        fundo Bonate Superiori, nominative illis et quantis mihi obvenit ab
                        Ermengarda et Lodowicus filio eius cum casis, cum edificiis, areis
                        curteficiis, ortis, areis clausuris, campis, pratis, pascuis, vineis, silvis
                        hac stallariis, tam in montibus quamque et in planiciis, molendinas et
                        cursibus earum, unacum usibus aquarum aquarumque ductibus, cum superioribus
                        et inferioribus seu cum fmes et accessiones adque ingressoras earumdem,
                        casis et rebus, unacum servos et ancillas, aldiones et aldianes, sicut mihi
                        ab iamdictis Ermengarda et Lodewicus obvenit, cum omnia et in omnibus meo
                        iure exinde pertinente aut pertinuit in integrum ab hac die tibi qui supra
                        dom(ni) Adelberti episcopus pro su prascripto argento vindo, trado, mancipo,
                        nulli alii venditis, donatis, aliena ti aut nosiatis vel traditis nisi tibi,
                        et faciat exinde a presenti die tu et cui tu dederis aut abere statueris
                        vestrisque heredibus iure proprietario nomine quod volueritis sine omni mea
                        vinditori et heredibus meis contradicione vel defensione. In tali vero
                        tinore seo protesto hac carta in te emitere videor, ut tu qui supra domnus
                        Adelbertus presul nec cui tu dederis aut abere statueris nec vestris
                        hered(es) me qui supra Agio nec meis heredes exinde auctores nec defensores
                        nec restitutores non queratis nec nos nullo modo esse promitimus, set cum
                        ista presente carta et cum illes firmitates qualiter mihi obvenit aut
                        pertinet et singulas raciones eo modo melius potueritis per vos ipsis
                        defendatis, ut dictum est, sine omni mea vinditori et heredibus meis
                        contradicione vel defensione et absque restauracione, extra si de meum qui
                        supra Agioni exinde in alia parte aparuerit datum aut factum cui ego
                        dedissem aut fecissem. Tunc si hoc aparuerit, exinde auctores et defensores
                        esse promito cum meis heredes, et si defendere non potuerimus, in duplum
                        vobis componamus in eodem loco melioratum quam in tempore fuerit sub
                        extimacione. Insuper iusta lege mea Salicha per coltellum et vestucum
                        notatum seu wantone et wasone terre adque frundis arborrum tibi emptori
                        exinde de quod superius venumdavi tali ordine sicut supra legitur
                        presentaliter facio trad(icionem) et corporalem vestitura et me exinde foris
                        warpivi et absasito feci et te ad tuam proprietatem vestitura relinqui. Si
                        quis vero, quod futurum esse non credo, si ego ipse vinditor, quod absit,
                        aut ullus de heredibus ac proheredibus meis seu quislibet oposita persona
                        contra hac carta ire aut eam infrangere conaverimus, inferamus vobis pro
                        multa, quod pena, aurum obtimo uncias tres, argentum pondoras sex, et quod
                        repeti evindicare non valeat, set presens carta, sicut supra legitur, firma
                        et in violata permaneat cum stipulacione subnixa. Et bergamena cum
                        acramentario de terra levavit et hanc cartam scrivere rogavi; quia sic inter
                        nobis convenit. Acto civitate Bergamo. Signum manus suprascripto Agioni qui
                        hanc cartam vindicionis fieri rogavit. Signum ++ manibus Oterici filio
                        quondam Bugoni de Rusiate, Benedicti abitatoris civitate Bergamo, qui lege
                        vivens Salica, testibus. (S) Teuderulfus iudex domni regis rogatus
                        subscripsi. (S) Arioaldus rogatus subscripsi.  Signum ++ manibus Gisellarii,
                        qui et Apo vocatur, filio quondam Petri da Paterno, Wipaldi filio Flodeverti
                        de vico Canimalo rogatis testibus. Signum + manus Liutardi de Curno testis.
                        Signum t manus Arioaldi filio quondam item Arioaldi de Casiatica testis.
                        (ST) Petrus notarius scripsi, postradita compievi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 77, pp. 125-6.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
