<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta III, n. 250, pp. 168-169</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4530</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0997-05-20">
                                <note type="displayed_date">997 May 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-06" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini dei salvatoris nostri Ihesu Christi Dei eterni: <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #Vir_excellentissimus"
                            ref="#people/399">Laidulfus</persName> divina ordinante providentia <rs
                            key="#Lombard">longovardorum</rs> gentis <rs key="#Princeps"
                            >princeps</rs>: cum principalis excellentia petitioni dilecti sui
                        petenti clementer favet. Igitur noverit omnium fidelium nostrorum.
                        presentium scilicet ac futurorum sagacitas: Quoniam pars pubblici ex
                        antiquitus iam per sexaginta annos. et eo amplius livera potestate. tenuit
                        et dominata est sibi has subscriptas ecclesias. cum rebus et terris in eas
                        pertinentes: Idest <rs key="#Churches">ecclesia</rs><orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3036"> sancte marie</orgName>. et <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3037">sancti nicandri</orgName>. et <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3018">sancti angeli que dicitur ad
                            cicalusi</orgName>. et <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3038">sancti cosme. et sancti donati</orgName>
                        de loco <placeName ref="#places/4064" key="#Villages/settlements"
                            >vitolacci</placeName> et uniuscuiusque principum precessorum nostrorum
                        prout voluerunt suis petentibus fidelibus. Easdem ecclesias et res atque
                        terras earum pertinentibus asque ad tempus dederunt et concesserunt: <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Inflow">et nunc
                            dimissas a nostris fidelibus et nostre parti pubblici redierunt
                            potestatem</rs>. predicte vero ecclesie cum rebus earum olim fuerunt
                        pertinentes sancte sedis huius <placeName key="#Cities" ref="#places/173"
                            >capuane</placeName> nostre <rs key="#Cities">civitati</rs>: Modo autem
                        dominus <persName key="#Intercessory #Archbishops #Personal_rank"
                            ref="#people/3051">gisembardus</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">egregius</rs>
                        <rs key="#Archbishops">archipresul</rs> eiusdem sedis nostram obsecravit
                        excellentiam. quatinus concederemus pro dei amore animeque nostre mercedis
                        nostro <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3006">sancti
                            laurentii</orgName>. qui hedificato est intus hanc nostram capuanam
                        civitatem. propinquo portam que dicitur capuanam. Idest integras easdem
                        ecclesias cum omnibus rebus et terris earum ubicumque exinde inventum
                        dederit. De quibus petit a nostra excellentia. ut in prefato nostro
                        monasterio. In qua dominus <persName key="#Abbots #Personal_rank"
                            ref="#people/4110">iacobus</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> preest exinde firmitatis apices mittere
                        iuveremus. cuius preces exaudientes. hanc firmitatis apicem in prephato
                        cenovio nostro exinde fieri iussimus: Per quos omnino sancimus et
                        perpetualiter prephatus noster monasterius. et ipse dominus iacobus abbas
                        eiusque successores et partem eiusdem monasterii. easdem ecclesias et res
                        earum. abendum nostris et futuris temporibus concedimus in prephato
                        monasterio per hoc nostrum roboreum preceptum. ipsas predictas ecclesias.
                        videlicet ecclesia sancte marie. et sancti nicandri. et sancti angeli que
                        dicitur cicalusi. et ecclesia sancti cosme. et sancti donati de loco
                        vitolacci cum omnibus rebus et terris earum: ubicumque exinde inventum
                        dederit. Ea videlicet ratione predictas ecclesias cum rebus et terris atque
                        pertinentiis earum. et nostri palatii pertinetur per predictam rationem in
                        prephato monasterio nostro sancti laurentii ipsas concessimus. ad
                        possessionem eiusdem monasterii. et predicti domini abbatis et de
                        successoribus eius. seu de parte predicti nostri monasterii. ad habendum et
                        possidendum et faciendum exinde omnia que ad partem predicti monasterii
                        placuerit. absque contrarietate. comitis castaldei iudicis vel sculdahis aut
                        cuiusque persone hominis contradictione vel inquietudine. set perpetualiter
                        prephatus monasterius. et predictus dominus abbas eiusque successores et
                        pars predictas ecclesias et res earum abeat et possideat nullam. ei exinde
                        aliqua contraria ingerente. Quod si quispiam hanc nostram concessionem in
                        quomodocumque violare presumpserit sciat se. in prephato monasterio. et ad
                        eius abbates compositurus <rs key="#Penalty">auri libras decem
                            bythianteas</rs> et hec nostra concessio de quibus continet firma
                        permaneat in perpetuum. ut autem hec nostra concessio verius observetur manu
                        propria scripsimus et ex annulo nostro supter iussimus sigillari. Signum (M)
                        domini laidulfi <rs key="#Vir_excellentissimus">excellentissimi</rs>
                        principi. <persName key="#Writer #Other_clerics" ref="#people/3474"
                            >Agelghisi</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clerici</rs> et <rs key="#Writer">scriba</rs> ex
                        iussone supradicte <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriose</rs>
                        potestate scripsi. Datum XIII Kalendas iunias anno quinto principatus domini
                        laidulfi gloriosi principis indictione decima. Actum in <rs key="#Cities"
                            >civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1849, III, doc. n. 213, pp. 89-90; RNAM 2011, III, doc. n. 213, pp. 112-113
                    (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
