<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Asti, Archivio Capitolare, PS (BSSS, 28, n. 45)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4404</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0916-10-01" notAfter="0916-10-31">
                                <note type="displayed_date">916 October</note>
                                <note type="dating_elements">Il primo anno di impero di Berengario
                                    non coincide con il quinto anno indizionale, che ad Asti inizia
                                    a settembre. Si segue datazione proposta dall'editore.</note>
                                <note type="topical_date">Asti</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-29" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[(S. T.) In xpisti nomine beren]arjus djulna ordinante proujdencja Inperator
                        augustus anno Inperjj ejus primo mensj octuber IndiCjone quinta feliciter
                        [ComutaCjo bone fidej nossitur esse c]ontractum et ujCem emjonis obtinead
                        firmitatem eodemque nexsum obljCant Contraentes. PlaCuit Ita adque bona
                        conuenjt uoluntate Inter dom[nus andex umiljs episcopus sanCte a]stonsis
                        eclesie necnon et Inter uitaljs presbiter filjus quondam loannj de uilla
                        radiKada In prjmjs omnjum dabo ego qui supra audex umjljs episcopus eidem
                        [ultalj presbiter]o In Causa Comutacjonis It sunt pecja una de [Campo cum
                        orto] se Insjmul tenente seu et alia pecja de orto iurjs eclesje sanCte
                        marje domo episcopij [astensis iaCente] In suprascripta uilla radjKada locus
                        ubi djCjtur monte de Ip[sa uilla] radjKada, suprascripta peCia de Campo Cum
                        orto se Insimul tenente abet CoerenCjas [scilicet tenjt In] suprascripto
                        ulmberti et In adalboldi et In aron da tres partes totum In Circuitu
                        perCurjt ulas suprascripta pecja de Campo abet tabulas qua[draginta … iusta
                        mensura ad ...] et abet tabolas, ducentj uigentj [... alja p]ecja de terra
                        sua iaCente Ibj prope abet Coerencias de uno lado tenit [in ... de alj]o
                        lado tenit in suprascripto ultale presbiter et ambe p[artes tenit item
                        suprascripto u]itale presbiter abet tabolas tregjnta et duas ad iusta
                        mensura [et ego qui supra ultaljs pres]biter ejdem domnj audex episcopus ad
                        pars eClesje sanCte [marje domo epi]sCopio sjmjljter In Causa ComutaCjonjs;
                        meljorata et ampljata Causa [dabo peCjas] tres de Campo et una de orto Iurjs
                        Sujs quas abere uisus eram In fine de suprascripta ullla radjCada prima
                        peCja de Campo iacente In locus ubj [djCjtur. ...C]oeret ej de uno lado et
                        de uno Cabo tenjt In terra sua de aljo lado tenjt In teudberga femina et
                        aljo Cabo In uia abente tabolas Centum nonalnta et duas [secunda pecja de
                        Cam]po iacente ubj djCjtur a bozola Coerjt ej de uno lado tenjt In gotefredj
                        Comes et de aljo lado tenjt In ...marjj et In remedjj Cabo [uno tenit ... et
                        In] alione et de aljo Cabo tenjt In sanCtj saluatorjs abente tabolas ducentj
                        quadraginta terCja pecja de Campo Cum ujnea Insimul te[nente ...]apet
                        suprascripta ulnea abente tabolas treginta suprascripto orto In fine ladpedo
                        loCus ubj diCjtur munte de Carjlino Coerjt ej da tres [parte]s sanCtj marjj
                        da quarta uero parte terra daujdj et suis Consortes abet tabolas septuaginta
                        et duas ad iusta mensura sibique aljj sunt coerentes [Que antem
                        suprascriptas] terrolas superjus nominatas una Cum superjorjbus et
                        Inferjorjbus sujs Inter se Comutauerunt uel [t]radiderunt facjentes exinde
                        tam Ipsjs et heredes uel sub[Cessores coram] quitquit uoluerint aut
                        preuiderjnt sine unus alterjus contradicjone et Isque Interfuerunt mjssj da
                        parte dominj audex episcopus It sunt garjarolus presbiter et sofredus qui
                        super Ipsas loCjas aCCesserunt et preulderunt et accesserunt Ibj super ambas
                        partes siCut lex abet bonjs et Credentes omines extjmatores [corum fides
                        amjtjtur et in benis procellat operibus i]t sunt stalperto scalino et
                        gumprando seu et gjselberto de ujlla ueCjano Coram corum unjanjmjter
                        Comparult et extjmanerunt [quod plus meljorata] et ampljata Causa recepit
                        domnus audex episcopus ad pars eClesje sancte marje domo epjscopjo quam
                        ujtalj presbiter dedjset et legjbus Comu[tacjo ista fjerj pote]rat ergo is
                        denjque Comutatjs absque tradjtjs rebus sjbj unus alterj(s) Inter se obtjme
                        ujndjCabunt a presentj die Inter se Comu[nerent ac tradiderunt] de quibus et
                        pena Inter se posuerunt Ipsis suprascriptis uel subcessores aut heredes
                        eorum que anc ComutaCionem Inrumpere aut remouere [proquesjerjnt aut ab
                        omnes omin]es Contradicentes unus alterjus non def[ensauerint tun]c
                        Componant pars ad partem fjdem seruantj pena uero nomjne [omnia in dublum]
                        re meljoratum In Consimile IoCo siCut In eodem tempore aput eos meljoratum
                        fuerit unde duas Comutacionjs uno tinore ConsCriptj sunt [sjbj In Inuicem]
                        unus alterjus Inter se tradiderunt rouoranda ACtum In atrjo sanCtj marjj
                        domo episCoplo mensj et IndiCjone suprascripta feliciter. [+ego uitalis
                        pres]biter In anc commutacione a me facta manu mea subscripsij [+e]go
                        patericus archidiaconus manu mea subscripsi + ego gauso presbiter et
                        prepositus manu mea subscripsi [+ego gar]iardus presbiter missus ut supra
                        manu mea subscripsi Signum + manu suprascripto sofredj mjssus ut supra... [+
                        ego stalperto sca]uino qui extimaui ut supra manu mea subscripsi ego
                        odolbertus subdiaconus manu mea subscripsi [Signum++ manibus] gumprandj et
                        gjselbertj de supraseripta uilla ueCjano qui extjmauerunt sicut supra
                        legitur  [+ ego le]do notarjus rogatus subscripsj [Signunt+++ man]ibus
                        erjljj qui antjzo uocatur et alionj et austreuertj de suprascripta Cjujtate
                        aste [S. T.) e]go gumpertus notarjus rogatus ad ambas partes and
                        Comutacjone[m] sCrjpsj pos[t] tradita Compleui et dedj.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (28), n. XLV, pp. 77-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
