<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta V, doc. n. 412, pp. 45-46</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4506</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1070-06-14">
                                <note type="displayed_date">1070 June 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-01-24" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ IN NOMINE DOMINI SALVATORIS NOSTRI IHESU CHRISTI DEI ETERNI. IORDANUS
                        DIVINA ORDINANTE PROVIDENTIA CAPUANORUM PRINCEPS PETITIONI DILECTI SUI
                        CLEMENTER FAVET. Igitur fidelium nostrorum presentium ac futurorum noverit
                        multitudo. qualiter ob amorem dei et salutem anime nostre. quam etiam et pro
                        salute genitoris et genitricis nostre. magne recordationis principis
                        richardi. et fredessinde damus Concedimus ac Confirmamus monasterio sancti
                        laurentii levite et martiris christi qui dicitur ad septimum cui dominus
                        rainaldus venerabilis abbas preest. Videlicet startiam que dicitur de ceraso
                        quam heredes Ugonis blanci dederunt eidem monasterio sancti laurentii qui et
                        dicitur de aversa et ortos et curtisanos qui sunt prope muros averse sicut
                        Ugo blancus dedit predicto monasterio. In quibus ortis licet abbatibus
                        prioribus et ipsius monasterii rectoribus homines coadunare. et habitationem
                        hominum facere et Iudices ad eos iudicandos ordinare et statuere quos
                        voluerint. de quibus hominibus si illic ad habitantum venerint omne
                        servitium. et censum. et dationes publicalia et scaditiones et alia omnia
                        que parti rei publice facere et persolvituri essent quocumque modo. prefato
                        monasterio libere et absolute concedimus. Concedimus et viridiarum quod esta
                        iuxta forum de die sabbati. et lacum patriensem cum lintribus et paraturis
                        et piscationibus et universis pertinentiis suis. et monasterium sancti
                        blasii quod est prope prescriptum monasterium cum hominibus et pertinentiis
                        suis. Remota omni inquietudine vel molestatione ciuscumque iudicis. Comitis
                        castaldei et omnium mortalium persone. Quod si quislibet hominum. magna vel
                        parva persona. Contra hanc nostri precepti firmitatem agere presumsperit aut
                        eius. violator in quocumque fieri temptaverit sciat se compositurum auri
                        purissimi libras quinquaginta. medietatem nostre Camere. et medietatem
                        prefato monasterio. dominoque abbati suisque successoribus. et soluta pena
                        huius nostre Concessionis et confirmationis hoc scriptum munitum firmum ac
                        stabile maneat in perpetuum. Ut autem hec nostre Concessionis et
                        Confirmationis pagina firmius credatur et diligentius ab omnibus observetur.
                        manu nostra propria eam Corroborabimus. nostrique tiparii iussimus
                        impressione sculpiri. SIGNUM (M) DOMINI IORDIANIS EXCELLENTISSIMI PRINCIPIS.
                        EX IUSSIone Prefate Serenissime potestatis scriptum per manus Cansolini in
                        anno tertiodecimo principatus ipsius domini Iordanis et octavo anno ducatus
                        eius Caiete. DAT Pridie idus iunii anno ab incarnatione domini nostri Ihesu
                        Christi M septuagesimo PER indictionem octavam.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1857, V, doc. n. 412, pp. 45-46; RNAM 2011, V, doc. n. 412, pp. 80-81
                    (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
                <p>Il diploma è un falso e viene considerato un diploma gemello del manoscritto,
                    anch'esso non autentico: Napoli, Società di Storia Patria Napoletana MS XVII a.3
                    fol. 11c (edizioni di riferimento: RNAM 1857, V, doc. n. 411, pp. 43-44; RNAM
                    2011, V, doc. n. 411, pp. 78-79). (Loud 1980). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
