<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. XX</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4701</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0921-09-04">
                                <note type="displayed_date">921 September 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sabbione (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> Ϯ In nomine Domini, regnante domnus Berengarius gratia Dei imperator hic in
                        Italia anno sexto, die quar[ta] mense setember, indictione decima. Placuit
                        adque convenit inter domnus Rodulfo et Vuiburga iugalibus ex genus francorum
                        et inter Dom[ini]co presbiter et Azo liberis hominibus ut in Dei nomine
                        firmare et firmamus nos ipsi iu[ga]libus vos suprascripti libellarii vel
                        vestris heredibus in terra et vineas iures illa in loco co...., quas vos
                        ipsi per cartula vindiccionis emisisti in nos suprascripti iugalibus seo et
                        in go.... de alies res nostre in suprascripta villa Axano, qui ante os dies
                        ad tua tenuisti manu, in ea ve[ro] racione dedi vobis, ut vos suprascripti
                        libel lariis vel vestris heredibus super ipse res et in ipsa casa resedere
                        et laborare et excollere debeatis sine fraude vel nelicto da odie usque ad
                        annos viginti et nove et exinde reditum perexolvere debeatis per uno quemque
                        anni de omnis genere grano, que super ipsa terra seminato fueri et Dominus
                        dederi, modio quarto, vino rnedietate et de ille res quas vos ipsi per
                        cartula vindiccionis emisistis in nos suprascriptis [iu]galibus redere
                        debeatis ad ficta pensione omnisque anno circuli dinarii dui in natale
                        Domini et pullo uno, oves quinque dati et consinati in corte suprascripta
                        Sablone, alio reddito, nec censu, nec pensione nulla superinponatur nisi
                        qual iter superius legitur et per tempus messi et vindimie misso domnico
                        superastante et ei suscepta facere debeatis pignerati et districti esse
                        debeatis usque ad lex et iusticia faciendi et suprascripto redito quem
                        rederetis grano et vino seo etsenio vegere et consinare debeatis in
                        suprascripta curte nostra Sablone et anni expleti, si exire volueritis,
                        exiatis exinde foris cum dues porcionis de omnes movilias vestra, tercia
                        parte demitatis in loco cispite in ipsa casa; pena vero ambes partis inter
                        nos posuimus, ut si quas parte menime compleverimus ad redendum vel
                        persolvendum et non permanserimus in omnia qualiter superius legitur, tunc
                        componamus pars ad parte unus de nos vel de here dibus nostri desuper quem
                        culpa inventa fueri, idest pena numero in argento solidi vigenti et pos pena
                        soluta os libellum in sua permanead firmitatem; unde duos libelli pariter
                        uno tinore conscripti sunt. Actum Sablone. Ϯ Ego Minicus presbiter in unc
                        libellum manu mea subscripsi. Signo Ϯ manus Azoni qui unc libellum fieri
                        rogavi. Signo Ϯ Ϯ manus Ingeleri et Bovoni ex genus francorum testes. Signo
                        Ϯ Ϯ Ϯ Ϯ manus Leoni et Petroniro et Ioannis et Martini rogatis testes. Ϯ
                        Scripto libello per manum Ariberti notarii. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 25, pp. 88-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
