<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. LXXVII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4714</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1000-09-06">
                                <note type="displayed_date">1000 September 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Castro Portitari</foreign>
                                    (Pavia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi, tercius Hotto
                        gracia Dei imperator augustus, anno imperii eius Deo propicio quinto, sesto
                        die mensis septembe[r indictione...]. Canonica et senedochio sancte
                        Parmensis ecclesie adque prepositus ipsius senedochio et canonice ipsius....
                        [preesse vide]tur, ego Ferlinda cometissa filia quondam Bertari, que
                        professa sum ex nacione mea lege vivere Langobardorum consenciente mihi et
                        subter confirmante Richardus qui et Rike[zo]...... donatrice ipsiius
                        canonice et senedochio presens presentibus dixi: quisquis in sanctis ac
                        venerabilius locis et suis aliquit contulerit rebus iusta octorisvocem in oc
                        seculo centuplum accipiat insuper [quod melius est vitam] possidebit
                        eternam, ideoque ego que supra Ferlinda dono et offero in eadem canonica et
                        senedochio sancte Parmensis ecclesie eo tamen ordine ut subter legitur
                        permanendum hoc est meam porcionem.... domui coltilem iuris mei quam abere
                        visa sum super fluvio Padi in comitatu Parmense in loco et fundo Palaxione
                        cum porcione castroe et capella inibi constructas et est ipsa capella
                        edificata in on[ore]... cum casis et masariciis universisque rebus tam in
                        ipso loco quamque in locas et fundas Canterudi, Nautexi, Pagacini, Biulci,
                        Braida, Campania, Vico Pesato et ubi casa de Corni dicitur, Argene, alio
                        Palaxione... [ub]i dicitur Luculi et in loco ubi Sancto Quirico dicitur,
                        Viariolo, Vicoferdulfi, Galo et in loco ubi Insula dicitur, que nominatur
                        Caput de Taro, vel per reliquis locis et vocabolis reiacentibus ad ipsam
                        m[eam] porcionem pertinentibus et.... ipsam meam porcio de predictam cortem
                        cum predictis casis et masariciis et omnibus rebus ad eadem porcio
                        [pert]inentibus... per totis per mensura iusta inter sedimina castri et area
                        capella seu aliis sediminibus et vineis cum areis suarum seu terris arabilis
                        pratis gerbis pascuis silvis maioribus ac stalareis cum areis suarum iuges
                        legitimas tria milia. Et si amplius de meo iuris rebus ad ipsam cortem et
                        castro seucapella pertinentibus inventas fuerint, quam ut supra mensura
                        legitur, per hanc cartula offersionis in iure ipsius canonice et senedochio
                        sit potestatem, eo tamen ordine, ut subter legitur. Simulque dono et offero
                        ego que supra Ferlinda in prefata canonica et senedochio per eadem cartula
                        offersionis in eo vero ordi[ne], ut subter legitur, id sunt servos et
                        ancillas numerum quinquaginta item iuris meis, nomina eorum: Martinus,
                        Cristina iugalibus cum duos filios et dues filies suorum, Ioannes, Maria
                        similique iogalibus, Gariverga filia suorum, Vualterius et Ingeza iugalibus
                        cum duos filios et dues filies suorum, Gariverto et Amiza iugalibus,
                        Adelbertus, et Adelberga iugalibus cum filiam suorum maiore, Dominicus et
                        Maria iugalibus de Casale Martinus et Bonucia iugalibus, Ioannes filio
                        suorum, Adelbertus et Adelberga iogalibus de Prata cum Lamperga filia
                        suorum, Petrus et Marta iugalibus, Amiza filia suorum, Petrus, Gariverga
                        iugalibus, Ioannes filio suorum, Ioannes et Rolinda iugalibus cum Cristofalo
                        filio suorum, Ioannes et Maria iugalibus cum filio suorum maiore, Martinus
                        et Adelberga iugalibus cum filia suorum maiore, Martinus et Maria iugalibus
                        cum dues filie suorum, nacione eorum et earum Italie, abitamtibus in ipsa
                        cortem Palaxione, reliquis serves et ancilles, aldiones et aldianas in ipsa
                        corte Palaxione abitantibus vel inde pertinentibus ego ipsa Ferlinda in meam
                        reservo potestatem proprietario iuri. Que autem suprascriptam meam porcio de
                        predicta cortem domui coltilem cum predictis casis castro capella adque
                        rebus omnibus ad eadem porcio pertinentibus iuris mei superius dictis una
                        cum accessionibus et ingressoras seu superius dictis una cum accessionibus
                        et ingressoras seu superioribus et inferioribus earum rerum, qualiter
                        superius legitur, una cum predictos servos et ancillas, sicut supra legitur,
                        preter quod superius anteposuit in integrum ab hac die in eadem canonica et
                        senedochio ipsius sancte Parmensis ecclesie de ipsam meam porcio de eadem
                        cortem Palasione et castro seu capella adque casis et masariciis et omnibus
                        rebus ad eam pertinentibus sive de predicta familia hanc facio offersione,
                        eo tamen ordine, ut si vos quem supra domnus Guntardus diaconus et
                        prepositus vestrisque successoribus vel pars ipsius canonice et senedochio
                        me quem supra Ferlinda diebus vite mee abere premiseritis precario et
                        enthintheothario nomine, hoc sunt cortes duas domui coltiles iuris ipsius
                        canonice et senedochio quibus sunt positas in suprascripto comitatu
                        Parmense, una super fluvio Taro in loco et fundo alio Palasione cum castroet
                        capella inibi fundatas et est ipsa capella edificata in onore Sancti
                        Laurencii cum casis masariciis ripis rupinis ac palutibus, molendinis,
                        piscacionibus cum omnibus rebus ad eadem pertinentibus tam in ipso loco
                        Palasione quamque in locas et fundas Sixa, Barcule, Casale Fuskini, Sala,
                        Toriano, Rivario, Cautari, Runco Cuniverti, Ciliano, Sclavi et in Taro
                        Morto, alia cortem domui coltilem in loco et fundo Baloni cum capella una
                        inibi constructa in onore Sancti Alexandro cum casis masariciis et omnibus
                        rebus ad eam pertinentibus tam in ipso loco Baloni quamque in locas et
                        fundas Burbulla, Bellasiola, Braida in loco ubi Ie...a dicitur et in Agna
                        vel per ceteris locis et vocabolis reiacentibus ad ipsas cortes Palasione et
                        Baloni pertinentibus adque casis masariciis et rebus illis quod sunt mansas
                        treginta sim’ilique iuris ipsius canonice et senedochio, quibus sunt positas
                        in locas et fundas Carzago quod sunt masaricias quatuor, in Carubio
                        masaricias quinque, Casule masaricias tres, in Cerliano masaricias sex, in
                        Magritule masaricias quatuor, Blanconisi masaricias quatuor, Viariolo
                        masaricias duas. Iam dictam cortem in predicto loco Palasione cum omnibus
                        rebus ad eam pertinentibus sunt per mensura iusta inter sediminas et area
                        capella seu sediminas et vineis cum areis suarum adque terris arabilis
                        gerbis pratis pascuis silvis maioribus ac stalareis cum areissuarum iuges
                        legitimas quinquecenti. Iam nominate corte in predicto loco Baloni cum
                        predictis casis masariciis et omnibus rebus ad eam pertinentibus sunt per
                        mensura iusta inter sediminas et area capella seu vineis cum areis suarum
                        terris arabilis, gerbis, pratis, pascuis, silvis ac stalareis super totis
                        insimul iuges legitimas mille. Iam fatis rebus in pradictas locas Carzago,
                        Carrobio, Casule, Cerliano, Magritule, Blanconisi, Viariolo, Munticello sunt
                        super totis insimul per mensura iusta inter sediminas et areis ubi vites
                        estant, seu terris arabilis adque gerbis et silvis cum areis suarum iuges
                        legitimas trescenti, ita ut facio ego quem supra ferlinda diebus vite mee de
                        fruges et retditum seu censum quod de ipsis omnibus rebus esierit sive de
                        opera et servicio de ipsa familia quas parti ipsius canonice et senedochio
                        offersi quamque ex illis quas vobis inde abere petivi quod voluero, ita ut
                        exinde persol[v]unt annualiter per omni mense genuarii a parte ipsius
                        canonice et senedochio argentum denarios bonos Papiensis solidos decem dati
                        ipsi denarii infra civitate Parma consignati ipsi denarii eidem Guntardi
                        prepositus eiusque successores vel ad vestro misso aut super altario ipsius
                        matre ecclesie ponamus per me ipsa Ferlinda aut meo misso et post meum cui
                        supra Ferlinde decesso rebus illis omnibus sive predicta familia quas parti
                        ipsius canonice et scnedochio offersi quamque ex illis inde abere petivi
                        veniant et sint in potestatem eidem canonice et senedochio eo tinore de
                        ipsis meis casis et omnibus rebus in iamdictas locas et fundas ut supra
                        denominatas sunt sive de iam dicta familia hanc facio offersione, ut si vos
                        quem supra domnus Guntardus prepositus vestrisque successoribus vel pars
                        ipsius canonice et senedochio me quem supra Ferlinda de ipsas cortes et
                        castro capelles atque casis et omnibus rebus fruges et censum quod exinde
                        esierit pacifice et quiete abere et detinere non permanseritis et daruerit,
                        tunc statim veniant ipsis casis et omnibus rebus sive ex predicta familia in
                        iure et potestatem mea cui supra Ferlinda, faciendum exinde in antea a
                        presenti die quod voluero sine omni eidem Guntardi prepositus eiusque
                        successores, vel pars ipsius canonice et senedochio contradictione; nam si
                        vos quem supra domnus Guntardus diaconus et prepositus vestrisque
                        successoribus vel pars ipsius canonice et senedochio me quem supra Ferlinda
                        iam dictas cortes casis capelles adque rebus illis omnibus sive fruges et
                        censum quod exinde esierit pacifice abere et detinere premiserunt, tunc post
                        meum cui supra Ferlinde decessum veniant ipsis casis et omnibus rebus sive
                        et predicta familia quas ibi offerere videor quamque ex illis abere petivi
                        in iure et potestatem ipsius canonice et senedochio, faciendum exinde in
                        antea pars ipsius canonice et senedochio proprietario nomine quicquid
                        voluerit, ut qui dum ipse domnus Guntardus diaconus et prepositus ipsius
                        canonice et senedochio ab eadem Ferlinda taliter audiset postulacione per
                        ferula quem suam tenebat manum iam dicta Ferlinda de suprascriptis omnibus
                        rebus sive de iam dicta familia quas parti ipsius canonice et senedochio
                        offersi quamque ex illis abere petivi precario et enthintheothario nomine ei
                        tradidit, eo videlicet ordine, ut ipsa Ferlinda ipsis casis et omnibus rebus
                        sive et iam dicta familia diebus vite sue abere debeat et faciat ex frugibus
                        e(r)arum rerum vel censum, quod exinde annue Dominus dederit, quod voluerit
                        sine omni eidem Guntardi diaconus et prepositus suique successores vel pars
                        ipsius canonice et senedochio contradicione eodem censum annualiter a parte
                        ipsius canonice et senedochio persolvat, sicut supra legitur. Si vos quem
                        supra domnus Guntardus diaconus et prepositus vestrisque successores vel
                        pars ipsius, canonice et senedochio hoc observaverit, sicut supra legitur et
                        oblicaverunt ipse domnus Guntardus diaconus et prepositus et Ferlinda ut
                        ipsi vel successores eidem prepositi minime adimpleverit, qualiter ut supra
                        legitur, tunc componant pars ille que se subtraxerit ad partem fidem
                        servandi pena auro obtimo libras decem, quia taliter ut supra legitur inter
                        eis stetit et convenit, unde pro ambarum parcium due cartule precarie et
                        enthintheothario nomine tradicionis adque offersionis uno tinore scripte
                        sunt. Actum infra castro Portitari766, feliciter. Signum Ϯ manus
                        suprascripte Ferlinde qui hanc cartula precaria fieri rogavi et ei relecta
                        est. Ϯ Richardus consensi ut supra et subscripsi. Ϯ Radaldus notarius sacri
                        palacii rogatus sllbscripsi. Ϯ Arnaldus notarius sacri palacii rogatus
                        subscrpsi. Ϯ Rikezo notarius sacri palacii rogatus subscripsi.767 Ϯ
                        Ermenulfus rogatus subscripsi. Signum Ϯ manus Domini768 fili quondam
                        Albizoni teste. Ϯ Erlembaldus rogatus subscripsi. (S.T.) Ego Bonizo notarius
                        sacri palacii scriptor huius cartule precarie post tradite complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 90, pp. 266-71.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
