<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Capua, Museo Campano, n. 18</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4616</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1126-09-01" notAfter="1126-09-30">
                                <note type="displayed_date">1126 September 1 - 1126 September
                                    30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-11-14" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/3022">Iordanus</persName> divina ordinante
                        clementia Capuanorum <rs key="#Princeps">princeps</rs> Petitioni suorum
                        dilectorum clementer et benigne favet et convenit Igitur nos prenotatus
                        Secundus Iordanus Dei gratia Capuanus princeps, notum fieri volumus omnibus
                        filiis Sancte ac Catholice Ecclesiae et nostris fidelibus, quoniam ob
                        salutem et remedium animarum quondam <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            >gloriosorum</rs>
                        <rs key="#Princeps">principum</rs>, videlicet<persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #grandparentOf"
                            ref="#people/3001"> Richardi Primi</persName> principis <rs
                            key="#grandparentOf">avi</rs> ac bone memorie <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #parentOf" ref="#people/3002"
                            >Iordani</persName>
                        <rs key="#parentOf">patris</rs>, atque <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #siblingOf"
                            ref="#people/3010">Secundi Richardi</persName> quam et <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #siblingOf"
                            ref="#people/3019">Robberti</persName> principum <rs key="#siblingOf"
                            >fratrum</rs> nostrorum ac ob statum nostri principatus, consilio quoque
                        et <rs key="#Intercessory">interventu</rs>
                        <persName key="#Intercessory #childOf" ref="#people/3042"
                            >Robberti</persName> nostri dilectissimi <rs key="#childOf">filii</rs>
                        nec non <persName key="#Intercessory #Count #familyOf" ref="#people/4290"
                            >Raynulfi</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs>
                        <placeName ref="#places/3483" key="#Comitatus">Calatie</placeName> nostri
                            <rs key="#familyOf">consanguinei</rs> quam et <persName
                            key="#Intercessory" ref="#people/4247">Guilelmi Frassinelli</persName>
                        nostrorum baronum per hoc videlicet principale scriptum in perpetuum damus
                        ac tradendo confirmamus in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <rs key="#Nuns/sanctimoniales">Sanctimonialium</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Nuns/sanctimoniales"
                            ref="#juridical_persons/3070">Sancti Iohannis Battiste</orgName> sito
                        intro hanc nostram <placeName key="#Cities" ref="#places/173"
                            >Capuanam</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatem</rs> in quo domna <persName
                            key="#Abbesses #Personal_rank" ref="#people/4289">Gemma</persName> sola
                        Domini misericordia <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs> ac reliosa <rs
                            key="#Abbesses">abbatissa</rs> preest scilicet integras <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >octuaginta duas pecias</rs> terre cum <rs key="#Petiae">integra
                            medietate de reliquis tribus petiis</rs> terre que videntur esse in
                        subscriptis locis. Quarum prima hos habet <rs key="#Fines">fines</rs> et
                        dicitur ad <placeName key="#Petiae" ref="#places/5485"
                                ><geogName>Mabulisi</geogName></placeName> uno latere et uno capite
                        est finis terra herendum quondam Leonis cognomen de Lufraccu, alio latere
                        est finis <rs key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">via
                            publica</rs>, alio capite est finis rivus Anglene. Secunda petia dicitur
                        ad <placeName key="#Petiae" ref="#places/5486"><geogName>Pontem
                                Terminem</geogName></placeName>, uno latere est finis terra Iohannis
                        cognomine de Capua, alio latere est finis monasterii Sancte Marie per amba
                        capita sunt fines vie publice. Tertia petia est ibi prope et habet hos
                        fines: uno latere est finis via publica, alio latere est finis <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            >palus nostra</rs> et <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >terra quam tenet Rodulfus filius Raelis a nostra parte</rs> et
                        aliquantulum finis via; uno capite a parte meridie est finis terra herendum
                        ….. daldi ….. et terra quam nunc tenet R.° de Aczia et terra herendum
                        Ioannis Summ[e] et terra quam nunc residet Falco Iohannis Russi et terra
                        quam nunc residet suprascriptus R.° de Aczia, alio capite finis via. Quarta
                        petia est ibi prope et habet hos fines: a prima parte est finis via
                        comunali, a secunda parte est finis terra Iacobi filii quondam Ioannis Russi
                        suprascripti; a tertia parte est finis terra quam tenet suprascriptus R.° de
                        Aczia. Quinta petia dicitur <placeName ref="#places/5487" key="#Petiae"
                                ><geogName>alla Strata</geogName></placeName> non multum longe a
                        loco qui dicitur <placeName ref="#places/5464">Campulisi</placeName>
                        habetque hos fines: uno latere est finis via publica, alio latere est finis
                        terra herendum quondam Landenulfi clerici, per amba capita est finis terra
                        suprascripti monasterii Sancte Marie. Sexta petia est ibi prope et habet hos
                        fines: a tribus partibus est finis terra suprascripti monasterii Sancte
                        Marie; a quarta parte est finis terra herendum quondam suprascripti
                        Landenulfi clerici. Septima petia dicitur ad <placeName ref="#places/5488"
                            key="#Petiae">Campum de Finile</placeName>, fines habet: uno latere est
                        finis terra Maynardi, alio latere est finis terra herendum iam dicti
                        Landenulfi clerici; uno capite est finis via antigua que dicitur Cava, alio
                        capite est finis terra Andreae [clerici]. Octava petia de terra est ibi
                        prope, habetque hos fines: uno latere est finis terra suprascripti Maynardi,
                        alio latere est finis terra suprascripti Monasterii Sancte Marie; uno capite
                        est finis terra suprascripti Andree clerici, alio capite est finis terre
                        suprascripti monasterii Sancte Marie. Nona petia de terra est ibi prope non
                        longe ab <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3081">Sancti
                            Potiti</orgName> et habet hos fines: uno latere et uno capite est finis
                        terra suprascripte ecclesiae Sancti Potiti, alio latere est finis terra quam
                        tenet Gualguanus filius quondam Willelmi Coppola; alio capite fines predicta
                        via publica. Decima petia est ibi prope, fines habet: uno latere est finis
                        terra ….. tenet suprascriptis Gualguanus; alio latere est finis terra
                        ecclesiae Sancte Marie qui dicitur ad Arcum; uno capite est finis terra
                        suprascripte ecclesiae Sancti Potiti, alio capite est finis suprascripta via
                        publica. Undecima petia est ibi prope fines habet: uno latere est finis
                        terra suprascripte ecclesiae Sancte Marie que dicitur ad Arcum ….. Ioannes
                        [Sike], uno capite est finis terra suprascripte ecclesiae Sancti Potiti,
                        alio capite est finis suprascripta via publica. Duodecima petia est ibi
                        prope fines habet: uno latere est finis terra suprascripti monasterii Sancte
                        Marie, alio latere est finis terra que dicitur dilli Cannalongi; uno capite
                        est finis terra suprascripti Gualguani, alio capite est finis suprascripta
                        petia terre. Tertiadecima petia est ibi coniuncta et habet hos fines: uno
                        latere et uno capite est finis terra suprascripti monasterii Sancte Marie et
                        terra ecclesiae Sancti Salvatoris, alio latere est finis terra suprascripti
                        Gualguani; alio capite est finis suprascripta petia de terra et terra
                        suprascripti monasterii Sancte Marie. Quarta decima petia terre est ibi
                        prope, fines habet: uno latere est finis terra suprascripti Gualguani, alio
                        latere est finis terra suprascripti Cannalongi;; uno capite est finis terra
                        suprascripte ecclesiae domini Salvatoris, alio capite est finis via publica.
                        Quinta decima petia terre est prope <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3082">Sancte Marie que
                            dicitur Allastrata</orgName> habet [hos fines]: uno latere est finis
                        terra suprascripte ecclesiae Sancte Marie et terra herendum Gaudii cognomen
                        de Tianu quam residet predictus R. filius Realis et terra Petri Desidie et
                        terra Iohannis Constantini et terra suprascripte ecclesiae Sancti Salvatoris
                        alio latere est finis terra herendum quondam Isembardi Sellarii; uno capite
                        finis via publica, alio capite finis terra herendum quondam suprascripti
                        Gaudii. Sestadecima petia est ibi prope, fines habet: uno latere est finis
                        terra Apollonii presbiteri, alio latere est finis terra Iohannis Maraldi
                        Purpuri; uno capite est finis via publica, alio capite est finis terra
                        Iohannis Dominici et terra Petraccle. Octabadecima petia est ibi prope et
                        habet hos fines: uno latere est finis terra suprascripti Iohannis
                        Constantini, alio latere est finis terra Landenulfi de Lufraccu et Landulfi
                        germani sui et terre suprascripte herendum iam dicti Gaudii; uno capite est
                        finis suprascripta nonadecima petia terre et terre suprascripte herendum iam
                        dicti Gaudii; alio capite est finis terra dili Scalda Folia. Nonadecima
                        petia ibi coniuncta habet hos fines et per alia latera est finis terra iam
                        dicti heredis suprascripti Gaudii; uno capite est finis terra quam tenet
                        Unfridus de Calvo, alio capite est finis suprascripta petia terre. Vicesima
                        petia terre est ibi prope et habet hos fines: uno latere est finis terra
                        suprascripti Iohannis Constantini et revolvit iuxta terram de ipsis Scalda
                        Folia et deinde vadit directe iuxta ipsam terram et deinde volvit iusta
                        ipsam terram contra partem septentrionis et iterum vadit iuxta ipsam terram,
                        alio latere est finis terra ….. Sancti Iohannis; uno capite est finis via
                        publica, alio capite est finis terra <rs key="#Churches"
                            >ecclesiae</rs><orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3083">
                            Sancti Stephani qui dicitur ad Corrubtum</orgName>. Vicesima prima petia
                        terre ibi prope, habet hos fines: uno latere est finis terra heredis
                        suprascripti Leonis de Lufraccu; alio latere est finis terra ecclesiae
                        Sancti Petri qui dicitur alli Cenne et terra Petri Suessani et terra que
                        fuit quondam Petri Lan. que nunc tenet suprascriptus Unfridus; uno capite
                        est finis via publica, alio capite est finis terra suprascriptorum herendum
                        iamdicti Leonis et finis subscripta petia terre. Vicesima secunda petia ibi
                        coniuncta habet hos fines: uno latere est finis hered(um) suprascripti
                        Leonis de Lufrancu, alio latere est finis terra ipsa quam tenet predictus
                        Unfridus et terra hered(um) Petri Martini quam tenet Rodulfus Iudasii; uno
                        capite est finis suprascripta petia de terra alio capite est finis via
                        publica suprascripta. Vicesima tertia petia est ibi prope et habet hos
                        fines: uno latere est finis predicta petia terre quam tenet suprascriptus
                        Rodulfus Iudasii, alio latere est finis terra <rs key="#Archbishops"
                            >archiepiscopus</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3045">Sancti Protomartiris
                            Stephani</orgName>; uno capite est finis terra quam tenet predictus
                        Unfridus, alio capite est finis terra hered(um) suprascripti Leonis.
                        Vicesima quarta petia est ibi prope et habet hos fines: uno latere est finis
                        terra hered(um) predicti Leonis, alio latere est finis terra Capuani
                        Iohannis Perti; uno capite est finis via publica, alio capite est finis
                        terra quam tenet suprascriptus Rodulfus Iudasii. Vicesima quinta petia est
                        ibi prope et habet hos fines: uno latere est finis terra quam suprascriptus
                        Ro(dulfus) tenet; alio latere est finis terra ecclesiae Sancti Petri, uno
                        capite est finis terra suprascripti Iohannis Maraldi Purpuri, alio capite
                        est finis terra suprascripte ecclesiae Sancti Stephani qui dicitur ad
                        Currubtum. Vicesima sexta petia est ibi prope et habet hos fines: uno latere
                        finis via publica, alio latere est finis terra suprascripte ecclesiae Sancti
                        Petri et terra hered(um) suprascripti Leonis et terra Damiani; uno capite
                        est finis terra Iohannis Maraldi Purpuri suprascripti, alio capite est finis
                        terra <rs key="#Mother_churches">episcopii</rs>
                        <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/3821">Sancte Marie
                            de Calvo</orgName>. Vicesima septima petia est ibi prope, habet hos
                        fines: uno latere est finis terra suprascripte ecclesiae Sancti Petri, alio
                        latere est finis terra suprascripti Damiani; uno capite est finis terra
                        hered(um) iamdicti Leonis, alio capite est finis terra hered(um)
                        suprascripti Leonis et terra suprascripti Damiani. Vicesima octaba petia est
                        ibi prope, fines habet: uno latere et uno capite sunt fines vie publice,
                        alio latere est subscripta petia et terra suprascripti Iohannis Maraldi
                        Purpuri; alio capite est finis via comunalis. Vicesima nona petia ibi est
                        iuncta, fines habet: uno latere est finis via comunalis suprascripta, alio
                        latere est finis terra suprascripti Iohannis Maraldi Purpuri et Stabilis
                        nepotis sui et inde revolvit contra partem occidentis iuxta ipsam terram et
                        abinde vadit directe contra partem septentrionis iuxta ipsam terram; uno
                        capite est finis suprascripta petia terre, alio capite est finis terra
                        hered(um) suprascripti Leonis. Tricesima petia ibi prope habet hos fines:
                        uno latere est finis terra hered(um) suprascripti Leonis, alio latere est
                        finis terra suprascripti Iohannis Maraldi Purpuri et suprascripti nepotis
                        sui et revolvit contra partem meridiei iuxta ipsam terram; uno capite est
                        finis via publica, alio capite est finis terra hered(um) suprascripti
                        Leonis. Tricesima prima petia est ibi prope et habet hos fines: uno latere
                        est finis terra suprascripti Damiani et terra Petri de Calino, alio latere
                        est finis terra predicte ecclesiae Sancti Stephani ad Corrubtum; uno capite
                        finis via publica, alio capite est finis terra hered(um) suprascripti
                        Leonis. Tricesima secunda petia est ibi prope, habet hos fines: uno latere
                        est finis via publica, alio latere est finis terra hered(um) predicti
                        Leonis; uno capite est finis terra quam residet prescriptus R.° de Aczia,
                        alio capite est finis terra suprascripti Damiani. Tricesima tercia <rs
                            key="#Petiae">petia</rs> est ibi prope et dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                            ref="#places/5489"><geogName
                                key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                                ref="#estates/3042">ad Arcum</geogName></placeName>, habetque hos
                            <rs key="#Fines">fines</rs>: uno latere est finis terra <rs
                            key="#Churches">ecclesiae</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3810">Sancti Petri qui
                            dicitur ad Pontem</orgName>, alio latere est finis terra hered(um)
                        predicti Leonis; uno capite est finis terra quam residet predictus Rodulfus
                        Iudasii et terra hered(um) Maraldi Lauduni, alio capite est finis de
                        suprascripta heredum Maraldi Lauduni. Tricesima quarta <rs key="#Petiae"
                            >petia</rs> dicitur ad <placeName
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                            ref="#places/5490"><geogName
                                key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                                ref="#estates/3043">Campum de Cervuli</geogName></placeName>
                        <rs key="#Fines">fines</rs> habet: uno latere est finis terra predictus
                        archiepiscopus Sancti Stephani, alio latere est finis terra Petri Bissek
                        (sic); uno capite est finis terra hered(um) suprascripti Leonis, alio capite
                        est finis terra quam residet Graffionem et terra heredum Landulphi
                        Gustabilis. Tricesima quinta <rs key="#Petiae">petia</rs> dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                            ref="#places/5491"><geogName
                                key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                                ref="#estates/3044">ad Puczu</geogName></placeName>, <rs
                            key="#Fines">fines</rs> habet: uno latere est finis terra heredum
                        quondam Petri Medi. et terra suprascripti Iacobi Iohannis Russi, alio latere
                        est finis via publica; uno capite est finis terra hered(um) suprascripti
                        Petri Medi, alio capite est finis terra heredum suprascripti Leonis.
                        Tricesima sesta petia est ibi prope, habet hos fines: uno latere est finis
                        terra heredum quondam Petri Presbiteri Summi, alio latere est finis terra
                        heredum quondam suprascripti Leonis; uno capite est finis via publica, alio
                        capite finis Venola. Tricesima septima <rs key="#Petiae">petia</rs> dicitur
                            <placeName
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                            ref="#places/5492"><geogName
                                key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                                ref="#estates/3045">allo Pontutu</geogName></placeName> et habet hos
                            <rs key="#Fines">fines</rs>: uno latere est finis terra ecclesiae Sancti
                        Martini, alio latere est finis terra heredum suprascripti Leonis; uno capite
                        est finis terra heredum quondam Iohannis filii Petri Anate, alio capite est
                        finis prescripta Venola. Tricesima octaba petia est prope <rs
                            key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3083">Sancti Stephani qui
                            dicitur ad Corruptum</orgName>, fines habet: a tribus partibus finis
                        terra hered(um) Cioffi Petri Angeli, a quarta parte est finis via publica.
                        Tricesima nona petia est ibi prope, fines habet: uno latere est finis terra
                        hered(um) suprascripti Leonis, alio latere est finis terra suprascripti
                        Damiani; uno capite caput est finis via publica, alio capite est finis terra
                        hered(um) suprascripti Cioffi. Quadragesima petia est ibi prope, fines
                        habet: uno latere est finis via publica, alio latere est finis terra
                        hered(um) Iohannis et Eustasi Scaldafolli et deinde revolvit contra partem
                        occidentis iusta ipsam terram et iterum vadit directe contra partem meridiei
                        iuxta terram suprascripti Ioannis Maraldi Purpuri; uno capite finis via
                        publica, alio capite est finis terra suprascripti Petri Suessani.
                        Quadragesima prima petia est ibi prope, fines habet: uno latere est finis
                        via publica, alio latere est finis terra suprascripte ecclesiae Sancti
                        Salvatoris et deinde revolvit contra partem ocidentis iusta terram hered(um)
                        suprascripti Leonis et iterum vadit directe contra partem meridiei iusta
                        ipsam terram; uno capite est finis suprascripta via publica, alio capite est
                        finis terra suprascripti Damiani. Quadragesima secunda petia est ibi prope,
                        fines habet: uno latere est finis terra suprascripte ecclesiae Sancti
                        Salvatoris, alio latere et uno capite est finis terra hered(um) suprascripti
                        Leonis; alio capite est finis terra hered(um) Sabatini. Quadragesima tertia
                        petia est ibi prope, fines habet: uno latere est finis terra hered(um)
                        suprascripti Sapatini et terra <persName key="#Other_palatine_officer"
                            ref="#people/3035">Odoaldi</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">camerarii</rs> et terra Ioannis
                        Constantini et terra hered(um) iamdicti Leonis, alio latere est finis terra
                        suprascripti Damiani et terra hered(um) suprascripti Sabatini; uno capite
                        finis terra heredum suprascripti Alberti, alio capite est finis terra
                        hered(um) suprascripti Sapatini. Quadragesima quarta petia est ibi prope:
                        fines habet: uno latere est finis terra Ioannis Loiusti, alio latere est
                        finis terra hered(um) suprascripti Leonis et revolvit contra partem orientis
                        iusta ipsam terram suprascripti Iohannis Constantini; uno capite est finis
                        suprascripta via publica, alio capite est finis terra heredum suprascripti
                        Leonis. Quadragesima quinta petia est in loco <placeName key="#Petiae"
                            ref="#places/5493">Partignanu</placeName>, fines habet: uno latere est
                        finis terra heredum Ioannis Siki, alio latere est finis terra que fuit Petri
                        Dordane quam residet R.° Blodus; uno capite est finis terra hered(um) Sassi,
                        alio capite est finis terra Angeli Presbiteri. Quadragesima sexta petia est
                        ibi prope, fines habet: uno latere est finis terra heredum quondam Martii,
                        alio latere est finis terra Petri Sassi; uno capite est finis terra quam
                        tenet suprascriptus R.° Blodus, alio capite est finis terra suprascripti
                        Angeli Presbiteri. Quadragesima septima petia est ibi prope, fines habet:
                        uno latere est finis terra quam tenet suprascriptus R.° Blodus, alio latere
                        est finis terra ecclesie Sancti Viti et revolvit contra partem occidentis
                        iusta ipsam terram et terra quam tenet Aymarius que fuit de Maraldo de
                        Lumurrone et inde vadit directe contra partem septentrionis iusta terram de
                        Landenulfi Cici et terram hered(um) quondam suprascripti Sassi et per amba
                        capita est finis terra hered(um) suprascripti Marcii. Quadragesima octaba
                            <rs key="#Petiae">petia</rs> dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                            ref="#places/5494"><geogName
                                key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                                ref="#estates/3046">Cesa</geogName></placeName>... <rs key="#Fines"
                            >fines</rs> habet: uno latere est finis terra hered(um) Petri Sellitti,
                        alio latere est finis terra suprascripti archiepiscopi; uno capite est finis
                        terra quam tenet suprascriptus R.° Blodus, alio capite est finis terra
                        heredum suprascripti Marcii. Quadragesima nona petia est ibi prope, fines
                        habet: uno latere finis via publica, alio latere est finis terra hered(um)
                        suprascripti Marcii; uno capite est finis Monticelli, alio capite est finis
                        suprascripti Landenulfi Cici. Quinquagesima petia est ibi prope, fines
                        habet: uno latere est finis terra quam tenet suprascriptus Aymarius et terra
                        Landulfi Marii et terra Gicci, alio latere est finis terra suprascripti
                        Angeli presbiteri; uno capite est finis terra heredum suprascripti Martii,
                        alio capite est finis terra Mansi. Quinquagesima prima petia ibi prope,
                        habet hos fines: uno latere est finis terra quam tenet predictus ….. quam
                        tenet suprascriptus Giczus; uno capite est finis terra suprascripte ecclesie
                        Sancti Viti, alio capite est finis terra suprascripti Mansi. Quinquagesima
                        secunda petia est ibi prope, fines habet; uno latere est finis terra heredum
                        suprascripti Petri Sellecte, alio latere est finis terra suprascripti
                        monasterii Sancte Marie; uno capite est finis via, alio capite est ….. petia
                        est in predicto loco Partinianu, fines habet: [uno] latere est finis via
                        publica, alio latere est finis terra quam tenet suprascriptus R.° Blodus et
                        terra hered(um) suprascripti Martii et … revolvit contra partem occidentis
                        suprascripta terra suprascripti monasterii Sancte Marie et deinde vadit
                        directe ….. ipsam terram; uno capite est finis terra suprascripti Angeli
                        presbiteri et terra heredum Petri Dofe, alio capite est finis via publica.
                        Quinquagesima quarta petia est …. uno latere est finis terra hered(um) Sassi
                        et terra quam tenet suprascriptus quondam R.° Blodus; alio latere est finis
                        terra quam tenet … est finis via publica, alio capite est finis terra
                        ecclesiae Sancti Georgii et terra Landulfi Marii et terra Landulfi Comitis
                        et terra suprascripti Angeli presbiteri. Quinquagesima quinta petia est ibi
                        prope, fines habet: uno latere et uno capite est finis terra ecclesie Sancti
                        Georgii, alio latere est finis terra heredum Petri Sassi et terra Ioannis
                        Sellitti …. terra quam suprascriptus R.° Blodus. Quinquagesima sexta petia
                        est ibi prope locum qui dicitur <placeName key="#Petiae" ref="#places/5495"
                            >Pignarii</placeName>, fines habet: uno latere et uno capite est finis
                        terra suprascripte ecclesie Sancti Georgii; alio latere est finis terra
                        Ioannis Benedicti; alio capite est finis subscripta petia. Quinquagesima
                        septima petia est ibi coniuncta ….. latere et uno capite sunt vie publice,
                        alio latere est finis terra suprascripte ecclesie Sancti Georgii et finis
                        suprascripta petia terre et terra suprascripti Ioannis Benedicti; alio
                        capite est finis terra suprascripte ecclesie Sancti Georgii. Quinquagesima
                        octaba <rs key="#Petiae">petia</rs> dicta <placeName
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                            ref="#places/5496"><geogName
                                key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                                ref="#estates/3047">alle Grotte</geogName></placeName>
                        <rs key="#Fines">fines</rs> habet: uno latere est finis terra Martini
                        Gaulusi, alio latere est finis terra suprascripti monasterii Sancte Marie;
                        uno capite est finis via publica, alio capite est finis terra suprascripti
                        Martini Galusi. Quinquagesima nona petia est ibi prope, fines habet: uno
                        latere et uno capite est finis terra hered(um) Martini Galusi, alio latere
                        et alio capite est finis terra suprascripti monasterii. Sexagesima petia est
                        ibi prope, fines habet: uno latere est finis terra quam monasterium tenet
                        ….. ….., alio latere finis quam terra nunc tenet W(illelmus) Pandone; uno
                        capite est finis via publica, alio capite est finis terra quam tenet
                        suprascriptus W(illelmus). Sexagesima prima <rs key="#Petiae">petia</rs>
                        dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                            ref="#places/5497"><geogName
                                key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                                ref="#estates/3048">alli Gunuli</geogName></placeName>, <rs
                            key="#Fines">fines</rs> habet; uno latere est finis terra hered(um) …..
                        et terra Landulfi, alio latere finis via publica; uno capite est finis terra
                        Ioannis Rame alio capite est finis terra hered(um) suprascripti Leonis.
                        Sexagesima secunda petia est ibi prope, fines habet: uno latere est finis
                        terra suprascripte ecclesie Sancti Georgii et revolvit contra partem
                        meridiei iusta ipsam terram et iterum vadit directe contra partem meridie
                        iusta ipsam terram, alio latere est finis terra hered(um) quondam Passari;
                        uno capite est finis via publica, alio capite est finis terra hered(um)
                        suprascripti Leoni et Garofi et subscripte petie terre. Sexagesima tertia
                        petia terre ibi prope, fines habet: uno latere est finis terra suprascripti
                        Ioannis Nivie, alio latere est finis terra Ioannis Alde[mari]; uno capite
                        est finis terra suprascripti monasterii Sancte Marie, alio capite est finis
                        subscripta petia. Sexagesima quarta petia ibi coniucta fines habet: uno
                        latere est finis suprascripta petia et terra suprascripti Ioannis Nivie et
                        terra suprascripti Ioannis Alde[mari] et terra Petri Landonis et terra
                        Ioannis Martini et finis suprascripta sexagesima secunda petia, alio latere
                        est finis via publica; uno capite est finis terra hered(um) predicti Leonis
                        Garofi, alio capite est finis terra suprascripti monasterii Sancte Marie et
                        terra suprascripti Iohannis Alde[mari]. Sexagesima quinta petia est in loco
                            <placeName ref="#places/5498">Deczuli</placeName> fines habet: uno
                        latere est finis terra Willelmi de Opisu, alio latere terra Ioannis de
                        Deczuli; uno capite est finis terra Octonis Scutarii, alio capite est finis
                        terra quam prescripsit R.° de Aczia. Sexagesima sexta petia est ibi prope,
                        fines habet: uno latere est finis terra suprascripti Willelmi de Opizu, alio
                        latere et uno capite est finis terra quam suprascriptus R.° de Aczia, alio
                        capite est finis terra quam tenet suprascriptus R.° de Aczia. Sexagesima
                        septima petia est ibi prope, fines habet: uno latere est finis terra quam
                        tenet ipse R.° de Aczia, alio latere est finis terra ecclesie Sancti Petri;
                        uno capite est finis via publica, alio capite est finis terra W(illelmi)
                        Pignoni. Sexagesima octaba <rs key="#Petiae">petia</rs> dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            ref="#places/4599"><geogName
                                key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                                ref="#estates/3049">alla Fontanella</geogName></placeName> uno
                        latere est finis terra ecclesie Sancti Castren[sis], alio latere est finis
                        terra suprascripti archiepiscopi; uno capite est finis via publica, alio
                        capite est finis rivus qui dicitur de Calvo. Sexagesima nona petia est ibi
                        prope et habet hos fines: uno latere est finis via publica, alio latere est
                        finis terra ecclesie Sancti Petri et terra predicti archiepiscopi; alio
                        capite est finis terra suprascripte ecclesie Sancti Petri, alio capite est
                        finis terra Petri Ziti. Septuagesima petia est ibi prope, fines habet: uno
                        latere est finis terra … archiepiscopus, alio latere est finis terra Petri
                        filii quondam Armani et terra Gustabilis Centia … et terra quam tenet
                        suprascriptus R.° de Aczia; uno capite est finis terra suprascripti Petri
                        Ziti, alio capite est finis <rs key="#Forests">silva</rs> que dicitur
                            <placeName key="#Forests" ref="#places/5173"><geogName
                                ref="#estates/3075">Ferrea</geogName></placeName>. Septuagesima
                        prima petia est ibi prope, fines habet: per amba latera est finis terra quam
                        tenet prescriptus R.° de Aczia, uno capite est finis terra Georgii, alio
                        capite est finis terra suprascripti archiepiscopi. Septuagesima secunda
                        petia est ibi prope, fines habet: uno latere est finis terra Odoaldi Collu
                        in capite et terra Sancti Georgii et terra quam tenet Ciofus de Sancto
                        Archangelo et terra ecclesie Sancti Bartolomei, alio latere est finis terra
                        quam tenet suprascriptus R.° de Aczia, uno capite est finis via publica,
                        alio capite est finis terra suprascripti archiepiscopi. Septuagesima tertia
                        petia est in loco <placeName key="#Petiae" ref="#places/5100"
                            >Cicutu</placeName> … fines habet: uno latere est finis terra
                        suprascripti Odoaldi, alio latere est finis terra quam tenet suprascriptus
                        R.° Blodus; uno capite est finis via publica, alio capite est finis silva.
                        Septuagesima quarta petia est ibi prope, fines habet: uno latere est finis
                        terra suprascripti Odoaldi, alio latere est finis terra quam tenet
                        suprascriptus R.° Blodus per amba capita sunt vie publice. Septuagesima
                        quinta petia est ibi prope, uno latere est finis terra hered(um) Landulfi
                        Manci, alio latere est finis terra W(illelmi) [Densico] uno capite est finis
                        terra suprascripti R.°, alio capite est finis via publica. Septuagesima
                        sexta petia est ibi prope, fines habet: ab uno latere est finis terra quam
                        tenet Cib[ertus]; alio capite est finis terra suprascripti Odoaldi, uno
                        capite est finis terra quam tenet suprascriptus R°., alio capite est finis
                        via publica. Septuagesima septima petia ibi prope fines habet: uno latere
                        est finis terra quam tenet predictus Cib[ertus], alio latere est finis terra
                        quam tenet suprascriptus R.° Blodus; uno capite est finis via publica, alio
                        capite est finis Lualla. Septuagesima octava <rs key="#Petiae">petia</rs>
                        ….. ab <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3084">Sancti
                            Nazarii</orgName> et dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            ref="#places/5101"><geogName
                                key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                                ref="#estates/3050">ad Romagnanu</geogName></placeName>, habet hos:
                        uno latere et uno capite est finis terra Iohannis filii quondam Lan...
                        Lamberti, alio latere est finis terra Ioannis filii quondam Aczoni; alio
                        capite est finis via publica. Septuagesima nona petia est non longe a loco
                        qui dicitur <placeName key="#Petiae" ref="#places/5102">Pignoli</placeName>
                        habet hos fines: uno latere est finis terra ….. alio latere est finis terra
                        hered(um) suprascripti Leonis; uno capite est finis terra Rocce, alio capite
                        est finis terra Frucci. Octuagesima petia dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                            ref="#places/5103"><geogName
                                key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fines"
                                ref="#estates/3051">ad Sanctum Marcum</geogName></placeName> non
                        longe a loco qui dicitur <placeName ref="#places/5104">Limarani</placeName>,
                        habet hos <rs key="#Fines">fines</rs>: uno latere est finis ….. quam tenet
                        R.° abbas, alio latere est finis terra suprascripti ….. capite est finis
                        terra quam tenet <persName ref="#people/4267">Ra. Musca</persName>.
                        Octuagesima prima petia in qua est <rs
                            key="#Landed_possessions #Fruits/vegetables">ortus</rs> non longe a <rs
                            key="#Tower">turre</rs> huius nostre <rs key="#Cities">civitatis</rs>
                        que dicitur <placeName key="#Tower" ref="#places/5105"
                            >Arepal[la]</placeName> habet hos fines: uno latere est finis terra <rs
                            key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3050">Sancti Ioannis qui
                            dicitur Landelpaldi,</orgName> alio latere est finis terra de
                        suprascriptis Cannalongis; uno capite est finis terra hered(um) ….. Sasse et
                        finis trasonda que est carrarea eiusdem petie terre et terra et ortus
                        Landulfi Galbatici et terra et ortus Di...ayni cognomine Coci, alio capite
                        est finis terra quam tenet Cesar[ius]. Octuagesima secunda petia est non
                        longe ab <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3085">Sancte Marie que
                            dicitur Alligodini</orgName> et habet hos fines ….. finis terra Malonis
                        iudicis, alio latere est finis via publica; uno capite est finis terra
                        suprascripti Ioannis Costantini, alio capite est finis terra suprascripti
                        Gualguani. Iterum nos prenominatur secundus Iordanus Capuanorum princeps per
                        hoc videlicet principale scriptum in perpetuum damus et tradendo confirmamus
                        ….. <rs key="#Landed_possessions">[om]nes terras et hereditates</rs> que
                        fuerunt et pertinuerunt quondam <persName><name ref="Malo Sassus">Malonis
                                Sassi</name></persName> et <persName key="#childOf"><name
                                ref="Capricius">Capicii</name></persName>
                        <rs key="#childOf">filii</rs> eius qui fuerunt habitatores terre <placeName
                            ref="#places/4028">Cantie</placeName> in loco <placeName
                            ref="#places/5467">Sancte Marie que dicitur alla Fossa</placeName>
                        <rs key="#Landed_possessions">et omnes terras et hereditates</rs> que
                        fuerunt et pertinuerunt quondam <persName key="#childOf"><name
                                ref="Stabilis f. Iohannis">Stabilis </name></persName><rs
                            key="#childOf">filius</rs> quondam Ioannis Go.…. qui fuerunt habitatores
                        in loco qui dicitur <placeName ref="#places/5469">Lilongi</placeName>. Has
                        autem suprascriptas octuaginta duas petias terre prescriptos fines una cum
                        omnibus inferioribus ac superioribus eorum et cum viis suis ibidem intrandi
                        et exeundi atque cum omnibus earum pertinentiis, Nos memoratus Secundus
                        [Iordanus] … in suprascripto monasterio Sancti Iohannis in perpetuum per hoc
                        principale scriptum damus et, tradendo confirmamus ad possessionem et
                        potestatem ac dominacionem suprascripti monasterii Sancti Ioannis et iam
                        dicte domine Gemme venerabili abbatisse eiusque successoribus, faciendum
                        exinde quicquid eis placuerit [Nos] Secundus Iordanus Dei gratia Capuanorum
                        princeps in suprascripto monasterio Sancti Ioannis per hoc idem principale
                        scriptum in perpetuum damus et tradendo confirmamus hos subscriptos <rs
                            key="#Coloni/tenants">homines cum filiis filiabus</rs> et <rs
                            key="#Public_exactions">rebus eorum</rs> ut ipsi et filii et filie eorum
                        [faciant] et persolvant prenominato monasterio Sancti Ioannis et …..
                        venerabili abbatisse eiusque successoribus quicquid nobis nostre publice
                        parti facere aut persolvere debent aut debuerint. Nomina quorum hec sunt:
                            <persName key="#Coloni/tenants #childOf"><name ref="Martinus"
                                >Martinus</name></persName> et <persName
                            key="#Coloni/tenants #childOf"><name ref="Iohannes "
                            >Ioannes</name></persName>
                        <rs key="#childOf">filii</rs> quondam <persName><name ref="Petrus Mundus"
                                >Petri Mundi</name></persName> qui fuerunt habitatores infra …
                            <placeName ref="#places/2363" key="#Villages/settlements"
                            >Calini</placeName> in loco <placeName ref="#places/5106"
                            >Rimundisci</placeName> et nunc sunt habitatores in loco ….. us et
                            <persName key="#Coloni/tenants #uncle/auntOf"><name
                                ref="Martinus Iohannis Mundi">Martini Ioannis
                            Mundi</name></persName>
                        <rs key="#uncle/auntOf">patruus</rs> eorum, qui fuerunt habitatores in
                        suprascripto loco et nunc est Habitator in hac nostra <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/173">Capuana</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitate</rs>, <persName key="#Coloni/tenants #childOf"
                                ><name ref="Sassus">Sasson</name></persName>
                        <rs key="#childOf">filius</rs> quondam <persName><name ref="Iohannes Mundus"
                                >Ioannis Mundi</name></persName> qui fuit habitator in suprascripto
                        loco Rimundisci, <persName key="#Coloni/tenants"><name ref="Petrus Donati"
                                >Petrus Donati</name></persName> qui est habitator in ….. in loco
                            <placeName ref="#places/5107">Sancti Ioannis</placeName>, <persName
                            key="#Coloni/tenants #childOf"><name ref="Nigellus"
                            >Niellus</name></persName>
                        <rs key="#childOf">filius</rs> quondam <persName><name ref="Grimaldus"
                                >Grimoaldi</name></persName> et <persName
                            key="#Coloni/tenants #siblingOf"><name ref="Iohannes"
                            >Ioannis</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">germani</rs> eius habitatores in suprascripto loco
                        Sancti Ioannis et <persName key="#Coloni/tenants"><name
                                ref="Iohannes Mariliani">Ioannes Maril(iani)</name></persName>
                        habitatores infrascriptos fines in loco <placeName ref="#places/5108"
                            >Graczanu</placeName>
                        <persName key="#Coloni/tenants"><name ref="Petrus Cerrone">Petrus
                                Cerrone</name></persName> habitator in loco <placeName
                            ref="#places/5109">Sancti Georgii</placeName>, <persName
                            key="#Coloni/tenants"><name ref="Iohannes Adami">Ioannes
                            Adammi</name></persName> et <persName key="#Coloni/tenants #siblingOf"
                                ><name ref="Adam">Adamus</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">germanus</rs> qui habitat in loco <placeName
                            ref="#places/5110">Filictu</placeName> et <persName
                            key="#Coloni/tenants #childOf"><name ref="Cioffus"
                            >Cioffus</name></persName> et <persName
                            key="#Coloni/tenants #childOf #siblingOf"><name ref="Iohannes"
                                >Ioannes</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">germani</rs>
                        <rs key="#childOf">filii</rs> quondam <persName><name ref="Iohannes Aloara"
                                >Ioannis Aloare</name></persName>, qui sunt habitatores terre Cantie
                        in loco Sancte Marie a la Fossa, <persName key="#Coloni/tenants #childOf"
                                ><name ref="Grifa">Grifa</name></persName>
                        <rs key="#childOf">filia</rs> quondam <persName><name ref="Iohannes Sassi"
                                >Ioannis Sassi</name></persName> habitator in suprascripto loco
                        Sancte Marie, <persName key="#Coloni/tenants"><name ref="Petrus Pilu">Petrus
                                cognomine Pilu</name></persName> habitator in suprascriptos <rs
                            key="#Fines">fines</rs> terre <placeName key="#Fines" ref="#places/4028"
                                ><geogName key="#Fines" ref="#estates/3030"
                            >Cantie</geogName></placeName> in loro <placeName ref="#places/5111">La
                            pal[di]</placeName>, <persName key="#Coloni/tenants #childOf"><name
                                ref="Laurentius">Laurentius</name></persName>
                        <rs key="#childOf">filius</rs> quondam <persName key="#Other_clerics"><name
                                ref="Petrus Alidulfi">Petri</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clerici</rs> cognomine Aydulfi et <persName
                            key="#Coloni/tenants #nephew/nieceOf"><name ref="Alidulfus"
                                >Aydulfus</name></persName>
                        <rs key="#nephew/nieceOf">nepos</rs> ….. filii quondam <persName><name
                                ref="Donatus">Donati</name></persName> … habitator in suprascriptos
                        fines Cantie in loco qui dicitur Li Longi; Grif... fuit <rs key="#marriage"
                            >uxor</rs> quondam <persName key="#marriage"><name ref="Petrus Landonis"
                                >Petri Landonis</name></persName> que nunc est habitator intus hanc
                        suprascriptam Capuanam civitatem, remota omni inquietudine contrarietate vel
                        molestia ….. suis heredibus … concessione ….. hoc principale scriptum
                        ha...ere temptaverit <rs key="#Penalty">viginti libras auri purissimi
                        </rs>persolvat medietatem prenominato monasterio Sancti Iohannis et predicte
                        domne Gemme venerabilis abbatisse eiusque successoribus... nostro sacro
                        palatio solutaque pena librarum auri hoc principale scriptum firmum atque
                        inviolabile maneat in perpetuum. Ut autem hoc principale scriptum firmius
                        credatur et diligentius ab omnibus observetur manu propria subscripsimus
                        illud corroboravimus et nostri ….. sigilli expressione illud insigniri
                        iussimus (M). Ex iussione prephate serenissime Potestatis scripsi ego
                            <persName key="#Writer #Notary" ref="#people/3037">Philippus</persName>
                        Palatinus <rs key="#Writer #Notary">notarius</rs>, in anno Dominice
                        incarnationis MCXXVI ... et sexto anno principatus domini nostri Iordani
                        principis Capue. Datum in mense septembrio, per indicionem quartam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mazzoleni 1957, pp. 47-58 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Nell'edizione di Mazzoleni, i nomi propri non completamente identificabili sono
                    stati abbreviati.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
