<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, Reg. 4 (RSAF, fol. 45r)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4590</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1093-01-27">
                                <note type="displayed_date">1093 January 27</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date">1137 - 1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-09-15" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Igitur fidelium nostrorum presentium ac futurorum noverit multitudo quoniam
                            <rs key="#Intercessory">per interventum et consilium</rs>
                        <persName key="#Intercessory #Count" ref="#people/2422">Robberti</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs> magistri nostri aliorumque baronum nostrorum,
                        donamus, concedimus et confirmamus in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3046">Sancti Michahelis
                            archangeli qui dicitur ad Formam</orgName> et domno <persName
                            key="#Prevosts #Personal_rank #rectorOf" ref="#people/4240"
                            >Petro</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabili</rs>
                        <rs key="#Prevosts #rectorOf">preposito</rs> suisque successoribus, pro
                        redemptione animae <persName key="#Princeps #parentOf" ref="#people/3002"
                            >Iordanis</persName>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>
                        <rs key="#parentOf">patris</rs> nostri, nec non propter devastationem quam
                        in rebus monasterii prescripti fecimus cum obsidionem <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/173">Capuae</placeName> teneremus, idest
                        inclita <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >una petia de terra </rs>nostro sacro palatio pertinente, quae est
                        propinquo loco qui dicitur <placeName ref="#places/4542">Saxeta</placeName>,
                        et nominatur <placeName
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            ref="#places/4543"><geogName
                                key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                                ref="#estates/3029">Campus cotidianus</geogName></placeName>, quae
                        habeat hos <rs key="#Fines">fines</rs>: ex uno latere a parte orientis habet
                        finem via antiqua quae decernit inter hanc terram et terram quam modo
                        residet pars <persName ref="#people/4247">Gullielmi Frasnellae</persName>,
                        habet inde passus nonaginta sex; ab alio latere quae est ab occidente finem
                        habet cavam antiquam, et qualiter vadit per ipsam cavam usque ad <rs
                            key="#Limestone">calcarias</rs> antiquas, habet inde passus centum
                        quadraginta tres, et incipiente ab ipsa calcaria et ascendit contra montem
                        qui dicitur Cognonillum, habet inde passus quinquaginta quattuor, et
                        qualiter vadit directe ad <rs key="#Canals">canale</rs> qui nominatur
                            <placeName key="#Canals" ref="#places/4554">Gaderisi</placeName>, et
                        inde ad montem qui dicitur Quattor natice, habet inde passus centum
                        sexaginta, et inde descendente per suprascripto monte usque ad cavam
                        antiquam, habet inde passus centum quindecim, et qualiter ascendit per ipsam
                        cavam usque ad fossatum antiquum, qui decernit inter hanc terram et terram
                        prescripti nostri palatii pertinentem, habet inde passus octaginta duo. Et
                        sunt ibi propinquo cisterne vetere tres, quae simili modo ambo capita
                        discernunt, unu capu a parte meridiei finis habet terra suprascripti
                        Guillielmi Frasnella et fossatum veterem, habet inde per traversum passus
                        octaginta sex, aliud cavud a parte septentrionis finis habet priorem
                        fossatum qui decernit inter hanc terram et terram prescripti nostri palatii
                        pertinente, et fuerunt in ipso fossatu a parte orientis calcarie, et inde
                        habet passus septuaginta sex. Hanc itaque prescripta paetia de terra per
                        indicate finis et mensuris in prescripto monasterio Sancti Michelis
                        archangeli, et domno Petro venerabili preposito suisque successoribus,
                        donamus, concedimus et confirmamus, remota omni inquietitudine,
                        contrarietate et molestatione omnium mortalium persone. Quod si quislibet
                        hominum diabolica suasione compulsus hanc nostram donationem, concessionem
                        et confirmationem, per quodcumque ingenium violator esse temptaverit, <rs
                            key="#Penalty">decem libras auri purissimi</rs> persolvat; medietatem
                        nostro sacro palatio et medietatem prescripto monasterio et domno Petro
                        venerabili preposito suisque successoribus. Et soluta pena, haec nostra
                        donatio, concessio et confirmatio, firma ac stabilis maneat in perpetuum. Et
                        ut firmius credatur et diligentius ab omnibus observetur, manu nostra
                        subscrissimus et nostri sigilli impressione iussimus insigniri. (M) Ex
                        iussione prephate serenissime potestatis scripsi ego <persName
                            key="#Writer #Judge" ref="#people/3012">Quiriacus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>. In anno Domini nostri Iesu Christi millesimo
                        nonogesimo tertio et tertio decimo anno principatus ipsius domni <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/3010"
                            >Richardi</persName>
                        <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi</rs>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>. Datum sexto kalendas februarii in
                            <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuam</placeName> per
                        indictionem primam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>RSAF</foreign>, pp. 84-86 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Del Regesto di S. Angelo in Formis esiste una riproduzione anastatica allestita a
                    Montecassino nel 2002 (editore: Pubblicazioni Cassinesi).</p>
                <p>La donazione mette in luce il temporaneo reinsediamento di Riccardo II a Capua
                    dopo la rivolta del 1091, nonostante la stabilizzazione definitiva del suo
                    potere sulla città non avvenne prima del 1098.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
