<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Società Storica Napoletana, Cartario di S. Lorenzo, Ms. XXVII, A 3, fol. 15a
                    e sg., Arm. p., fasc. 2</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4540</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1087-03-01">
                                <note type="displayed_date">1087 March 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-20" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/3002">Iordanus</persName>, divina ordinante
                        clementia Capuanorum <rs key="#Princeps">princeps</rs>, petitioni dilecti
                            <persName ref="#people/3009" key="#Abbots #Personal_rank"
                            >Ugonis</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatis</rs>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>, clementer favet. Notum sit
                        omnibus Sanctae et Cattholicae Ecclesiae filiis, me, quae ad hoc divina
                        gratia promovit in principem, ut ecclesiarum defensor atque dictator
                        existam, ob amorem omnipotentis Dei, et salutem et redemptionem animae <rs
                            key="#Princeps">principis</rs>
                        <persName key="#Princeps #parentOf" ref="#people/3001">Riccardi</persName>
                        <rs key="#parentOf">patris</rs> mei et <persName key="#parentOf"
                            ref="#people/3003">Fredesindae</persName>
                        <rs key="#parentOf">matris</rs> meae, et ob indulgentiam delictorum meorum
                        impetrandam, <rs key="#Intercessory">interveniente</rs>
                        <persName key="#Intercessory #Monks" ref="#people/3074">Guillielmo de
                            Alno</persName>
                        <rs key="#Monks">monacho</rs>, dedisse, concessisse <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3000">Beatissimi
                            Laurentii levitae et martiris Christi</orgName>, cui dominus Ugo
                        Bandinellus venerabilis abbas preesse videtur, videlicet <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >quatuor petias</rs> terrae, quae sunt in <placeName key="#Petiae"
                            ref="#places/4080">campo Galiani</placeName>. Quarum una hos habet <rs
                            key="#Fines">fines</rs>: ex una parte est via publica, et aliquantulum
                        terrae, quam modo residet Saympertus, fìlius Aletisii, et aliquantulum
                        subscriptae petiae terrae; ex alia parte est fossatum, unde tempore hiemis
                        aqua decurrit, et est inter hanc petiam terrae, et terram et silvam que
                        dicitur Traversa, et aqua quae vocatur Baticha; ex uno capite est praedicta
                        terra, et silva Traversa; ex alio capite est subscripta petia terrae. Alia
                        petia terrae est ibique, et hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: ex una
                        parte est praescripta Baticha, et alìquantulum praescriptae petiae terrae;
                        ex alia parte est terra Capuanorum, et terra quam dominatur modo Girardus de
                        Monasteriolo; et uno quoque capite est terra Capuanorum, et alio capite est
                        via publica. Tertia petia terrae est ibique, et hos habet <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>: ex una parte est via publica, et terrae praescriptae
                        ecclesiae Sancti Petri; ex alia parte est terra et silva quae dicitur
                        Ulmita; ex uno capite est praedicta Baticha; ex allo capite est medietas
                        Aprimi, quia reliquam medietatem, coniunctam cum his terris, prescripto
                        monasterio do et concedo. Quarta petia terrae est ibique, et hos habet <rs
                            key="#Fines">fìnes</rs>: ex una parte est ipsa medietas Aprimi; ex alla
                        parte est silva Ulmita ; et alio capite est terra suprascripta, et ex alio
                        capite est medietas ipsius Aprimi, et nominatur Broczolum. Omnia praescripta
                        do et concedo praedicto monasterio Sancti Laurentii, sito circa <rs
                            key="#Walls">muros</rs>
                        <placeName key="#Cities #Walls" ref="#places/4000">Aversanae</placeName>
                        <rs key="#Cities">urbis</rs>, ad possessionen, et ius, et dominationem, et
                        potestatem praedicti domini Ugonis reverendissimi abbatis, et successorum
                        suorum et eorum quos ipsi praeordinaverint, qualiter suprascripta sunt, et
                        qualiter <persName><name ref="Liutfredus Monachus">Loffridus, cognomine
                                Monachus</name></persName>, tenuit, et dominatus est, remota omni
                        molestatione mortalium omnium. Quod si quis, diabolica suasione compulsus,
                        hanc dationem praescriptam atque concessionem violare irritamve
                        praesumpserit, <rs key="#Penalty">centum auri optimi libras</rs> persolvat,
                        medietatem meo palatio, et medietatem suprascripto monasterio et predicto
                        abbati, suisque successoribus. Et soluta pena pretii, hoc scriptum firmum et
                        inviolabile maneat in perpetuum. Et ut firmius credatur et diligentius
                        observetur, manu mea subscripsi, et meo sigillo feci sigillari. Signum
                        Iordani gloriosi (M) principis. Per iussionem praedictae gloriosae
                        potestatis, scripsi ego <persName key="#Writer #Judge" ref="#people/3005"
                            >Consolinus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>; in anno principatus ipsius vigesimo nono, et
                        vigesimo quarto anno <rs key="#Marquis/duke">ducatus</rs> eius <placeName
                            key="#Marquis/duke" ref="#places/2343"><geogName ref="#estates/3001"
                                >Gaietae</geogName></placeName>. Datum in kalendas martias, anno ab
                        incarnatione domini nostri Iesu Christi millesimo octuagesimo septimo.
                        Scriptum <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuae</placeName>, per.
                        x. indictionem.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDNA, II, n. 4, pp. 7-8 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
