<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Capua, Museo Campano, n. 27</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4615</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1121-07-01" notAfter="1121-07-31">
                                <note type="displayed_date">1121 July 1 - 1121 July 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date">1152</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-11-14" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi. Anno incarnacionis eius millesimo
                        centesimo vicesimo primo et secundo anno principatus domini <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/3022"
                            >Iordani</persName>
                        <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi</rs>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>, mense octubris, indictione quinta
                        decima. Ego <persName key="#Other_palatine_officer #childOf #fidelisOf"
                            ref="#people/3035">Odoaldus</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">cammerarius</rs> prephati principis <rs
                            key="#childOf">filius</rs> quondam <persName><name ref="Salbertus"
                                >Salverti</name></persName> declaro in presentia <persName
                            key="#Witness #Judge" ref="#people/3037">Philippi</persName>
                        <rs key="#Judge">iudicis</rs> sacri palatii etiam et <persName
                            key="#Witness #Judge" ref="#people/4281">Petri</persName>
                        <rs key="#Judge">iudicis</rs> et aliorum <rs key="#Witness">testium</rs>
                        quia presenti mense et indictione per <rs key="#Cartula">cartam</rs> bona
                        mea voluntate alienavi idest dedi et tradidi tibi videlicet <persName
                            key="#childOf #childInLawOf"><name ref="Landulfus"
                            >Landulfus</name></persName>
                        <rs key="#childInLawOf">gener</rs> mee <rs key="#childOf">filius</rs>
                        quondam <persName><name ref="Leo de Lufrancu">Leonis qui dicebatur de
                                Lufrancu</name></persName> tibi tamen pro parte et vice mulieri
                        nomine <persName key="#marriage #childOf"><name ref="Aduisa"
                            >Aduyisa</name></persName>
                        <rs key="#childOf">filia</rs> mea <rs key="#marriage">uxor</rs> tua, hoc est
                        integros <rs key="#Size">quindecim modios</rs>
                        <rs key="#Landed_possessions">terre</rs> mee iusto et rationabiliter
                        mensuratos ad passus Landonis Senioris Gastaldi, sicut usus est in hac
                        terra, infra <rs key="#Petiae">integras duas petias</rs> terre mee que
                        videntur esse foris hanc predictam <rs key="#Cities">civitatem</rs> loco ubi
                        dicitur <placeName ref="#places/5465">Turri Sancti Sabastiani</placeName> et
                        ubi dicitur <placeName ref="#places/5466">Montecupu</placeName> in ratione
                        et ordine quem amodum in ipsa carta alienationis continere debet que scripta
                        debet esse per <persName key="#Writer #Notary" ref="#people/4283"
                            >Liuprandum</persName> nominatum roborata vero per predictos iudices.
                        Unde pro securitate atque defensione predicte filie mee et de suis <rs
                            key="#heirTo">heredibus</rs> ego qui supra Odoaldus, sicut michi aptum
                        et congruum est, bona mea volutate per hanc cartam in presentia
                        suprascriptorum iudicum et aliorum testium hoc exemplum emitto tibi qui
                        supra Landenulfo pro parte et vice suprascripte filie mee uxoris tue silicet
                        de continentia que continet in unum preceptum meum scriptum, sigillatum et
                        est continens in omnibus. Ecce sic: In nomine domini Salvatoris nostri Dei
                        eterni. Iordanus divina ordinante clementia Capuanorum princeps. Petitioni
                        suorum dilectorum fidelium clementer ac benigne favet. Igitur fidelium
                        nostrorum presentium ac futurorum noverit multituto, quoniam <rs
                            key="#Intercessory">per interventum</rs>
                        <persName ref="#people/3036" key="#Intercessory #Abbots #fidelisOf"
                            >Robberti</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatis</rs> nostri dilectissimi baronis ac <persName
                            key="#Intercessory #Abbots #fidelisOf" ref="#people/4282"
                            >Pandulfi</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatis</rs>
                        <rs key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <orgName key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3071">Domini Salvatoris</orgName> que est
                        cappella nostra nec non et <persName ref="#people/4265"
                            key="#Intercessory #siblingOf #fidelisOf">Mansonis</persName> atque
                            <persName key="#Intercessory #siblingOf #fidelisOf"><name
                                ref="Landulfus">Landulfi</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">fratrum</rs> nostrorum dilectorum <rs key="#fidelisOf"
                            >fidelium</rs> tibi Odoalde camerarie<rs key="#fidelisOf"> fidelis</rs>
                        noster filio quondam Salverti qui es habitator huius nostre <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/173">Capuane</placeName> civitatis prope <rs
                            key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3072">Sancti
                            Andree</orgName> et tuius heredibus in perpetuum per hoc videlicet
                        principale scriptum damus, tradimus, concedimus ac confirmamus integros <rs
                            key="#Size">quinquaginta modios</rs> terre infra subscriptas <rs
                            key="#Petiae">sex petias </rs>terre rationabiliter mensuratos sicut usus
                        est in hac terra. Prima quarum hos habet <rs key="#Fines">fines</rs> et est
                        in locum qui dicitur <placeName ref="#places/4534">Punticellu</placeName>; a
                        prima parte orientis est finis via publica, habet inde passus in longitudine
                        octoaginta duas. A parte occidentis est finis terra que nunc residet
                        Filippus cognomine de Venerabile et finis terra Landulfi Comunisi et de
                        consortibus suis et fines terra ecclesie Sancti Iohannis que est cappella
                        nostra, habet inde passus sexaginta tres et habinde qualiter revolvit contra
                        orientem circa terram filii quondam Rodoaldi sunt inde passus undecim et
                        habinde qualiter vadit directe iusta ipsam terram sunt inde passus decem et
                        novem: ab uno capite est finis via que dicitur ad Arcum sunt inde passus
                        quadraginta quinque, aliud caput, quod est a parte septentrionis est finis
                        terra suprascripto filio iamdicti Rodoaldi, sunt inde passus triginta unum.
                        Secunda petia de terra est ibi prope habet hos fines: ab uno latere est
                        finis terra quam modo residet Petrus cognomine Leonis et Capuani Bernella
                        habet inde passus quinquaginta septem et medium, alio latere est finis via
                        puplica et finis terra quam nunc residet predictus Filippus est finis terra
                        de homine qui vocatur Strinco sunt inde passus quinquaginta septem; uno
                        capite est finis subscripta pecia de terra inde passus sedecim et pedem
                        unum, alio vero capite est finis terra quam nunc residet pars puplica, habet
                        inde passus viginti. Tertia petia de terra est prope huic habet hos fines: a
                        prima parte est finis via puplica habet inde passus duocentos. A secunda
                        parte est finis suprascripta petia terra et terra suprascripti Petri Leonis
                        et Capuana Vernella et terra Girardi cognomine Coppula et finis terra
                        Tammari et finis terra nostra habet inde passus centum quinquaginta duos, a
                        tertia parte est finis subscripte petie de terra et finis terra nostra habet
                        inde passus centum triginta septem. Quarta vero petia de terra ibi coniuncta
                        et habet hos fines: ab uno latere a parte occidentis est finis terra nostra
                        quam nobis reservavit, habet inde passus centum quadraginta duos, alio
                        latere est finis via puplica habet inde passus quadraginta octo et habinde
                        qualiter revolvit iusta terram ecclesie Sancti Michaelis que est cappella
                        nostra sunt inde passus quadraginta septem et habinde qualiter vadit directe
                        contra meridiem usque in via puplica sunt inde passus triginta quattuor; ab
                        uno capite est suprascripta via sunt inde passus centum, alio capite est
                        finis iamdicta petia de terra sunt inde passus nonaginta duos. Quinta petia
                        de terra esse videtur prope locum qui dicitur Turre Sancti Sabastiani et
                        habet hos fines: ab uno latere quod est a parte orientis est finis terra
                        Petri Montanari habet inde passus centum quadraginta duos, alio latere a
                        parte occidentis est finis terra Iohannis filii quidem Iohannis Benedicti et
                        terra ecclesia Sancti Petri qui dicitur Gaizanu et inde passus centum
                        quadraginta septem; uno capite est finis terra suprascripti Iohannis, sunt
                        inde passus triginta septem, alio capite est finis via puplica et inde
                        passus habet triginta octo. Sexta petia de terra est prope locum quod
                        dicitur Montecupu et hos habet fines: ab uno latere a parte orientis finis
                        terra Guilielmi Doferii et terra quam modo residet Iordani Citri; a parte
                        puplica sunt inde passus centum viginti et quattuor, alio latere a parte
                        occidentis est finis via puplica que est fossatum sunt inde passus centum
                        triginta unum; uno capite a parte meridiei est finis terra Raonis habet inde
                        passus septuaginta et duos; alio capite a parte septentrionis est finis
                        terra que nunc residet suprascriptus Iordanus et inde habet passus
                        septuaginta et sex. Item damus et tradenti confirmamus tibi prescripto
                        Odoalde camerarie fidelis noster et tuius heredibus in perpetuum <rs
                            key="#Landed_possessions">quicquit</rs> nunc habes de hereditate
                            <persName key="#childOf"><name ref="Iacobus Faraci">Iacobi
                            Faraci</name></persName> ac <persName key="#childOf #siblingOf"><name
                                ref="Lando">Landonis</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">fratisque</rs> eius fuerunt <rs key="#childOf"
                            >filii</rs> quondam <persName><name ref="Landarus"
                            >Landari</name></persName> vel quicquit in antea exinde parare aut
                        conquerere potuerit aliquo legali modo. Russus queque per hoc idem
                        principalis damus, concedimus et confirmamus tibi predicto Odoaldo camerario
                        fideli nostro et tuis heredibus in perpetuum <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >quicquid</rs>
                        <persName key="#Princeps #siblingOf" ref="#people/3010">secundus Rycardus
                        </persName>ac <persName key="#Princeps #siblingOf" ref="#people/3019"
                            >Robbertus</persName>
                        <rs key="#Princeps">princeps</rs>
                        <rs key="#siblingOf">fratres</rs> nostri tibi per precepta donaverunt et
                        concesserunt excepto <rs key="#Workshops">tinta</rs> Basselli una cum
                        omnibus inferioribus ac superioribus eorum et cum <rs key="#Roads">viis</rs>
                        suis ibidem intrandi et exeundi atque cum universis pertinentiarum earum in
                        simili modo per hoc idem principale scriptum damus, tradimus, concedimus
                        atque confirmamus tibi prescripto Odoalde et tuisque heredibus in perpetuum
                        hos subscriptos <rs key="#Coloni/tenants">homines</rs> qui sunt habitatores
                        in subscriptis locis silicet intus hac nostra Capuana civitate: <persName
                            key="#Coloni/tenants"><name ref="Iohannes Odoaldi ">Iohannes
                                Odoaldi</name></persName> et <rs key="#siblingOf">frater</rs> eius
                            <persName key="#Coloni/tenants #childInLawOf #siblingOf"
                                ><name>Garofalus</name></persName> qui est <rs key="#childInLawOf"
                            >gener</rs>
                        <persName><name ref="Petrus Sassa">Petri Sasse</name></persName>
                        <persName key="#Coloni/tenants"><name ref="Stadius lu Coyru ">Stadium lu
                                coyru </name></persName>
                        <persName key="#Coloni/tenants"><name ref="Cioffus">Cioffu</name></persName>
                        <persName key="#Specialized_workers"><name ref="Sassus magister">magistri
                                Sassi</name></persName>,<persName key="#Coloni/tenants"><name
                                ref="Petrus de Larocca"> Petrus de Larocca </name></persName>et <rs
                            key="#Coloni/tenants #siblingOf">frater</rs> eius, <persName
                            key="#Coloni/tenants"><name ref="Landulfa Piscicella">Landulfa
                                Piscicella</name></persName> et <persName
                            key="#Coloni/tenants #siblingOf"><name ref="Robertus"
                            >Robbertus</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">frater</rs>
                        <persName><name ref="Albericus">Alberici</name></persName> et <persName
                            key="#Coloni/tenants"><name ref="Petrus de Riardu Nubilellu">Petrum de
                                Riardu Nubilellu</name></persName> in loco <placeName
                            ref="#places/5468">Cannatie</placeName> ad <placeName ref="#places/5467"
                            >Sancta Maria a la Fossa</placeName>, <persName key="#Coloni/tenants"
                                ><name ref="Dominicus de lu Vetranu">Dominicu de lu
                            Vetranu</name></persName> in loco qui dicitur <placeName
                            ref="#places/5469">Li longi</placeName>, <persName key="#Coloni/tenants"
                                ><name ref="Iohannes Labaranus">Iohannes Labaranus</name></persName>
                        et in loco <placeName ref="#places/5470">Curti</placeName>
                        <persName key="#Coloni/tenants"><name ref="Iaquintus Fragula">Iaquintus
                                Fragula</name></persName>
                        <persName key="#Coloni/tenants"><name ref="Stabilis"
                            >Stabilis</name></persName> et <rs key="#Coloni/tenants #siblingOf"
                            >frater</rs> eius in loco <placeName ref="#places/5471">Turris
                            Aurielli</placeName>, <persName key="#Coloni/tenants"><name
                                ref="Donatus">Donatus</name></persName> et <rs
                            key="#Coloni/tenants #siblingOf">frater</rs> eius et <persName
                            key="#Coloni/tenants"><name ref="Petrus Caballeri">Petrus
                                Caballeri</name></persName> at <persName key="#Coloni/tenants"><name
                                ref="Lando">Landonus</name></persName> et <persName
                            key="#Coloni/tenants"><name ref="Landulfus">Landulfus</name></persName>
                        in loco <placeName ref="#places/4534">Punticelli</placeName>, <persName
                            key="#Coloni/tenants"><name ref="Dominicus Omne Bene">Dominicu Omne
                                bene</name></persName> et <rs key="#Coloni/tenants #nephew/nieceOf"
                            >nepos</rs> eius in loco <placeName ref="#places/2865">lanei</placeName>
                        ad <placeName ref="#places/2339">Sanctum Marcellinum </placeName><persName
                            key="#Coloni/tenants"><name ref="Maraldus Porta">Maraldum
                            Portam</name></persName> et <persName key="#Coloni/tenants"><name
                                ref="Stantius">Stantionem</name></persName> eius ut isti homines
                        supracripti et <rs key="#childOf">filie</rs> illorum faciant et persolvant
                        tibi tuisque heredibus.…. semper <rs key="#Census">censum</rs> et <rs
                            key="#Datium">dationem</rs> et alia omnia que parti puplice facere vel
                        persolvere debent aut debuerint. Et omnia predicta qualiter superius
                        legitur, nos memoratus secundus Iordanus Capuanorum princeps tibi Odoardo
                        camerario fideli nostro et tuius heredibus per hoc principale scriptum damus
                        atque tradendo confirmamus ad possessionem et potestatem tuam tuorumque
                        heredum faciendum exinde quicquid tibi tuisque heredibus placuerit remota
                        omni inquietudine, contrarietate et molestia omnium principum, successorum
                        nostrorum et viceprincipum, comitum vel vicecomitum, iudicum, sculdaorum,
                        castaldaorum, aliorumque omnium mortalium persone quos si quis huius nostre
                        concessionis atque confirmationis pagine contemptor aut violator estiterit
                        aut contra hoc principale scriptum agere tentaveris, <rs key="#Penalty"
                            >viginti libras auri purissimi</rs> persolbat medietatem nostro sacro
                        palatio et medietatem tibi predicto Odoaldo et tuis heredibus solutaque pena
                        libras auri hoc principale scriptum firmum, munitum atque inviolabile maneat
                        in perpetuum. Et ut hoc principale scriptum firmius credatur et diligentius
                        ab omnibus observetur manu propia subscribens illud corroboravimus et nostri
                        sigilli illud insigniri iussimus. Ex iussione prephate potestatis Principis
                        Philippus palatinus iudex in anno Dominice incarnationis millesimo centesimo
                        vicesimo primo et secundo anno principatus prephati domni Iordani gloriosi
                        principis.…. Capue. In mense iulio per indictionem quarta decimam. Et est
                        roboratum per iamdictum Iordanum principem. Et taliter ego qui supra
                        Odoaldus camerarius qualiter michi congruum fuit hoc exemplum emitto tibi
                        qui supra Landenulfo gener mee pro parte et vice predicte filie mee uxoris
                        tue pro securitate atque defensione sua et de suis heredibus et te qui supra
                        Liuprandum <rs key="#Notary">notarium</rs> qui interfuisti scribere rogavi.
                            <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capua</placeName>. Ego qui
                        supra Filippus palatinus iudex. Ego qui supra Petrus iudex. Et taliter ego
                        qui supra mulier nomine Aduysa qualiter michi congruum fuit cum volutate
                        suprascripti <persName key="#childOf #mundualdusOf"><name ref="Bartholomeus"
                                >Bartholomei</name></persName> filii et <rs key="#mundualdusOf"
                            >mundoaldi</rs> mei feci et te <persName key="#Writer #Notary"
                            ref="#people/3058">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> qui interfuisti scribere rogavi (S). Capua
                        (S). + Ego qui supra <persName key="#Witness #Judge" ref="#people/4284"
                            >Ptolomeus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> (S). </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mazzoleni 1957, pp. 75-79 (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
