<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. XXXIV</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4706</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0933-10-01" notAfter="0933-10-30">
                                <note type="displayed_date">933 October</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Ugo gratia
                        Dei rex, anno rengni eius septimo et Lottarius rex filio eius anno rengni
                        eius tercio, mense uctuber, indicione septima. Placuit adque convenit inter
                        Azo diaconus et vicedomni sancte Parmensis ecclesie et inter Ingeltruda et
                        Iohannes seu Petro germani mater et filiis liber ominis ut in Dei nomine
                        dare deberet sicut et dedit ipse Azo diaconus et vicedomni eorum matrem et
                        filiis vel ad illorum heredibus de ipsis nati fuerit legitimis usque in
                        tercium genuculum libelario nomine idest in integrum omnes res illas iure
                        Sanctae Marie qui sunt posite in loco et fundories qui dicitur Riva et in
                        vado Quirici seu in casale Maiore cum illorum (a) adia[cenci]is vel
                        pertinenciis, quod per vos usque nunc directas vel laboratas fuerunt vel
                        erunt in integrum eorum prenominatis ominibus vel illorum heredibus et qui
                        de ipsis nati fuerint legitimis usque in tercium genuculum libelario nomine
                        tradavit in eo tinore ut ipsis et res meliorentur nam non pegiorentur et
                        exinde persolvere debeant ipsis iamdictis ominibus vel illorum heredibus
                        eidem Azoni diaconus et vicedomni vel ad sucessores eius ad parte ipsius
                        vestre ecclesie pro omni anno ad fitam pensionem pro suprascriptis rebus vel
                        pro frugis et censoras vel reditas quiquit Deus exinde annue dederit in misa
                        Sancti Quirici, qui venit de mense iulio, denaris bonis duos dati et
                        consignati ipsis denaris per anno per ipsis vel illorum misis eidem Azoni
                        vel ad sucessores eius aut ad eorum misis ad parte ipsius vestre ecclesie,
                        aliut exinde dare non debeant nec eorum nullas super inposita non fiad, nam
                        si ipsa pensionem annue minime persolserint, misso donnico eos pignorare et
                        destringere debeant ad iusticiam faciendum et cum ad dies expletis venerit
                        ipsis vel illorum heredes aut eorum erogatores omne illorum movilia foris de
                        ipsis casis et res tollere et facere exinde quiquit voluerit sine ulius
                        contradicione, exepto ipsis casis cum illorum edificiis ibidem remanet; pena
                        quidem inter se posuerunt, quod si ipse Azo diaconus et vicedomni vel
                        sucessores suos aut parti ipsius vestre ecclesie eorum prenominatis omnibus
                        vel illorum heredibus et qui de ipsis nati fuerint legitimis usque in
                        tercium genuculum ipsis casis et res retollere aut aliqua superponere
                        quesierint vel si ipsis, ipsa pensionem annue minime persolserint et non
                        permanserint in ea omnia sicut supra legitur, tunc componat pars parti fidem
                        conservanti pena numero solidi quinquaginta et pos pena soluta presens
                        libello ad omnia suprascripta in sua manead firmitatem. Unde duos libelli
                        scripti sunt. Actum Parma. Signa Ϯ Ϯ Ϯ manuum Ingeltrudem et Iohannes seu
                        Petroni qui huc libello fieri rogaverunt. Signum Ϯ manus Ingoni et Raimbaldi
                        de Casale Candiani testis. Signum Ϯ manus Adrebaldi testis. (S. T.) Scripsi
                        ego Brumingo notarius post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 41, pp. 126-7.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
