<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta V, doc. n. 532, pp. 329-332</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4520</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1109-05-01" notAfter="1109-05-31">
                                <note type="displayed_date">1109 May 1 - 1109 May 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-03" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ IGITUR fidelium nostrorum presentium ac futurorum noverit multitudo.
                        Quoniam <persName key="#Intercessory #siblingOf" ref="#people/3022"
                            >Iordanus</persName>
                        <rs key="#siblingOf">frater</rs> dilectissimus noster. et <persName
                            key="#Intercessory #siblingOf #fidelisOf #homoOf"><name
                                ref="Anschetinus">anskitinus</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">frater</rs> quondam <persName key="#Chaplain"
                            ref="#people/3018">Gerbaldi</persName>
                        <rs key="#Chaplain">cappellanii</rs>. <rs key="#homoOf">homo</rs> ipsius
                        Iordani. nec non noster <rs key="#fidelisOf">fidelis</rs>. <rs
                            key="#Intercessory">nostram exoraverunt clementiam</rs>. quatenus.
                            <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3000">Beato
                            Laurentio</orgName>. suoque <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>.
                        Constructo scilicet propae nostram <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/4000">aversanam</placeName>
                        <rs key="#Cities">urbem</rs>. Cui dominus. <persName
                            key="#Abbots #Personal_rank" ref="#people/3023">Albero</persName>. <rs
                            key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> prehest. per principalem scriptum Concederemus.
                            <rs key="#Petiae">Novem. petias</rs> terrae. in <placeName
                            key="#Petiae #Fines" ref="#places/3444"><geogName key="#Petiae"
                                ref="#estates/3002"><rs key="#Fines">finibus</rs>
                                matalonis</geogName></placeName> in subscriptis locis. quas
                        predictus anskitinus cum consensu ipsius Iordani domini sui. in eodem
                        monasterio pro salute animae suae dedit atque optulit. et Continent in se.
                            <rs key="#Size">Viginti modios</rs> terrae. per fines et passus. Quorum
                        petitio feliciter a nobis exaudita. Nos igitur <persName ref="#people/3019"
                            key="#Princeps #Vir_magnificus #Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            >Robbertus</persName>. Capuanus <rs key="#Princeps">princeps</rs>.
                        illorum <rs key="#Intercessory">interventu</rs>. prephato sancto monasterio
                        per hoc principale scriptum. in perpetuum. Concedimus. ac Confirmamus.
                        predictas novem petias terrae. Quarum <rs key="#Petiae">prima </rs>est. in
                        loco ubi dicitur <placeName ref="#places/4049">alli russi</placeName>. et
                        hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>. Ab uno latere a parte meridiei est
                        finis terra quae fuit Rocti. et terra donati aynolfi. sunt inde per
                        longitudinem passus Centum. et sedecim. Ab alio vero latere a parte
                        septentrionis. est terra donati capuani presbyteri. et terra predicti donati
                        aynolfi. et terra iohannis de lando. et terra suprascripti donati aynolfi.
                        sunt inde passus Centum. decem et septem. Ab uno Capite ab oriente. est
                        finis subscripta secunda petia. etterra ardoynis de matalone. sunt inde
                        passus quadraginta et quattuor. Ab alio vero capite. est terra ipsius
                        Iordanis. et terra predicti donati aynolfi. Sunt inde passus quadraginta et
                        duo. <rs key="#Petiae">Secunda petia </rs>in eodem loco est. et hos
                        subscriptos habet <rs key="#Fines">fines</rs>. Ab uno latere a parte
                        meridiei. est finis terra suprascripti donati. et terra iohannis leborani.
                        et terra predicti ardoyni. et terra gisonis de maria. et terra landonis
                        tilla. et terra suprascripti gisonis. sunt inde passus Centum. octoaginta et
                        quattour. Ab alio vero latere. est finis terra suprascripti gisonis et terra
                        malfridi de marino. et terra iohannis montani. et terra suprascripti donati
                        capuani presbyteri et terra suprascripti donati aynolfi. et terra
                        suprascripti ardoyni. sunt inde passus Centum octoaginta et sex. Ab uno
                        Capite quod est ab oriente. est finis terra Odoaldi magi. marie odaldi. et
                        terra petri montani. sunt inde passus. triginta et sex. ab alio vero capite.
                        est terra suprascripti donati aynolfi. et finis. prima petia. sunt inde
                        passus triginta. et novem. <rs key="#Petiae">Tertia vero petia</rs>. est in
                        locum qui dicitur <placeName ref="#places/4045">Sambuca</placeName>.
                        habetque hos subscriptos <rs key="#Fines">fines</rs>. Ab uno latere ab
                        oriente. est finis terra landonis girardi. sunt inde per longitudinem.
                        passus viginti. et novem. et due partes de passo. Ab alio vero latere. est
                        finis terra stephani tabanarii. sunt inde passus triginta. Ab uno Capite a
                        septentrione. est terra monasterii ipsius sancti Laurentii. sunt inde passus
                        viginti. et unum. Ab alio vero Capite. est terra suprascripti stephani. et
                        terra martini odaldi. sunt inde passus viginti. et tres. <rs key="#Petiae"
                            >Quarta petia </rs>prope est huic. habetque hos <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>. Ab uno latere a septentrione. est finis terra suprascripti
                        martini odaldi. et terra stephani tabanari. sunt inde passus. quadraginta et
                        quatuor. Ab alio vero latere. est terra martii ferrarii. sunt inde passus
                        sex. et medium. et revolvens contra partem meridiei. iusta terram
                        suprascripti martii. sunt inde passus sedecim. et due partes de passo. et
                        abinde qualiter vadit directe contra partem orientis mensurando iuxta terram
                        stephani tabanari. et terra iohannis rodelandi. sunt inde passus triginta et
                        octo et medium. Ab uno Capite quod est ab oriente. est terra stephani
                        tabanari. sunt inde passus triginta et quattuor. et due partes de passo. Ab
                        alio vero capite. est terra iohannis gaglarde. sunt inde passus. viginti. et
                        quinque. <rs key="#Petiae">Quinta vero petia</rs>. prope est huic quarte. et
                        hos subscriptos habet <rs key="#Fines">fines</rs>. Ab uno latere a parte
                        orientis. est finis terra petri curci. sunt inde passus quinquaginta et
                        octo. et due partes de passo. Ab alio vero latere. est finis terra
                        gilibberti presbyteri. et terra iohanni sabbatini. sunt inde passus
                        sexaginta. A capite quod est a septentrione. est finis terra quae fuit
                        landonis pipini. sunt inde passus viginti et septem. et medium. Ab alio vero
                        capite. est finis subscripta sexta petia. sunt inde passus viginti et
                        septem. Ipsa <rs key="#Petiae">sexta petia</rs> habet hos <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>. ab uno latere. a septentrione. est finis iamdicta quinta
                        petia. et terra petri curci. sunt inde passus. quadraginta et novem. Ab alio
                        vero latere. est terra girardi de ricca. et terra stephani presbyteri. sunt
                        inde passus quadraginta et octo. Ab uno capite quod est ab oriente. est
                        terra Rigoli tocca. et terra petri phasane. sunt inde passus viginti et unum
                        et medium. Ab alio vero capite. est finis terra landonis pipini. sunt inde
                        passus viginti et unum.<rs key="#Petiae"> Septima quoque petia</rs> est. ubi
                        dicitur <placeName ref="#places/4050">ad paludem</placeName>. et subscriptos
                        habet <rs key="#Fines">fines</rs>. Ab uno latere quod est ab oriente. est
                        finis terra nostra publica. sunt inde per longitudinem. passus sexaginta. et
                        sex. Ab alio vero latere. est finis terra iamdicti monasterii. sunt inde
                        passus sexaginta. et septem. Ab uno capite quod est a parte septentrionis.
                        est <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >starza</rs> nostra. quae a nobis retinet <persName key="#Count"
                            ref="#people/2422">Robbertus</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs>. Ab alio vero Capite est. finis <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            >alia terra nostra</rs>. sunt per unumquodque caput. passus viginti et
                        septem. <rs key="#Petiae">Octava namque petia</rs>. est in locum ubi dicitur
                        ad <placeName ref="#places/4051">centum palumbi</placeName>. et hos
                        subscriptos habet <rs key="#Fines">fines</rs>. Ab uno latere a parte
                        meridiei. est terra iohannis radolfi et terra iohannis alde. sunt inde per
                        longitudinem passus. nonaginta et septem. Ab alio vero latere. est finis
                        terra landonis de lu presbytero. et terra malfridi de marino. sunt inde
                        passus Centum. Ab uno capite ab oriente. est finis terra predicti
                        monasterii. sunt inde passus viginti et octo. Ab alio vero Capite. est finis
                            <rs key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">via
                            publica</rs>. sunt inde passus viginti quinque et medium.<rs
                            key="#Petiae"> Nona vero petia</rs>. est ad predictum locum qui dicitur
                        ad li russi. et hos subscriptos habet <rs key="#Fines">fines</rs>. Ab uno
                        latere quod est a parte meridiei. est finis terra quae fuit Iohannis
                        cennami. quam modo residet predictus anskitinus. sunt per longitudinem
                        passus quatraginta et sex et medium. et qualiter vadit abinde iuxta terram
                        iohannis oltremontani. sunt inde passus quattuor. et qualiter abinde vadit
                        directe fine terra ipsius iohannis oltremontani sunt inde passus
                        quattuordecim. Ab alio vero latere. est finis terra petri dardani. sunt inde
                        passus per longitudinem. quinquaginta et septem. minus pedem unum et plantam
                        unam. Ab uno Capite quod est ab oriente. est finis terra iohannis cognomine
                        tirellus. sunt inde per latitudinem passus tredecim. et due partes de passo.
                        Ab alio vero Capite est terra petri cesari laborani. sunt inde passus decem.
                        novemque. Cunctas et integras predictas petias terrae. per prescriptos fines
                        et mensuras. mensuratas scilicet ad passum landonis senioris gastaldei. Una
                        cum omnibus inferioribus ac superioribus earum et cum <rs key="#Roads"
                            >viis</rs> suis. in ipsis intrandi et exeundi. et cum sepibus et
                        limitibus et universis pertinentiis illarum. Nos prenotatus Robbertus
                        Capuanus. princeps. per hoc principale scriptum in perpetuum. in prephato
                        venerabili et sancto monasterio sancti Laurentii. Concedimus ac Confirmamus.
                        ad possessionem et potestatem et dominationem suam. et predicti domini
                        Alberonis venerabilis abbatis suorumque omnium successorum. faciendo exinde
                        utilitatem ipsius monasterii saecundum iure illorum. Remota omni
                        inquietudine. Contrarietate et molestia omnium principum successorum
                        nostrorum vel viceprincipum. Comitum vel vicecomitum. Iudicum. sculdahorum.
                        Gastaldeorum. aliorumque omnium mortalium personae. Quod siquis huius
                        nostrae Concessionis et confirmationis paginam Conteptor aut violator
                        extiterit. <rs key="#Penalty">Quinquaginta libras auri purissimi</rs>
                        persolvat. Medietatem nostro sacro palatio. et medietatem. ipsi venerabili
                        et sancto monasterio. et prephato domino Alberoni. venerabili abbati.
                        suisque successoribus et soluta paena. hoc principale scriptum. firmum.
                        munitum. atque inviolabile maneat in perpetuum. et ut firmius credatur. et
                        diligentius ab omnibus observetur. Manu propria illud corroboravimus. et
                        nostri sigilli inpressione iussimus illud insigniri +. SIGNUM DOMINI
                        ROBBERTI (M) GLORIOSISSIMI AC <rs key="#Vir_magnificus">MAGNIFICI</rs>
                        PRINCIPIS. + Ego prephatus <persName key="#Witness" ref="#people/3022"
                            >Iordanus</persName> + Ego <persName
                            key="#Witness #Other_palatine_officer" ref="#people/3025"
                            >Goffridus</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">comes stabuli</rs>. Ex iussione prephate
                        serenissime potestatis. Scripsi. EGO <persName key="#Writer #Judge"
                            ref="#people/3012">QUIRIACUS</persName>
                        <rs key="#Judge">PALATINUS IUDEX</rs>. In anno dominice Incarnationis. M.°
                        C.° VIIII.° et. saecundo. anno principatus ipsius domini Robberti principis
                            <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi</rs> Capuanae <rs
                            key="#Cities">Civitatis</rs>. DATUM <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/173">Capue</placeName>. Mense Magio: per Indictionem
                        secundam +</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1857, V, doc. n. 532, pp. 329-332; RNAM 2011, V, doc. n. 532, pp. 425-429
                    (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
