<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verona, Archivio di Stato, Archivio dei SS. Siro e Libera, Oratorio n. 2
                    (Fainelli II, n. 186)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4727</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0922-08-01" notAfter="0922-08-31">
                                <note type="displayed_date">922 August</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date">1776</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-26" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi. Imperante Domino nostro Berengario
                        magno imperatore anno de mense augusti, inditione decima feliciter. Cum
                        evangelica vox unumquemque christianum... commoneat, et de ęterna solicita
                        meditatione cogitare compellat, maxime tamen episcopos et.…. de perpetua
                        firmitate, quę est vita ęterna considerare. Quare ego Iohannes episcopus
                        sanctę ticinensis Ecclesię de die iuditii cogitans, et ne me sors ultima
                        imparatum reperiat, omnes res meas mobiles et immobiles quas Domino
                        largiente acquisivi, per iudicatum sicut inferius dessignavero statuere et
                        ordinare curavi. Primo omnium igitur ego pręscriptus Iohannes episcopus volo
                        atque statuo et ordino in nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti ut casa
                        habitationis meę solariata infra castrum veronense non longe a fontana
                        posita, simul cum oratorio beati Syri confessoris Christi, quod ego indignus
                        et maximus peccator Deo adiuvante in proprio me fundavi et domini Notkerii
                        reverendissimi sancte veronensis Ecclesię episcopi auctoritate cum clero tuę
                        Ecclesię de. dicavi, sit presentialiter sanctum et venerabile Xenodochium in
                        elemosina et sustentatione pauperum Deoque famulantium sub potestate et
                        ordinatione mea qualiter hic inferius dessi. gnavero. Loco igitur dotis
                        offero eidem oratorio inter arcovo-lutos et arcovalos numero septem nec non
                        et hortum in eodem castro positum, quod dudum a quodam Ildeberto libero
                        homine comparavi seu et unum campum arabilem positum inuxta castrum Montis
                        Aurei loco ubi dicitur Cararia inter duas calles quę olim a quodam Rodemario
                        vasso Gumeritij sculdasionis per cartulas venditionis acquisivi, seu omnem
                        decimam illam frugum quas Dominus annuę dederit, et in mea mansione
                        in-traverit de curticella mea suisque pertinentiis posita in valle Fontensis
                        loco ubi dicitur Mareliano, quem ego ante hos dies per cartulam venditionis
                        ab Adelone subdiacono sanctę ticinensis Ecclesię filio q. Amelberti
                        acquisivi; seu et arcovalos et arcovolutos positos propre ipsum oratorium
                        nostrum quatuor sicut unitim existunt ab ingressu communi usque ad tribunal
                        ipsius oraculi quatenus hęc omnia pręsbiteri qui pro tempore ibi
                        militaverint ad usum suę substentationis possideant. Cui etiam xenodochio
                        meo offero cocquinam meam solariatam et stabulum meum nec non et terrulam
                        iuxta se positam et inter arcovalos et arcovolutos numero novem quos mihi
                        meus senior dominus Berengarius imperator per preceptorum paginas con-tulit,
                        sicut in eisdem pręceptis declaratur, seu et hortos meos qui iuxta mansionem
                        et prefatum oraculum constat. Trado etiam et mancipo atque offero
                        pręnominatam corticellam meam Mareliano sub integritate in xenodochio meo
                        cum duobus mas-saritiis exinde pertinentibus positis in Mareliano aliisque
                        suis omnibus pertinentiis sicut dudum ex successione parentum prę nominatus
                        Adelo subdiaconus jamdictę ticinensis Ecclesię ean-dem corticellam et sua
                        pertinentia possedit et ego per cartulam venditionis ab ipso acquisivi simul
                        cum eo ariale molendini exinde pertinente cum casis videlicet et terris
                        campis vineis pratis pascuis silvis salectis sanctionibus acquis aquarumque
                        decursibus molendinis pinsionibus montibus vallibus planitiebus omnibusque
                        ad se iuste et legaliter pertinentibus. Igitur dones superna pietas me
                        miserum et peccatorem in hoc seculo esse permiserit omnia in mea resservo
                        potestate ad providen-dum et ordinandum ac disponendum. Post vero meum
                        discessum volo atque statuo ut Audibertus et Gauso nepotes mei mihi
                        fideliter servientes habeant presentialiter sub usufructu corticellam meam
                        de Mareliano cum sua domo cubili sicut ibi unitę consistit. De frugibus
                        autem quas ibi Dominus annuatim attulerit decerno et volo ut Giselberga et
                        Maria bonę feminę habitatrices in prędicto castro medietatem recipiant
                        singulis annis absque retractatione et occasione nepotum meorum. Duo vero
                        mansa in Mareliano posita ex integro sicut de ipsa curticella pertinentia,
                        et post diem hobitus mei habeant usufruc-tuario eadem Giselberga et Maria.
                        Casam vero solariatam habitationis meę cum curticella et coquina simul sibi
                        cohe-rentia et duos hortos meos ibidem coherentes cum tribus arcu-voltis
                        ibidem constructis et tres arcovalos cum superioribus et inferioribus
                        positos inter duos eggressus communes a mane et sero et ab aquilone via cum
                        terrula ante se posita sub usu-fructu a presenti die et hora hobitus mei
                        concedo et dono eidem Giselberghę et Marię. Stabulum vero meum et terram ibi
                        inhe-rentem, quam per pręceptum acquisivi usufructuario volo et statuo ut
                        habeant presentialiter post meum discessum prędicti nepotes mei Audibertus
                        et Gauso. Hęc omnia vicissim volo et statuo ut sibi succedant et si
                        Giselberga et Maria supervixerint nepotes meos prenominatos omnia in
                        earundem veniant pote-statem usufructuario. Et si Audibertus et Gauso
                        nepotes mei in Giselbergam et Mariam supervixerint, sint omnia in eorum
                        potestate solumodo sub usufructuario. Statuo etiam ut si Iohan-nes pronepos
                        meus filius videlicet Gausoni nepotis mei has prenominatas personas
                        supervixerit, ipsum xenodochium cum omnibus ad se pertinentibus, si ad
                        honorem clericatus Deo annuente pervenerit usufructuario habeat, remota et
                        contradicta auctoritate donandi vendendi alienandi sed solumodo fruendi
                        quousque advixerit: exceptis his quę loco dotis ad pręsbiteros pręfati
                        oratii presentialiter dedi et obtuli. Volo etiam et constituo ut in singulis
                        kalendis pascantur a preno-minatis personis pro anima mea et parentum meorum
                        pauperes tres ad satietatem. Et inde anniversari mei decerno et
                        perpetualiter statuo ut refficiantur sacerdotes duodecim et dentur illis
                        duodecim denarii. Et in Assumptione S. Marię semper virginis, quę venit in
                        medio mense Augusti dentur a jamdictis personis insimul cerei duo habentes
                        cerę denariatam unam qualis pro tempore fuerit monasterio beatę et
                        intemeratę vir-ginis Marię quod dicitur Organum. Nam ipsum xenodochium et
                        ipsum oraculum et omnes res proprietatis meę quas hodie habere videor infra
                        et extra civitatem Veronę eidem monasterio eidemque sancto loco post meum
                        obitum et prędictarum perso-narum decessum iure proprietario trado e mancipo
                        et per hoc meum testamentum ad habendum et tenendum et monachica censura et
                        regula faciendum usque in perpetuum confirmo et in potestate et providentia
                        et solicitudine ac cura abbatis qui pro tempore fuerit secundum Deum et
                        temporis qualitatem committo. Volo etiam et statuo ut una die ante
                        anniversarium meum tempore vespertino tres cerei dentur a prenominati
                        personis seus et abbate prętitulati monasteri usque in perpetuum habentes
                        denariatas tres in simul ad prenominatum monasterium sancti Syri et ab ipsis
                        personis et abbate prędicti monasteri ipso vespertino tempore detur refectio
                        presbiteris illis qui in ipso sancto loco consecrati fuerint pro anima mea.
                        De meis pręterea mobilibus rebus meisque utensilis quę post meum decessum in
                        prędictum xenodochio inventa fuerint et mihi legibus pertinuerint, vascula
                        silicet lignea vel lapidea erea, ferrea, stannea, argentea, pannos lineos et
                        laneos, cabal-los, boves, asinos, pecora, capras, porcos et quodcumque de
                        meo habere inventa fuerint volo et ordino ut duę partes ven-dantur et dentur
                        pro anima mea a iamdictis personis pariter et communiter; tertia vero pars
                        remaneat in ipso xenodochio ad eorum utilitatem. Si vero patriarca aut abbas
                        qui in tempore fuerin ipsum xenodochium a me peccatore ędificatum et
                        ordi-natum in benefitium alicui dederit aut in commutatione contu-lerit, aut
                        emphitensim idest precariam de eodem xenodochio fecerint, vel dotes ipsius
                        oraculi quas presentiali in mea vita pręsbiteris contuli obtulerint aut
                        aliter nisi sicut statui et volui atque iudicavi peregerint presentialiter
                        veniat ipsum xenodochium cum omnibus ad se pertinentibus in potestatem et
                        regi-men in schola sacerdotum sanctę veronensis Ecclesię et sit ibi
                        subiectum ea videlicet ratione sicut superius statui et ordinavi. Igitur si
                        alicuius offitii vel dignitatis magna parvaque persona omnis aliquo in
                        tempore surrexerit, et hanc meam institutio-nem vel ordinationem infringere
                        aut in aliquo violare tenta-verit cum perfecta trinitate et inseparabili
                        unitate coram eius omnipotentia in die iuditii mecum cogatur habere rationem
                        et cum Iuda traditore in ęterna damnatione habeat portionem. Ego enim
                        omnipotenti Domino me et omnia mea committo cui cuncta subiecta sunt nuda et
                        aperta. Et hanc paginam judicati seu et ordinationis omnique tempore firma
                        stabilis inconvulsa et inrevocabilis permaneat cum stipulatione subnixa.
                        Acta in castro veronensi feliciter. Ego Iohannes humilis episcopus in huius
                        institutionis testa-mento a me facto subscripsi. Signum + manibus Sigiverto
                        de castro veronensi filius q. Petroni et Iohannes de ipso loco filius q.
                        Garimberti et Roperto filio q. Grauseverto qui legge romana vivere visi sunt
                        testes. Signum + manibus Sigivertus f. q. Zenonis de prędicto castro, et
                        Leoni de Argasta testes. Signum + manibus Argiverto f. q. Gundilberto de
                        foris porta S. Stepham et Iohannes f. q. Fradeverto testes. Ego Grauso
                        clericus notarius rogatus qui hanc paginam scripsi atque post traditam
                        complevi. L. S. D. N. Ego Eddo notarius authenticum hunc exemplavi vidi
                        legi, ut in eo continebatur sicut instrumento litteras per litteras plus
                        minusve, et propria manu subscripsi. Concordat cum alio simili in forma
                        authentica in rotulo pergameno existente in Archivio ven. monasterii S.te
                        Marię in Organis in calto primo mazzo tertio ad n.m 7 sub signo et nomine
                        suprascripti Addonis notarii testor in fidem. (S. T.) Go Jo. Ant. Norinelli
                        not. coll. Ve-ronę hac die 31 mensis augusti 1776 indictione nona. Nos
                        Daniel Delphino Primus pro sereniss. ducali dominio Venetiarum Veronę
                        prefectus ac vice prętor universis et. fidem facimus et attestamur
                        suprascriptum dominum Jo. Antonium Norinelli esse revera notarium publicum
                        solem qualem supra se subscripsit et signauit fideque dignum hic et ubique.
                        In q. f. et. Ex Cancellaria pretoria civili Verone hac die 31 augusti 1776.
                        Bartholomeus Rosa Co.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Fainelli, II, n. 186, pp. 241-8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
