<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cremona, Biblioteca Statale, Libreria Civica, perg. n. 11</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4492</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0995-06-26">
                                <note type="displayed_date">995 June 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Castelvisconti (Cremona)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) Anno ab incarnacione domini nostri Iesu Christi nogentesimo nonagesimo
                        quinto, sesto kalendes iulii, indictione octava. Episcopio sancte
                        Cremonensis ecclesie, ubi nunc domnus Odelricus episcopus preesse videtur,
                        nos Ildefredus filius quondam Mauroni de vico Mariano, qui professus sum ex
                        nacione mea legem vivere Saliha et Auda iugalibus filia quondam Ambrosi qui
                        et Bonizo, qui professa sum ex nacione mea legem vivere Langobardorum, set
                        nunc pro ipso iugale meo legem vivere visa sum item Saliha, ipso namque
                        iugale et mundoaldo meo mihi consenciente et subter confirmante, ideoque ego
                        qui supra Auda una cum noticia de pro[pinqui]oribus parentibus meis, corum
                        nomina subter leguntur meorum vel testium presencia certa facio professione
                        et manifestacione eo quod nullam me pati violenciam a quempiam ominem neque
                        ab ipso iugale et mundoaldo meo, nisi mea bona et spontanea voluntatem, et
                        Mainardo seu item Am brosia qui et Bonizo germanis filii suprascriptorum
                        iugalibus per ipso genitore. nostros consensu, offertoris et offertrice,
                        donatoris et donatrice ipsius episcopio, presentes presentibus disimus:
                        «Quisquis in sancti ac venerabilibus locis et suis aliquit contull rit
                        rebus, iusta autori vocem in oc seculo centuplum accipiad, in super, quod
                        melius est, vitam posidebit eternam». Manifesta pro fitemur nos quibus supra
                        iugalibus et germanis eo quod donamus et offerrimus et per presentem
                        cartulam offersionis in eodem episcopio abendum confirmamus, id est
                        nominative pecia una de terra in quadam domus pro amore Ecclesie edificatum
                        est et sedimen et clusura pecia una, et vinea pecia una, cum area in qua
                        estad, et camporas pecias quatuor iuris nostris, quam abere visi summus.
                        Suprascripta pecia de terra in quadam domus pro amore Ecclesie edificatum
                        est, locus qui dicitur Pratobisio, qui est per mensura iusta tabulas
                        quindecim, coerit ei da ex omni parte no stra corum supra iugalibus et
                        germani iuris reservamus; supra scripto sedimen et clusura et trex de
                        predictas camporas sunt positas in vico et fondo Casale Maurani, et est per
                        mensura iusta pecia de terra, sedimen et clusura tabulas duocenti
                        quinquaginta quinque, coerit ei a mane nostrum corum supra iugalibus et
                        germanis iuris rebus reservamus, a montes regresso similiter iuris nostris,
                        a meridie Gauselmi, a sera via; primo campo ibi prope, est per mensura iusta
                        perticas iugeales decem et octo et tabulas octo, coerit ei a mane et meridie
                        Lanfranki, a montes Benadi et Gauselmi, suprascripta vinea ibi prope est per
                        mensura iusta perticas iugeales sex et tabula una, coerit ei a mane et
                        meridie Lanfranki, a sera item Lanfranki et Benadi, a montes nobis corum
                        supra iugalibus et germani reservamus; secundo campo ibi prope est per
                        mensura iusta iugias duas et perticas iugeales trex, coerit ei a mane et
                        meridie Lanfranki, a sera Benadi, a montes nostro quibus supra iugalibus et
                        germanis reservamus; tercio campo locus Sperningo, est per mensura iusta
                        iugias duas et perticas quinque, coerit ei a mane item Lanfranki, a meridie
                        et sera ipsorum Benadi et Gauselmi, a montes episcopio sancte Bergomensis
                        ecclesie; quarto campo locus Octo Ruveri dicitur, est per mensura iusta
                        iugias sex et dimidia, coerit ei a mane nostro corum supra iugalibus et
                        germanis, a meridie de eredes quondam Teuzoni, a montes item Benadi, sibeque
                        alii sunt ab omnia coerentes. Que autem suprascriptas pecias de terra in
                        quadam domus edificatum est seu suprascripto sedimen et clusura cum iamdicta
                        vinea et cam poras iuris nostris superius dictis, una cum accessionibus et
                        ingressoras seu cum superioribus et inferioribus suis qualiter su perius
                        mensura et coerencias legitur in integrum, ab ac die pars ipsius episcopio
                        sancte Cremonensis ecclesie donamus et offerri mus, nullii aliis venditis,
                        donatis, alienatis, obnossiatas vel traditis pars ipsius episcopio. Et
                        insuper per cultellum, fistucum notatum seu vuantonem et vuasonem terre
                        atque ramum arborum pars ipsius episcopio legitimam faciamus a tradicionem
                        et vestitu ram et nos exinde foris expullimus, vuarpivuimus et absasito
                        fecimus, pars ipsius episcopio abendum relinquimus, faciendum exinde a
                        presenti die iure proprietario nomine quicquit voluerit, sine omni nostra
                        quibus supra iugalibus et germanis et eredum ac proeredumque nostrorum
                        contradictione. Si quis vero, quod futurum esse non credimus, si nos ipsi
                        iugalibus et germanis, quod absimus, aut ullum de eredibus aut proeredibus
                        nostris seu quislibet obposita persona contra anc cartulam offersionis ire
                        quandoque temtaverimus aut eam per covis genium infrangere quesierimus, tunc
                        inferamus pars ipsius episcopio aut contra quem litem intullerimus multa,
                        quod est pena auro obtimo umcias trex, argenti ponderas sex, et quod
                        repetierimus evindicare non valeamus, et presens anc cartula offersionis
                        dioturnis temporibus firma et stabilis permanead atque persistad inconvulsa,
                        cum stipulacione subnixa. Et ad nos quibus supra iugalibus et germanis
                        nostrisque eredibus pars ipsius episcopio suprascriptis rebus omni tempore
                        ab omni contradicentem ominem defensare promittimus; quod si defendere non
                        potuerimus aut si·pars ipsius episcopio exinde aliquit per covis genium
                        subtraere quesierimus, tunc in dublum suprascriptis rebus pars ipsius
                        episcopio restituamus, si cut pro tempore fuerint, aut valuerint sub
                        estimacione in consimiles locas. Et bergamena cum actramentario de terra
                        levavimus, Dominici notario tradimus et scribere rogavimus, in qua eciam
                        subter confirmans testibusque obtulimus roborandam. Actum in suprascripto
                        vico Pratobisio, feliciter. Signum + + + + manibus suprascriptorum Ildefredi
                        et Audani iugalibus seu Mainardus et Ambrosius germanis filii eorum
                        iugalibus qui ac cartulam offersionis fieri rogaverunt et ipse Ildefredus
                        eorum e Audani conius sua et Mainardi seu Ambrosi filii sui qui a omnia
                        consensit ut supra et eorum relecta est. Signum + + manibus Daiberti et
                        Giselberti germanis propinqui eidem Audani qui ea interrogaverunt et
                        confirmandum manum posuerunt. Signum manibus Rotepaldi et Gariprandi seu
                        Gumperti germani, legem viventes Saliha, testis. Signum + + manibus Alberti
                        et Benedicti seu Iohanni, legem viventes Langobardorum, testis. + Ego
                        Iohannes rogatus testis subscripsi. (S) Ego qui supra Dominicus notarius
                        sacri palacii scriptor uius cartule offersionis post tradita complevi et
                        dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Falconi, <foreign>Le carte</foreign>, n. 87, pp. 240-4.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
