<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 62v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4602</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-28" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Nos igitur Robbertus divina ordinante clementia Capua- oberto, princ. norum
                        princeps. Notifica re studemus universis filiis sancte et al monastero di
                        catholicre recclesire, quoniam ob salutem et remedium anima- s.Angelo f n
                        For- · ' · n;iisdquattro pez- rum quondam gloriosorum principu m Richardi
                        scilicet avi, nec z1 t terra nei ucoagmh i d.ed t i non Iordani patris ac
                        Richardi · fr atr is nostri, et ob statu nostri :i sai s !:! principatus,
                        interventu quoq ue R aynaldi comitistabuli ac 0- ta "· doaldi camerarii
                        nostri, in monasterio Sancti Angeli qui dicitur · in Formis et domno
                        Maynardo venerabili preposito cunctisque prepositis ipsius monasterii in
                        perpetu um, per hoc videlicet principale scriptum, damus, tradim us,
                        concedimus ac conf irma- mus sexaginta modios terne, mensuratos ad passum
                        Landonl seniorl _ gastaldei, sicut mox est mensurari, infra subscriptos
                        quattuor petias terree, qure sunt infra pertinentia montium Roc­ ke nostrre
                        Sancte Agathes in subscriptis locis, et subscriptas habent fines. Quarum
                        -prima est supra terra prephati monaste­ rii, ubi dicitur Campu cotidianu,
                        et hos habet fines: a parte orientis est finis iam dieta terra ipsius
                        monasterii qure dicitur Campus cotidianu, sunt inde per longum p:issus
                        septuaginta et quinque ; a parte occidentis est finis canale qui decernit
                        inter monte qui dicitur Cognolillu et montem qui dicitu r Quattuor­ natice,
                        sunt inde passus septuaginta quinque ; ab uno capite a septemtrionem est
                        finis monte nostrum, sunt inde passus triginta et sex ; ab alio capite est
                        finis mons qui dicitur Cognolillu, sunt inde passus sexaginta. Srecunda
                        petia est subtus pede de canalis qui dicitur Oaderisii et hos habet finem :
                        a parte orien­ tis est finis predictu Campu cotidianum, sunt inde passus oc­
                        toaginta ; ab alia parte qure est ab occidente est finis montem nostrum,
                        sunt inde passus centum. A capite quod * est a sep- * f• 63 r. temtrione est
                        finis monticellum in quo iam fuerunt cisterne ve- teres, et decernit Inter
                        hanc terram et subscripta alia petia, sunt inde passus centum et decem ; ab
                        &amp;lio vero capite a parte me­ ridiei est finis monticellum, qui decernit
                        inter hanc terram et ipsa predicta prima petia teme, et terra prephati
                        monasterii, sunt inde passus septuaginta. Tertia petia ex ipsis dicitur alla
                        Salita et ad Casta:neam cupam et hos habet finem : a parte primre o- .
                        rientis est finis via publica qure dicitur Sarzanum, sunt inde passus per
                        longitudine trecentos et sexaginta quinque ; ab alia parte qure est ab
                        occidente est finis montem nostrum, sunt in- · de passus trecentos
                        quinquaginta. Ab uno capite quod est a · septemtrione est finis monticell um
                        qui dicitur da lu Cerru, sunt inde passus centum quadraginta ; ab alio vero
                        capite est finis predictum monticellum u bi fuerunt ipse cisterne, sunt inde
                        pas­ sus sexaginta et unuri1. Quarta namque petia ex ipsis est in loco ubi
                        dicitur Sasseta, et ad canalem qui dicitur lohannis BaUisi, habetque hos
                        fines : a latere quod est ab oriente est tlnfs montlcellum qui dlcltur de
                        Olivelle, sunt lnde passus cen­ tum quadraglnta ;ab allo vero latere est
                        flnis montem nostrum, sunt lnde passus slmlllter centum quadraglnta. A
                        capite quod est a se septemtrlone est flnls terra prephati monasteri! et
                        flnìs montl­ m· cellum lpslus Rocke, sunt lnde passus sexaglnta ; ab alìo
                        vero ti capite est flnls montem nostrum, sunt inde passus trlgìnta. In­ be
                        fra memoratas quattuor petias terrre qua: sunt inf ra pertinentia p montlum
                        Rocke nostra: Sancte Agathes ut predìximus, nos me­ moratus Robbertus
                        Capuanus prlnceps in prenotato sancto mo­ nasterlo Sanctl Angeli et domno
                        Maynardo venerabili preposito cunctlsque preposltis successoribus eius, in
                        perpetuum per hoc videlicet principale scriptum damus, tradimus, concedimus
                        ac • f. 63 v. confirmamus "' sexaglnta modios terre mensuratos ut diximus,
                        una cum omnibus inferiorlbus ac superiorlbus illorum, et cum vlis in lpsls
                        intrandi et exeundi, ad possessionem et potesta­ tem et dominationem ipsius
                        monasteri!, et predicti domni vene­ rabills Maynardi prepositi et omnium
                        successorum ipsius, !a­ ciendo ex ipsis et in ipsis utilitatem ipsius sancti
                        monasterii. Remota omni inquietudine, contrarietate et molestia nostra et
                        omnium principum successorum nostrorum vel vice principum, comitum ve! vice
                        comitum, iudicum, sculdahum, castaldeorum aliorumque omnium mortalium
                        persone. Quod si quis diabolica suasione compulsus, vel sua audacia vel
                        alicuius contra hoc principale scriptum agere presumpserit aut contemptor
                        aut vio­ lator in aliquo esse temptaverit, quinquaginta libras auri pu­
                        rissimi persolvat : medietatem ipsf sncto monasterio et domno Maynardo
                        .venerabili preposito vel successoribus eius, et medie­ tatem nostro sacro
                        paltio. Et _soluta prena hoc principale scrip­ tum, firmum, munitum atque
                        inviolabile maneat in perpetuum. Et ut firmius credatur et diigentius ad
                        omnibus observetur, manu propria illud corroborabirnus, et nostri sigilli
                        inpressio­ ne iussimus insigniri ( 1). Ex iussione prepha­ scripsi ego
                        Quiriacus pa­ R I B-E te serenissime potestatis, R minice incarnationis mii­
                        cimo, et sexto anno prin­ berti gloriosissimi princi­ pue. -0- I B I T I V
                        sI latinus judex, in anno do­ lesirno centesimo duode­ cipatus i psi us
                        domnl Rob­ pis Capure. Datum Ca· </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
