<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. V</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4495</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0915-02-04">
                                <note type="displayed_date">915 February 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sabbione (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> Ϯ In nomine Domini, regnante domnus Berengarius gratia Dei rex hic in
                        Italia anno vigiximo septimo, die quarto de mense febroarius, per indictione
                        tercia. Placuit adque convenit inter domnus Rodulfo comes et Vuiburga
                        iugalibus ex genus Francorum et inter Lubo filius quondam Martini et alio
                        Lupus filius quondam Ursoni liberis ominibus ut in Dei nomine firmare et
                        firrnastis vos suprascripti iugalibus nos suprascripti libellaris vel nostri
                        heredibus in terra et casa, vinea, prado seo silva iurex illa in proprio
                        vestro in loco Castellani, qui perline de curte vestra Sablone, qui ante os
                        dies per te ipso Lubo per livello erec[te] fue, oc sunt iuges duodecim, in
                        ea vero racione dedistis nobis ut nos suprascripti libellarii vel nostris
                        heredes .super ipses rex et in ipsa casa resedere et laborare et escollere
                        debeamus puriter136 et fideliter sine fraudo vel nelicto da odie usque ad
                        annos viginti et nove et exinde reditum peresolvere debeamus per uno quemque
                        anni de omnis genere grano, que super ipsa terra seminata fuerit et Dominus
                        dederit, modio quarto, vino medietatem abeamus exinde antepoxito prado,
                        orto, rabe, lino, vicia, facioli, unde non redamus etsenio in anno dare
                        debeamus i[n] natale Domini, pullo uno, hoves quinque et in pasca Domini
                        dinarii quatuor, operes in anno facere debeamus omnis mense opere due,
                        medietatem cum bovis et medietatem manoalis hic in suprascripta curte vestra
                        Sablone cum anona domnica angarias in anno facere debeamus quantum nos
                        exinde contangi et per tempus messis et vindimie misso domnico super
                        adstante et pinnerati et distrinti esse debeamus usque ad lex et iusticiam
                        faciemus et suprascripto reditum quem rederimus grano vino seo etsenio
                        vegere et consinnare debearnus hic in suprascripta curte vestra Sablone et
                        anni espleti, si esire voluerimus, esiamus exinde foras cum duos porciones
                        de omnes movilias nostra et tercia parte demitamus in loco cispite in ipsa
                        casa. Pena vero ambes partis inter nos posuimus ut si quis pars ad par[s]
                        partis menime compleverimus ad cedendum vel persolvendum, vel si esire aut
                        menare voluerimus, aut amplius super inponere voluerimus et non
                        permanserimus in omnia qualiter superius legitur, tunc componamus pars ad
                        pars parti fidem servanti unus de nos vel de nostris heredibus de super quem
                        culpa inventa fuerit, id est pena numero in argento solidi viginti. Unde
                        duos libelli conscriti sunt ad ambes partis ad omnia suprascripta. Actum in
                        curte Sablone. Signa Ϯ Ϯ manibus Luboni140 et alio Lubo, qui unc libellum
                        fieri rogavi. Signa Ϯ Ϯ Ϯ Ϯ manibus Vuifredi et Ugoni et Auradi et Araldi ex
                        genus Francorurn rogatis testis. Signa Ϯ Ϯ Ϯ manibus Marini et Teosperti et
                        Petroni rogatis testis. Ϯ Scripto libello per manum Marini notarii.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 11, pp. 58-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
