<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Napoli, Società di Storia Patria, 9 BB III 5</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4619</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1083-04-01">
                                <note type="displayed_date">1083 April 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-11-26" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/3002">Iordanus</persName> divina ordinante
                        clementia Capuanorum <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Peticioni dilecti
                        sui clementer favet. Notum sit omnibus Sancte Catholice Ecclesie filiis me
                        quem ad hoc divina gratia promovit in principem ut ecclesiarum defensorem et
                        eorum que perdiderint, restitutor existam,<rs key="#Intercessory">
                            interveniente</rs> itaque <persName key="#Principissa #marriage"
                            ref="#people/3011">Gaitelgrima</persName>
                        <rs key="#marriage">uxore</rs> mea sagacissima <rs key="#Principissa"
                            >principissa</rs>, concessisse et confirmasse <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries" ref="#juridical_persons/3041">domini
                            Salvatoris</orgName> constructo in <placeName ref="#places/4066">insula
                            Maris</placeName> in pertinentia <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/2350">Neapolis</placeName> et tibi domino <persName
                            key="#Abbots #Personal_rank" ref="#people/3055">Urso</persName> eiusdem
                            <rs key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <rs key="#Personal_rank">reverendissimo</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbati</rs>, videlicet: <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3074">Sancti Nicolai de Surrento</orgName> cum
                        omnibus suis pertinentiis et cum omnibus pertinentiis prescripti domini
                        Salvatoris eiusdem ecclesie subiectis et quic quid pertinet prescripto
                        monasterio in tota pertinetia <placeName ref="#places/2861"
                            >Surrenti</placeName>, et <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >omnes terras</rs> prefato monasterio pertinentes infra <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>
                        <placeName key="#Fines" ref="#places/5481"><geogName ref="#estates/3037"
                                >Lauri</geogName></placeName> et <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3075">Sancti Felicis de Nola</orgName> et <rs
                            key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName
                            key="#Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Coloni/tenants #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3076">Sancti Nicandri</orgName> cum omnibus
                        eorum pertinentiis que in <rs key="#Fines">finibus</rs>
                        <placeName ref="#places/4003" key="#Cities"><geogName key="#Fines"
                                ref="#estates/3038">Acerre</geogName></placeName> esse videntur cum
                            <rs key="#Forests">silvis</rs> et <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris</rs> et cum omnibus suis aliis pertinentiis et cum <rs
                            key="#Coloni/tenants">hominibus</rs>, quos ibi habetis et cum ….. etate
                        ….. hominibus quos in eadem ecclesia eodemque loco monasterii acquirent, nec
                        non et confirmamus prefato monasterio eiusque abbati <rs key="#Churches"
                            >ecclesiam</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3023">Sancte Marie de Casolla</orgName> cum
                        omnibus territoriis et pertinentiis, quas ibi prefatum monasterium domini
                        Salvatoris modo possidet et quas in antea acquisiverit, nec non et
                        confirmamus prefato monasterio eiusque abbati ecclesiam Sancte Marie de
                        Casolla cum omnibus territoriis et pertinentiis, quas ibi prefatum
                        monasterium domini Salvatoris modo possidet et quas in antea acquirens
                        possessurum est et <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Coloni/tenants #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3738">Sancti Salvatoris de loco
                            Feczata</orgName> cum <rs key="#Coloni/tenants">hominibus</rs> et
                        omnibus suis pertinenciis et quicquid invenitur pertinens prescripto
                        monasterio domini Salvatoris in area dominica et quicquid pertinet eidem
                        monasterio in <placeName ref="#places/4787">Saviniano</placeName> et quantum
                        pertinet eidem monasterio in loco <placeName ref="#places/5482"
                            >Ysele</placeName> et quicquid pertinet eidem sancto monasterio in villa
                        que dicitur Pastoranu et ecclesia Sancti Petri de Cintoria cum omnibus suis
                        pertinentiis et cum toto campo qui dicitur Campanianus. Concedimus etiam
                        prescripto monasterio Sancti Salvatoris et prefato abbati omnes terras quas
                        Rannulfus de Argentia eidem monasterio obtulit simul et confirmamus ibidem
                        ecclesiam Sancti Nicalay ubi dicitur Trispeoli infra pertinentias Poteoli et
                        quicquid intus et foris Putheolim pertinet suprascripto monasterio Sancti
                        Salvatoris et ecclesiam Sancti Salvatoris que dicitur monasterium Marinum ad
                        Bale cum suis pertinentiis et silvas et terras que prefato monasterio
                        pertinent infra fines Cume et concedimus ibidem monasterium Sancti Antonii
                        cum omnibus suis pertinentiis, quod situm esse videtur in loco Posilipu nec
                        non et confirmamus ibidem quicquid vos possidetis in insula Iscle Maioris,
                        omnes prescriptas ecclesias et terras et earum eclesiarum pertinentias,
                        concedimus et confirmamus suprascripto monasterio Sancti Salvatoris suisque
                        rectoribus et custodibus in perpetuum et nominatas reconfirmamus in eodem
                        monasterio prefatoque abbati suisque successoribus ob melius observandum
                        ecclesiam Sancti Nicandri superius scriptam et villam et homines et terras
                        et silvas et medietatem alvei lanei qualiter modo possidet et qualiter
                        acquirendo monasterium eius qui rectores possessuri sunt, remoto omni
                        contrario vel molestia omnium vicecomitum, castaldeorum et omnium mortalium.
                        Quod siquis diabolico instintu compulsus, monasterium eiusque rectores de
                        prescriptis concessionibus violare, molestare, aliquodque contrarii inferre
                        pressumpserit centum libras auri obtimi persolvat, medietatem nostro palatio
                        et medietatem prefato monasterio et predicto domino abbate et soluta pena
                        hec nostra concessio et confimatio firma et inviolabilis permaneat in
                        perpetuum. Et ut firmius credatur et diligentius observentur manu nostra
                        propria subscripsimus et nostri sigilli impressione iussimus sigillari.
                        Signum domini Iordani (M) gloriosi principis. Ex iussione prephate
                        serenissime potestatis scripsi ego Cansolinus iudex in anno principatus
                        ipsius vicesimo quinto et vicesimo anno ducatus eius Caserte. Datum in
                        kalendis aprelis, anno ab incarnatione domini nostri Iesu Christi M
                        octoagesimo tertio. Scriptum Capue per sextam indictionem (S).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Capasso et al. 1883, p. 156;  Mazzoleni 1959, pp. 75-77 (source of the text
                    reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il monastero di Sant'Antonio a Posillipo era stato donato al monastero di San
                    Salvatore dal duca Sergio V di Napoli nel 1075 (RNAM 1857, V, pp. 73-77; RNAM
                    2011, V, pp. 113-118). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
