<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta VI. Appendix, doc. n. A25, pp.
                    196-198</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4501</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1101-12-01" notAfter="1105-12-31">
                                <note type="displayed_date">1101 December 1 - 1105 December
                                    31</note>
                                <note type="dating_elements">La data del documento è lacunosa, ma si
                                    ritiene che esso sia posteriore al 1100 e anteriore alla morte
                                    di Riccardo II. La seconda edizione dei RNAM fissa come estremi
                                    gli anni 1101-1106. Nel diploma viene però indicato che esso fu
                                    redatto nel <foreign>mense decembrio</foreign>. Abbiamo perciò
                                    retrodatato di un anno il <foreign>termine ante quem</foreign>
                                    rispetto ai RNAM, poichè nel dicembre del 1106 Riccardo II non è
                                    più in vita: la morte del principe avvenne in un giorno
                                    imprecisato di aprile. L'intervallo indicato va inteso come
                                    esclusivamente riferito ai mesi di dicembre degli anni medesimi.
                                    Si tenga inoltre presente che il giudice Quiriacus si
                                    autodefinisce <foreign>iudex</foreign> fino all'ottobre del
                                    1105, sulla base della documentazione in nostro possesso: in
                                    quel mese, per la prima volta, redige un diploma definendosi
                                        <foreign>palatinus iudex</foreign>. Questo elemento, se
                                    valido, ci consentirebbe di arretrare a dicembre del 1104
                                        il<foreign> terminus ante quem</foreign>. L'ultimo diploma
                                    in cui Quiriacus compare con il titolo di
                                        <foreign>iudex</foreign> risale, d'altra parte, a maggio del
                                    1104. Non sappiamo con esattezza quando, nell'intervallo
                                    temporale tra questi due diplomi redatti da Quiriacus, sia
                                    avvenuto il cambiamento di titolatura. Qualora esso si fosse
                                    verificato prima del dicembre dell'anno 1104, ciò permetterebbe
                                    di ridurre ulteriormente la forbice della datazione, che sarebbe
                                    a questo punto collocabile non oltre dicembre del 1103. </note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-06" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ IN NOMINE DOMINI SALVATORIS NOSTRI JHESU CHRISTI DEI ETERNI: <persName
                            key="#Princeps #Vir_magnificus #Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            ref="#people/3010">SECUNDUS RICHARDUS </persName>DIVINA ORDINANTE
                        CLEMENTIA CAPUANORUM <rs key="#Princeps">PRINCEPS</rs>: ................
                        CLEMENTER ET BENIGNE FAVET. IGITUR fidelium nostrorum presentium ac
                        futurorum noverit multitudo. Quoniam per hoc . . . . . . . . . . . . . . . .
                        . . . . . . . . . . . . . . . <rs key="#Other_palatine_officer">economi</rs>
                        nostrorum delectorum baronum et fidelium. Tibi <persName
                            key="#childOf #fidelisOf"><name ref="Lando Balensi">landoni
                                balensi</name></persName>
                        <rs key="#fidelisOf">fideli</rs> nostro <rs key="#childOf">filio</rs>
                        cujusdam <persName><name ref="Falco">Falconis</name></persName>
                        habitatoribus hujus nostre <placeName key="#Cities" ref="#places/173"
                            >capuane</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs> nec non tuisque <rs key="#heirTo"
                            >heredibus</rs> in perpetuum: per hoc videlicet principale scriptum
                        Donamus tradimus et concedimus ac confirmamus integras <rs key="#Houses"
                            >domos fabritas et infabritas</rs> et <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_individuals"
                            >vacuas presas</rs> quas sunt in <placeName
                            key="#Houses #Landed_possessions" ref="#places/3444"
                            >matalone</placeName> cum omnibus <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_individuals"
                            >Terris cultis vel incultis</rs> de foris matalone infra <rs
                            key="#Fines">finibus</rs> ejus nec non et . . . . . . . . . . . . . . .
                        et dominatus est haec omnia a nobis quidam <rs key="#homoOf">homo</rs>
                        noster <persName key="#homoOf"><name ref="Stephanus Buttigleri">Stephanus
                                nomine. cognomine buttigleri</name></persName> antequam obisset.
                        Quin etiam tibi prenominato Landoni tuisque heredibus in perpetuum damus
                        tradimus concedimus ac confirmamus infra <placeName ref="#places/3444"
                            key="#Villages/settlements"><geogName key="#Fines" ref="#estates/3002"
                                >finibus matalonis </geogName></placeName>videlicet in <placeName
                            ref="#places/4058" key="#Villages/settlements">Palude</placeName> in
                        loco scilicet ubi dicitur <placeName ref="#places/4040">ad
                            sabbucitu</placeName>. Infra unam <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >petiam</rs> cum <rs key="#Size">duodecim modios</rs> de terra
                        rationabiliter mensurata. sicut mox est istius terre que petia de terra hos
                        habet <rs key="#Fines">fines</rs>. Ab uno latere est finis terra <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3000">sancti Laurentii
                            de Aversa</orgName> ab alio latere est finis <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            >terra publica</rs> ab uno capite est finis semita que ducit ad ipsam
                        paludem. Ab alio vero capite est <rs key="#Fines">finis</rs>
                        <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >terra</rs> quam nunc a nobis residet <persName key="#Viscount"><name
                                ref="Petrus">petrus</name></persName> . . . . . . . <rs
                            key="#Viscount">vicecomes</rs> noster. Simili modo tibi predicto Landoni
                        tuisque heredibus in perpetuum damus . . . . . . . . et <persName
                            key="#siblingOf"><name ref="Iohannes">ioannem</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">fratrem</rs> eius cum omnibus rebus eorum ut ipsi et
                            <rs key="#childOf">filii</rs> eorum tibi tuisque heredibus faciant et
                        persolvant <rs key="#Public_exactions">quicquid</rs> facere et solvere parti
                        publice debent. Omnes <rs key="#Coloni/tenants">homines</rs> quos predictus
                        stephanus . . . . . . . . est a nobis cum <rs key="#childOf">filiis</rs> . .
                        . . . . . . . . . . . . matalone et infra finibus ejus cum integris domibus
                        fabritis et infabritis et vacuas presas que sunt in matalone . . . . . . .
                        per fines et mensura et cum <rs key="#Roads">viis</rs> intrandi et exeundi
                        in ipsis nec non et omnibus terris cultis et incultis. de foris cum omnibus
                        inferioribus et superioribus earum. et cum viis intrandi et exeundi in ipsis
                        per fines etiam et mensura qualiter prephatus Stephanus a nobis tenuit nec
                        non et predictos duodecim modios de terra infra prescriptis finibus. cum
                        viis ibidem intrandi et exeundi et cum omnibus quae inferius et superius ibi
                        noscuntur esse. etiam et predicti fratres cum filiis et universa suorum
                        substantia. Nos prenotatus secundus Richardus Capuanus princeps tibi
                        prenominato landoni balensi fideli nostro tuisque heredibus in perpetuum per
                        hoc videlicet principale scriptum damus. tradimus. concedimus. ac
                        confirmamus. ad faciendum et persolvendum omnes predicti homines et filios
                        eorum cum omnibus eorum rebus tibi prenominato landoni tuisque heredibus in
                        proprio iure omnem <rs key="#Census">censum</rs> et <rs key="#Datium"
                            >dationes</rs>. et <rs key="#Public_exactions">alia omnia quae parti rei
                            publice facere et persolvere debent</rs>. ad faciendum exinde et de
                        aliis omnibus predictis domibus et presis et terris cultis vel incultis ab
                        hac hora et in antea. quicquid tibi tuisque heredibus placuerit. Remota omni
                        inquietudine. contrarietate. et molestia omnium principum successorum
                        nostrorum vel viceprincipum. comitum vel vicecomitum iudicum. Sculdahorum
                        Castaldeorum aliorumque omnium mortalium persona. Quod si quis huius nostrae
                        concessionis et confirmationis paginam contemptor aut violator in aliqua
                        parte presumpserit <rs key="#Penalty">decem libras auri purissimi</rs>
                        persolvat. Medietatem nostro sacro palatio. et medietatem tibi predicto
                        landoni balensi tuisque heredibus. Solutaque pena librarum hoc nostrum
                        principale scriptum cum omnibus quae continet. firmum: munitum. atque
                        inviolabile maneat in perpetuum. et ut hoc principale scriptum firmius
                        credatur et diligentius ab omnibus observetur. Manu propria illud
                        corroboravimus. et nostri sigilli impressione jussimus illud insigniri.
                        SIGNUM DOMINI SECUNDI RICHARDI (M) GLORIOSISSIMI AC <rs
                            key="#Vir_magnificus">MAGNIFICI</rs> PRINCIPIS. Ex iussione prephate
                        serenissime potestatis scripsi EGO <persName key="#Writer #Judge"
                            ref="#people/3012">QUIRIACUS</persName>
                        <rs key="#Judge">IUDEX</rs> in anno dominice incarnationis M. Centesimo
                        ........... principatus prephati domini secundi Richardi <rs
                            key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi</rs> principis Capuae. Datum
                        apud balnearia. Mense decembrio.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1857, VI, Appendix, doc. n. XXV, pp. 196-198; RNAM 2011, VI. Appendix, doc.
                    n. A25, pp. 159-161 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
