<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 3, fol. 176, n. 408 (Reg. Pet.
                    Diac.)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4588</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1131-1133</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-09-10" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. Richardus et
                        Iordanes divina ordinante providentia Capuanorum principes. Cum principali
                        excellentia petitioni dilecti sui clementer favent, igitur fidelium
                        nostrorum presentium omnium ac futurorum universitas noverit qualiter nos
                        loca Deo ubique dicata cotidie in melius proficere nostra ope adhibita
                        velimus, singulariter tamen et quasi specialius ceteris locum in quo patris
                        nostri sanctissimi Benedicti corpus fovetur, que situm in Monte castro
                        Casino, ubi nunc venerabilis domnus Desiderius regulari discipline eruditus
                        abbas preest. Nunc autem ob amore Dei, quam et pro salute anime nostre
                        necnon et pro salute animeque fratrum meorum Robberti et Raynulfi, quam
                        etiam et ob remedium anime magne recordationis avunculi nostri comitis et
                        ducis Rainulfi, nobis autem proprio principali iure hereditato a Landulfo
                        filio Auloaldi necnon a Pandulfo filius quondam Guale nostri dilecti, per
                        eorum commune interventum damus atque concedimus et confirmamus in prephato
                        sancto ac venerabili loco turrem que est in finibus Suessa iuxta Gareliano
                        et dicitur Turre ipsa ad Mare, cum habitationibus que circa eadem turre
                        fuerint et sun et cum omne quicquit exinde tollere solitum est, cum ecclesia
                        et quantum cognoscitur per murum inchoatum que fuit pro castellone. Damus
                        etiam et concedimus in eodem sancto loco terram que est ante ingressu ipsius
                        castellonis da ipsum Osente que sibi ad fines videtur usque in aqua predicti
                        fluminis. Piscationes tamen ipsius ab ipsa ora fluminis usque directum cum
                        ipsa turre que est ex alia parte, quali nostro principatui pertinet, damus
                        et confirmamus prout nobis bonum videtur prefato sancto loco piscationes
                        aquarum que appellatur Osentes. Etiam ut nobis melius videtur, concedimus in
                        supradicto loco inclitus litus maris ab ora prefati fluminis usque in
                        directum cum bicum qui dicitur Manstri Ianni. Quam etiam datione,
                        confirmationem atque concessionem totam et integram, qualiter suprascripta
                        sunt, in prefato sancto ac venerabile loco concedimus necnon et prefato
                        domno Desiderio reverentissimo abbati eiusque successoribus atque rectoribus
                        regulariter faciendum exinde omnia que pro parte ipsius prefato loco sancto
                        placuerint. Ob recordationem etiam et nostram eternaliter stabiliendam
                        dationem ac concessionem, hos nostre firmitatis apices fieri iussimus,
                        quibus omnino sanccimus et perpetualiter habendum mandamus, ut amodo et
                        semper ipse domnus Desiderius abbas suisque successores et pars predicti
                        sanctissimi loci firmiter, secure, libere et quiete habeant et possideant
                        inclitam predictam turrem cum predictam concessionem per omne, sicut
                        superius scriptum est, remota omni inquietudine et molestatione qui ius
                        cumque comitis, iudicis, castaldeis, sculdais et omnium mortalium persone.
                        Quod si quelibet hominum persona parva vel magna contra hanc nostri precepti
                        firmnitatem agere presumpserit aut eius violatrix in quocumque fieri
                        temptaverit, sciat se compositurus auri purissimi libras octoginta,
                        medietatem nostre camere et medietatem tibi prefato domno Desiderio abbati
                        vel tuis successoribus, et soluta pena huius nostre concessionis pagina
                        munitum, firmum ac stabile maneat in perpetuum. Ut autem hec nostre
                        concessionis pagina firmius credatur diligentiusque credatur ab omnibus
                        observetur, manu nostra corroborabimus et nostri sigilli inpressione
                        iussimus insigniri. Signum domni Richardi excellentissimi principis.
                        RICCARDVS. Ex iussione prephate serenissime potestatis scriptum per manus
                        Iohannis iudicis in anno octabo principatus ipsius domni Richardi et domni
                        Iordanis gloriosorum principum et tertio anno ducatus illorum Caiete. Data
                        pridie nonas Martii, anno ab incarnatione Domini nostri Iesu Christi .M.
                        sexagesimo .VIo., indictione quarta. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
