<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 3238 (K VIII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4465</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0959-07-13">
                                <note type="displayed_date">959 July 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. <persName
                            ref="#people/233" key="#Emperor/king">Berengarius</persName> et
                            <persName ref="#people/234" key="#Emperor/king">Adelbertus</persName>
                        filio eius gratia Dei <rs>reges</rs>, anno rengni eorum Deo propicio nono,
                        tertiodecimo die mensis iulii, inditione secunda, <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/188" key="#Mother_churches">Sancti
                            Allexandri</orgName> martires Christi, constructa foris et prope <rs
                            key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName ref="#places/10" key="#Cities">Bergamo</placeName>, hubi eius
                        corpus humatum quiessit. Ego <persName ref="#people/4671"
                            key="#Countess #Lombard #parentOf #mundualdusOf">Rotruda</persName> qui
                        et Roza <rs key="#Countess">comitissa</rs> bone memorie <persName
                            key="#Judge"><name ref="Walpertus">Walperti</name></persName> iudici
                        filia et relicta quondam <persName key="#Palatine_count"><name
                                ref="Giselbertus">Giselberti</name></persName>
                        <rs key="#Palatine_count">comes palatio</rs>, qui professa sum ex <rs
                            key="#Lombard">nacione mea legem vivere Langobardorum</rs>, consentiente
                        mihi et subter confirmante <persName key="#Judge #mundualdusOf"><name
                                ref="Walterius">Waltarii</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> domnorum regum <rs key="#mundualdusOf"
                            >mundoaldo</rs> meo presens presentibus dixi: Quisquis in sanctis ac
                        venerabilibus locis ex suis aliquit contullerit rebus, iusta auctoris vocem
                        quod Dominus diligentibus se promisit centuplum acipiad et, quod melius est,
                        vitam possidebit eternam. Ideoque ego qui supra Rotruda comitissa do, trado
                        et offero pro mercedem et remedium anime mee seu suprascripto quondam
                        Giselberti qui fuit vir meus et quondam <persName key="#childOf"><name
                                ref="Lanfrancus">Lanfranki</name></persName>
                        <rs key="#childOf">filio</rs> meo, it sunt sedimen et omnibus rebus illis
                        iuris mei quam habere visa sum super <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName ref="#places/1981">Adua</placeName> in loco et <rs key="#Fundi"
                            >fundo</rs>
                        <placeName key="#Fundi"><geogName
                                key="#Houses #Fundi #Petiae #Forests #Wine #Hay/fodder #Agricultural_workers"
                                ref="#estates/4199">Isione</geogName></placeName>, nominative illis
                        sedimen et rebus que nunc rectis et laboratis fiunt per <persName
                            key="#Agricultural_workers"><name ref="Senavo">Senavo</name></persName>
                        <rs key="#Agricultural_workers">massario</rs>. Reliquis <rs key="#Houses"
                            >casis</rs> et rebus in eodem loco et fundo Isione in mea qui supra
                        Rotrude comitisse reservo potestate proprietario iuri, ut dictum est, tam
                        sedimen quamque et <rs key="#Landed_possessions">terris</rs>, <rs
                            key="#Wine">vineis</rs>, <rs key="#Hay/fodder">pratis, pascuis,</rs>
                        <rs key="#Forests">silvis</rs> ac stalareis, rivis, rupinis ac palutibus,
                        coltis et incoltis, divisis et indivisis, unacum finibus, terminibus,
                        accessionibus et usibus <rs key="#Rivers">aquarum aquarumque ductibus</rs>,
                        cum omni iure, adiacentiis et pertinentiis earum rerum per loca et vocabula
                        ab ipso sedimen et rebus que superius legitur pertinentibus, preter quod
                        superius anteposui; nam reliquis omnia in integrum eo tamen ordine do, trado
                        et offerro iamdicto sedimen et rebus que superius legitur pro mercedem et
                        remedium anime mee in suntu et usu de presbiteri qui in predicta ecclesia
                        super iamdicto <rs key="#Altars">altario</rs> frequentius missa canuerint
                        aut in antea pro tempore fuerint et ibidem officiaverint, et fatiant ipsi
                            <rs key="#Priests">presbiteri</rs> de fruges et retditum seu censum quod
                        ex ipso sedimen et rebus annue Dominus dederit, ut dixi, in eorum usu et
                        suntu quicquid voluerint, pro anima mea mercedem. Que autem suprascripto
                        sedimen et rebus in eodem loco et fundo Isione iuris mei superius nominatis
                        hunacum accessionibus et ingressoras earum seu cum superioribus et
                        inferioribus carum rerum, sicut superius legitur, preter quod superius
                        anteposui, nam reliquis omnia in integrum ab hac die in eadem ecclesia do,
                        trado et offerro pro mercedem et remedium anime mee, in suntu et usu de ipsi
                        presbiteri qui pro tempore in predicta ecclesia super iamdicto altario
                        sancti Allexandri missa canuerint et ibidem offitiaverint, iamdicto sedimen
                        et rebus que superius compreensis legitur, et fatiant ipsi presbiteri de
                        fruges et retditum seu censum quod exinde annue Dominus dederit, ut dixi,
                        tantum in eorum suntu et usu, sicut superius abere dixi, quod voluerint, pro
                        anima mea mercedem. Et si, quod absit et fieri non credo, si evenerit <rs
                            key="#Bishops">episcopus</rs> sancte Bergomensis ecclesie seu qualibet
                        potestas qui iamdicto sedimen et rebus que superius compreensis legitur a
                        predicti presbiteri tollere aut minuare voluerint et eis quiete et inlibate
                        abere non permiserint, tunc iamdicto sedimen et rebus que superius legitur
                        in mea aut in eredibus meis revertantur potestate usufruendi et tamdiu in
                        nostra sit potestate, quamdiu ille venerit episcopus aut potestas qui oc
                        meum factum observaberis, sicut supra legitur, et qui oc legitur fecerit et
                        unc meum factum non observaberis, Deum omnipotentem abead retributorem. Hanc
                        enim cartulam offersionis mee paginam <persName key="#Notary #Judge"><name
                                ref="Martinus">Martini</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> et <rs key="#Judge">iudex</rs> domnorum
                        regum tradedi et scribere rogavit, in qua subter confirmans testibusque
                        obtullit roborandam. Unde due cartule offersionis uno tenore scripte sunt.
                        Actum civitate <placeName ref="#places/65" key="#Cities">Ticinum</placeName>
                        feliciter. Signum + manus suprascripte Rotrude comitisse qui hanc cartulam
                        offersionis fieri rogavit eique relecta est. (S) Waltari iudex domnorum
                        regum eidem Rotrude cometisse mundoalda mea consensi ut supra. (S) <persName
                            key="#Judge"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> iudex domnorum
                        regum rogatus subscripsi. Signum + manibus <persName key="#Witness"><name
                                ref="Paulus">Pauloni</name></persName> fil(ii) quondam
                                <persName><name ref="Giselbertus">Giselberti</name></persName> et
                            <persName key="#Witness"><name ref="Ierbonus">Ierboni</name></persName>
                        filii quondam <persName><name ref="Clasemundus">Clasemundi</name></persName>
                        <rs key="#Witness">testibus</rs>. (ST) <persName key="#Notary"><name
                                ref="Gotefredus">Gotefredus</name></persName> notarius domnorum
                        regum rogatus subscripsi. (ST) Ego Martinus notarius et iudex domnorum regum
                        scriptor huius cartule offersionis post tradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 106, pp. 174-6.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
