<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Italia Sacra, VI, p. 478-479</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4650</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1119-10-01" notAfter="1119-10-31">
                                <note type="displayed_date">1119 October 1 - 1119 October 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-02-03" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Nos <persName key="#Princeps" ref="#people/3019">Robertus</persName> divina
                        ordinante clementia Capuanum <rs key="#Princeps">Princeps</rs>. Notum haberi
                        volumus universis fidelibus Sanctae Ecclesiae, quoniam ob salutem et
                        remedium animarum quondam <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            >gloriosorum</rs>
                        <rs key="#Princeps">Principum</rs>
                        <persName key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #grandparentOf"
                            ref="#people/3001">Riccardi</persName> scilicet <rs key="#grandparentOf"
                            >Avi</rs>, et <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #parentOf" ref="#people/3002"
                            >Jordani</persName>
                        <rs key="#parentOf">Patris</rs>, nec non <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #siblingOf"
                            ref="#people/3010">Riccardi</persName>
                        <rs key="#siblingOf">fratris</rs> nostri, ac ob statum nostri Principatus,
                        consilio quoque atque <rs key="#Intercessory">interventu</rs> Domini
                            <persName key="#Intercessory #Archbishops" ref="#people/4221"
                            >Ottonis</persName> Sanctae Capuane Sedis <rs key="#Archbishops">in
                            Archiepiscopum electi</rs>, nec non et <persName key="#Intercessory"
                            ref="#people/3040">Ugonis de Labolica</persName> nostri dilecti Baronis,
                        et <persName key="#Intercessory #Other_palatine_officer" ref="#people/3035"
                            >Odoaldi</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">Camerarii</rs> per hoc principale scriptum
                        in perpetuum damus, tradimus, concedimus et confirmamus in <rs
                            key="#Churches">Ecclesia</rs>
                        <placeName ref="#places/5146">Calatina</placeName> vocabulo <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/3806">Sanctae Mariae</orgName>,
                        in qua Dominus <persName key="#Bishops">Rainulphus</persName> Dei provisu
                            <placeName key="#Dioecesis" ref="#places/5007">Casertanus</placeName>
                        <rs key="#Bishops">Episcopus</rs> praesse videtur omnia quae prescripta
                        Ecclesia Calatina modo possidere videtur, et quae in antea juste, ac
                        legaliter acquisierit. Simili modo per hoc principale scriptum in perpetuum
                        damus, tradimus, concedimus, et confirmamus in praedicta Ecclesia omnes
                        extraneos homines, quos Tu praedicte Domne Rainulphi Casertane Episcope, et
                        successores tui tibi conduxeris, et ibidem ad habitandum venerint, nec non
                        et omnia, quae ipsi extranei homines ab inde in antea legali modo
                        acquisierint a meis hominibus. Iterum per hoc videlicet principale scriptum
                        damus, tradimus, et concedimus, ac confirmamus in praedicta Ecclesia
                        Calatina, ut Tu praedicte Domne Rainulphi Episcope Casertante, et
                        successores tui, et vestri Homines in Calatino tantum territorio habitantes
                        potestatem habeatis mittendi animalia vestra, et vestrorum hominum ad
                        pascendum in montibus, et planis, et in paludibus nostris, et ligna de
                        silvis nostris tollere quemadmodum milites Magdaloni habitantes hactenus
                        usualiter habere soliti sunt et havent. Rursus quoque per hoc principale
                        scriptum damus, concedimus, ac quiete dimittimus in praescripta Ecclesia
                        Calatina totum Placeatium , quod nos, vel antecessores nostri habere soliti
                        sumus de omnibus rebus, quas tu, et successores tui, vel aliquis Clericorum,
                        aut hominum vestrorum emerit, vel vendiderit, vel aliquis meorum hominibus a
                        vobis, vel a vestris hominibus emerit, vel vendiderit in territorio
                        Calatino, et ipsum territorium Calatinum dividet in duas petias terrae;
                        prima quarum hos habet fines, ex uno latere a parte meridiei est finis via,
                        ab alio latere scilicet semptemtrionis est finis terra Balduini, et finis
                        terra Riccardi filiorum Berni, et finis terra Lando Lagnese, et terra
                        haeredum quondam Martini Lagnese, ex uno capite, a parte, Orientis est finis
                        via publica. Ab alia parte, a parte Occidentis est finis terra Iohandis
                        Gerardi, et similiter terra, quae fuit Martini Corbi, quam modo possidet
                        Guglielmus de Magdole, a parte publica est finis terra heredum quondam . . .
                        . continet firmum munitum, atque inviolabile maneat in perpetuum. Et ut hoc
                        principale scriptum firmius credatur, et diligentius ab omnibus observetur,
                        manu propria illud corroboravimus, et ex nostri sigilli impressione illud
                        insigniri jussimus. Ex jussione praefatae Serenissimae Potestatis scripsi.
                        Ego Philippus Palatinus Notarius, in anno Dominicae Incarnationis millesimo
                        Centesimo decimonono; et tertiodecimo anno Principatus praefati Domini
                        Roberti Gloriosissimi Principis Capuae. Datum in Capuano Palatio in mense
                        Octobris, per Indictionem decimam tertiam.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Ughelli, IS, VI, p. 478-479 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
