<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio, "Carte di Aversa", fasc. III, n. 6</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4638</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1095-10-01" notAfter="1095-10-31">
                                <note type="displayed_date">1095 October 1 - 1095 October 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Nocera</note>
                                <note type="redaction_date">1095 October 1 - 1095 October 31</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-01-18" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. Secundus Richardus
                        divina ordinante clementia Capuanorum princeps, ob salutem anime sue
                        suorumque parentum hoc donum clementer ac benigne factum est. Nos secundus
                        Richardus divina ordinante clementia Capuanorum princeps, notum fieri
                        volumus omnibus fidelibus nostris, quoniam ob salutem et remedium animarum
                        quondam principum predecessorum nostrorum Richardi silicet avi et Iordani
                        patris, nec non et omnium parentum nostrorum, ecclesiam beati Pauli, que est
                        mater in urbe Aversana, honorare et exaltare cupientes, per interventum
                        quoque domni Iohannis eiusdem ecclesie venerabilis episcopi, et Robberti
                        Ranulfi comitis filii, et nostrorum dilectorum subscriptorum baronum Hugonis
                        videlicet de Molinis, Willelmi de Pirolo, Robberti de Medania, Thome de
                        Venabile, Raynaldi Lupi[ni], Raynaldi de Matalone, Ranulfi filii Guale,
                        Radulfi de Mucegros, predicte ecclesie Sancti Pauli apostoli, per hoc
                        principale scriptum in perpetuum damus et tradendo confirmamus, ecc[lesiam]
                        Sancti Petri Alibissidi, sitam in territorio Nucerie, que est in manu
                        nostra, cum villanis, presis, casis, fabricis et infrabicis, terris cultis
                        et incultis, arbustis et universis pertinentiis suis, ad possessionem ac
                        potestatem atque dominationem prefate ecclesie Beati Pauli apostoli et
                        memorati domni Iohannis, venerabilis episcopi, cunct[orumque] successorum
                        eius, remota omni inquietudine, contrarietate atque molestia omnium
                        principum successorum nostrorum vel vice principum, comitum vel vice
                        comitum, [iudicum], sculdahorum et castaldeorum, alior[umque omnium
                        morta]lium personarum. Quod si quis huius nostre donationis et traditionis
                        pagine contemptor aut [violator] esse presumpserit, quingentas libras auri
                        purissimi persolvat, medietatem nostro sac[ro palatio et] medietatem
                        predicte ecclesie Sancti Pauli apostoli Aversane s[edis] et pre[dicto] domno
                        Iohanni venerabili episcopo eiusque successoribus. Solutaque pena librarum,
                        hec nostra donatio, firma, munita atque inconvulsa maneat in perpetuum. Et
                        ut hoc firmius credatur et diligentius ab omnibus observetur, manu propria
                        subscripsimus et nostri sigilli impressione iussimus insigniri. SIGNUM DOMNI
                        (M) SECUNDI RICHARDI GLORIOSISSIMI AC MAGNIFICI PRINCIPIS. + EGO ROBBERTUS
                        COMES. Ex iussione prephate serenissime potestatis, scripsi ego QUIRIACUS
                        PALATINUS IUDEX, in anno dominice incarnationis M. nonagesimo quinto, et
                        sextodecimo anno principatus ipsius domni secundi Richardi, gloriosi
                        principis. DATUM NUCERIAE, mense octubrio, per indictionem quartam. + Ego
                        Hugo de Molinis. + Ego Raynaldus Lupinus. + Ego Willelmus de Pirolo. + Ego
                        Raynaldus de Matalone. + Ego Robbertus de Medania. + Ego Ranulfus filius
                        Guale. + Ego Thoma de Venabile. + Ego Radulfus de Mucegros. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Inguanez 1926, pp. 16-18 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Copia contemporanea in forma di originale. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
