<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verona, Archivio di Stato, Archivio dei SS. Siro e Libera, Oratorio n. 2
                    (Fainelli II, n. 186)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4727</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0922-08-01" notAfter="0922-08-31">
                                <note type="displayed_date">922 August</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date">1776</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-26" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi. Imperante Domino nostro <persName
                            ref="#people/3310">Berengario</persName> magno <rs>imperatore</rs> anno
                        de mense augusti, inditione decima feliciter. Cum evangelica vox unumquemque
                        christianum... commoneat, et de ęterna solicita meditatione cogitare
                        compellat, maxime tamen <rs key="#Bishops">episcopos</rs> et.…. de perpetua
                        firmitate, quę est vita ęterna considerare. Quare ego <persName
                            ref="#people/369" key="#Bishops">Iohannes</persName> episcopus <orgName
                            ref="#juridical_persons/220">sanctę ticinensis Ecclesię</orgName> de die
                        iuditii cogitans, et ne me sors ultima imparatum reperiat, omnes res meas
                        mobiles et immobiles quas Domino largiente acquisivi, per iudicatum sicut
                        inferius dessignavero statuere et ordinare curavi. Primo omnium igitur ego
                        pręscriptus Iohannes episcopus volo atque statuo et ordino in nomine Patris
                        et Filii et Spiritus Sancti ut <rs key="#Houses">casa</rs> habitationis meę
                        solariata infra <geogName ref="#estates/522"><rs key="#Castle">castrum</rs>
                            <placeName ref="#places/59">veronense</placeName></geogName> non longe a
                            <rs key="#Fountains">fontana</rs> posita, simul cum<orgName
                            ref="#juridical_persons/3927"> oratorio beati Syri</orgName> confessoris
                        Christi, quod ego indignus et maximus peccator Deo adiuvante in proprio me
                        fundavi et domini <persName ref="#people/1200" key="#Bishops"
                            >Notkerii</persName> reverendissimi <orgName
                            ref="#juridical_persons/503">sancte veronensis Ecclesię
                        </orgName>episcopi auctoritate cum clero tuę Ecclesię dedicavi, sit
                        presentialiter sanctum et venerabile <rs key="#Hospitals">Xenodochium</rs>
                        in elemosina et sustentatione pauperum Deoque famulantium sub potestate et
                        ordinatione mea qualiter hic inferius dessignavero. Loco igitur dotis offero
                        eidem oratorio inter arcovolutos et arcovalos numero septem nec non et
                        hortum in eodem castro positum, quod dudum a quodam <persName><name
                                ref="Ildebertus">Ildeberto</name></persName>
                        <rs key="#Freeborn">libero</rs> homine comparavi seu et unum <rs
                            key="#Cereals">campum arabilem</rs> positum inuxta castrum
                            <placeName>Montis Aurei</placeName> loco ubi dicitur
                            <placeName>Cararia</placeName> inter duas calles quę olim a quodam
                            <persName key="#vassusOf"><name ref="Rotemarius"
                            >Rodemario</name></persName>
                        <rs key="#vassusOf">vasso</rs>
                        <persName key="#Sculdahis"><name ref="Gummericus"
                            >Gumeritij</name></persName>
                        <rs key="#Sculdahis">sculdasionis</rs> per cartulas venditionis acquisivi,
                        seu omnem <rs key="#Decima">decimam</rs> illam frugum quas Dominus annuę
                        dederit, et in mea mansione intraverit de curticella mea suisque
                        pertinentiis posita in <placeName>valle Fontensis </placeName>loco ubi
                        dicitur <placeName>Mareliano</placeName>, quem ego ante hos dies per <rs
                            key="#Venditio">cartulam venditionis</rs> ab <persName key="#Subdeacons"
                                ><name ref="Adelo">Adelone</name></persName>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiacono</rs> sanctę ticinensis Ecclesię filio q.
                                <persName><name ref="Amalbertus">Amelberti</name></persName>
                        acquisivi; seu et arcovalos et arcovolutos positos propre ipsum oratorium
                        nostrum quatuor sicut unitim existunt ab ingressu communi usque ad tribunal
                        ipsius oraculi quatenus hęc omnia <rs key="#Priests">pręsbiteri</rs> qui pro
                        tempore ibi militaverint ad usum suę substentationis possideant. Cui etiam
                        xenodochio meo offero cocquinam meam solariatam et stabulum meum nec non et
                        terrulam iuxta se positam et inter arcovalos et arcovolutos numero novem
                        quos mihi meus senior dominus Berengarius imperator per preceptorum paginas
                        contulit, sicut in eisdem pręceptis declaratur, seu et hortos meos qui iuxta
                        mansionem et prefatum oraculum constat. Trado etiam et mancipo atque offero
                        pręnominatam corticellam meam Mareliano sub integritate in xenodochio meo
                        cum duobus <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">massaritiis </rs>exinde
                        pertinentibus positis in Mareliano aliisque suis omnibus pertinentiis sicut
                        dudum ex successione parentum prę nominatus Adelo subdiaconus jamdictę
                        ticinensis Ecclesię eandem corticellam et sua pertinentia possedit et ego
                        per cartulam venditionis ab ipso acquisivi simul cum eo ariale <rs
                            key="#Mills">molendini</rs> exinde pertinente cum casis videlicet et
                        terris campis <rs key="#Wine">vineis</rs>
                        <rs key="#Hay/fodder">pratis pascuis</rs>
                        <rs key="#Forests">silvis</rs> salectis sanctionibus <rs key="#Rivers"
                            >acquis aquarumque decursibus</rs> molendinis <rs key="#Fisheries"
                            >pinsionibus</rs>
                        <rs key="#Mountains">montibus</rs> vallibus planitiebus omnibusque ad se
                        iuste et legaliter pertinentibus. Igitur dones superna pietas me miserum et
                        peccatorem in hoc seculo esse permiserit omnia in mea resservo potestate ad
                        providendum et ordinandum ac disponendum. Post vero meum discessum volo
                        atque statuo ut <persName key="#nephew/nieceOf"><name ref="Audebertus"
                                >Audibertus</name></persName> et <persName key="#nephew/nieceOf"
                                ><name ref="Gausus">Gauso</name></persName>
                        <rs key="#nephew/nieceOf">nepotes</rs> mei mihi fideliter servientes habeant
                        presentialiter sub usufructu corticellam meam de Mareliano cum sua domo
                        cubili sicut ibi unitę consistit. De <rs key="#Rent_in_kind">frugibus</rs>
                        autem quas ibi Dominus annuatim attulerit decerno et volo ut <persName
                            ref="#people/4826">Giselberga</persName> et <persName ref="#people/4827"
                            >Maria</persName> bonę feminę habitatrices in prędicto castro medietatem
                        recipiant singulis annis absque retractatione et occasione nepotum meorum.
                        Duo vero <rs key="#Mansi">mansa</rs> in Mareliano posita ex integro sicut de
                        ipsa curticella pertinentia, et post diem hobitus mei habeant usufructuario
                        eadem Giselberga et Maria. Casam vero solariatam habitationis meę cum
                        curticella et coquina simul sibi coherentia et duos hortos meos ibidem
                        coherentes cum tribus arcuvoltis ibidem constructis et tres arcovalos cum
                        superioribus et inferioribus positos inter duos eggressus communes a mane et
                        sero et ab aquilone via cum terrula ante se posita sub usufructu a presenti
                        die et hora hobitus mei concedo et dono eidem Giselberghę et Marię. Stabulum
                        vero meum et terram ibi inherentem, quam per pręceptum acquisivi
                        usufructuario volo et statuo ut habeant presentialiter post meum discessum
                        prędicti nepotes mei Audibertus et Gauso. Hęc omnia vicissim volo et statuo
                        ut sibi succedant et si Giselberga et Maria supervixerint nepotes meos
                        prenominatos omnia in earundem veniant potestatem usufructuario. Et si
                        Audibertus et Gauso nepotes mei in Giselbergam et Mariam supervixerint, sint
                        omnia in eorum potestate solumodo sub usufructuario. Statuo etiam ut si
                            <persName key="#nephew/nieceOf"><name ref="Iohannes"
                            >Iohannes</name></persName> pronepos meus filius videlicet Gausoni
                        nepotis mei has prenominatas personas supervixerit, ipsum xenodochium cum
                        omnibus ad se pertinentibus, si ad honorem clericatus Deo annuente
                        pervenerit usufructuario habeat, remota et contradicta auctoritate donandi
                        vendendi alienandi sed solumodo fruendi quousque advixerit: exceptis his quę
                        loco dotis ad pręsbiteros pręfati oratii presentialiter dedi et obtuli. Volo
                        etiam et constituo ut in singulis kalendis pascantur a prenominatis personis
                        pro anima mea et parentum meorum pauperes tres ad satietatem. Et inde
                        anniversari mei decerno et perpetualiter statuo ut refficiantur sacerdotes
                        duodecim et dentur illis duodecim denarii. Et in Assumptione S. Marię semper
                        virginis, quę venit in medio mense Augusti dentur a jamdictis personis
                        insimul cerei duo habentes cerę denariatam unam qualis pro tempore fuerit
                            <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/137" key="#Monasteries">beatę et intemeratę
                            virginis Marię quod dicitur Organum</orgName>. Nam ipsum xenodochium et
                        ipsum oraculum et omnes res proprietatis meę quas hodie habere videor infra
                        et extra civitatem Veronę eidem monasterio eidemque sancto loco post meum
                        obitum et prędictarum personarum decessum iure proprietario trado e mancipo
                        et per hoc meum testamentum ad habendum et tenendum et monachica censura et
                        regula faciendum usque in perpetuum confirmo et in potestate et providentia
                        et solicitudine ac cura abbatis qui pro tempore fuerit secundum Deum et
                        temporis qualitatem committo. Volo etiam et statuo ut una die ante
                        anniversarium meum tempore vespertino tres cerei dentur a prenominati
                        personis seus et abbate prętitulati monasteri usque in perpetuum habentes
                        denariatas tres in simul ad prenominatum monasterium sancti Syri et ab ipsis
                        personis et abbate prędicti monasteri ipso vespertino tempore detur refectio
                        presbiteris illis qui in ipso sancto loco consecrati fuerint pro anima mea.
                        De meis pręterea mobilibus rebus meisque utensilis quę post meum decessum in
                        prędictum xenodochio inventa fuerint et mihi legibus pertinuerint, vascula
                        silicet lignea vel lapidea erea, ferrea, stannea, argentea, pannos lineos et
                        laneos, cabal-los, boves, asinos, pecora, capras, porcos et quodcumque de
                        meo habere inventa fuerint volo et ordino ut duę partes vendantur et dentur
                        pro anima mea a iamdictis personis pariter et communiter; tertia vero pars
                        remaneat in ipso xenodochio ad eorum utilitatem. Si vero <rs
                            key="#Patriarchs">patriarca</rs> aut abbas qui in tempore fuerin ipsum
                        xenodochium a me peccatore ędificatum et ordinatum in benefitium alicui
                        dederit aut in commutatione contulerit, aut <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">emphitensim idest precariam</rs> de
                        eodem xenodochio fecerint, vel dotes ipsius oraculi quas presentiali in mea
                        vita pręsbiteris contuli obtulerint aut aliter nisi sicut statui et volui
                        atque iudicavi peregerint presentialiter veniat ipsum xenodochium cum
                        omnibus ad se pertinentibus in potestatem et regimen in <orgName
                            ref="#juridical_persons/514"><rs key="#Canons">schola sacerdotum</rs>
                            sanctę veronensis Ecclesię</orgName> et sit ibi subiectum ea videlicet
                        ratione sicut superius statui et ordinavi. Igitur si alicuius offitii vel
                        dignitatis magna parvaque persona omnis aliquo in tempore surrexerit, et
                        hanc meam institutionem vel ordinationem infringere aut in aliquo violare
                        tentaverit cum perfecta trinitate et inseparabili unitate coram eius
                        omnipotentia in die iuditii mecum cogatur habere rationem et cum Iuda
                        traditore in ęterna damnatione habeat portionem. Ego enim omnipotenti Domino
                        me et omnia mea committo cui cuncta subiecta sunt nuda et aperta. Et hanc
                        paginam judicati seu et ordinationis omnique tempore firma stabilis
                        inconvulsa et inrevocabilis permaneat cum stipulatione subnixa. Acta in
                        castro veronensi feliciter. Ego Iohannes humilis episcopus in huius
                        institutionis testamento a me facto subscripsi. Signum + manibus <persName
                            key="#Witness"><name ref="Sigebertus">Sigiverto</name></persName> de
                        castro veronensi filius q. <persName><name ref="Petrus">Petroni</name></persName> et <persName
                            key="#Witness"><name ref="Iohannes">Iohannes</name></persName> de ipso loco filius q.
                        <persName><name ref="Garibertus">Garimberti</name></persName> et <persName
                            key="#Witness"><name ref="Robertus">Roperto</name></persName> filio q. <persName><name ref="Grasepertus">Grauseverto</name></persName> qui legge <rs key="#Roman"
                            >romana</rs> vivere visi sunt <rs key="#Witness">testes</rs>. Signum +
                        manibus <persName
                            key="#Witness"><name ref="Sigebertus">Sigivertus</name></persName> f. q. <persName><name ref="Zenus">Zenonis</name></persName> de prędicto castro, et <persName
                                key="#Witness"><name ref="Leo de Argasta">Leoni de Argasta</name></persName>
                        testes. Signum + manibus <persName
                            key="#Witness"><name ref="Argivertus">Argiverto</name></persName> f. q. <persName><name ref="Gumbertus">Gundilberto</name></persName> de foris porta S.
                        Stepham et <persName
                            key="#Witness"><name ref="Iohannes">Iohannes</name></persName> f. q. <persName><name ref="Fridibertus">Fradeverto</name></persName> testes. Ego <persName
                                key="#Other_clerics #Notary"><name ref="Grausus">Grauso</name></persName> <rs
                            key="#Other_clerics">clericus</rs>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> rogatus qui hanc paginam scripsi atque post
                        traditam complevi. L. S. D. N. Ego Eddo notarius authenticum hunc exemplavi
                        vidi legi, ut in eo continebatur sicut instrumento litteras per litteras
                        plus minusve, et propria manu subscripsi. Concordat cum alio simili in forma
                        authentica in rotulo pergameno existente in Archivio ven. monasterii S.te
                        Marię in Organis in calto primo mazzo tertio ad n.m 7 sub signo et nomine
                        suprascripti Addonis notarii testor in fidem. (S. T.) Go Jo. Ant. Norinelli
                        not. coll. Veronę hac die 31 mensis augusti 1776 indictione nona. Nos Daniel
                        Delphino Primus pro sereniss. ducali dominio Venetiarum Veronę prefectus ac
                        vice prętor universis et. fidem facimus et attestamur suprascriptum dominum
                        Jo. Antonium Norinelli esse revera notarium publicum solem qualem supra se
                        subscripsit et signauit fideque dignum hic et ubique. In q. f. et. Ex
                        Cancellaria pretoria civili Verone hac die 31 augusti 1776. Bartholomeus
                        Rosa Co.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Fainelli, II, n. 186, pp. 241-8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
