<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta V, doc. n. 421, pp. 65-66</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4524</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1074-04-01" notAfter="1074-04-30">
                                <note type="displayed_date">1074 April 1 - 1074 April 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aversa</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-01-24" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini dei salvatoris nostri Ihesu Christi anno ab incarnatione
                        eius millesimo septuagesimo quarto; vicesimo quarto ygitur anno regnante
                        domino <persName ref="#people/3001"
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #dominus/seniorOf"
                            >riccardo</persName> per <placeName key="#Geographic_regions"
                            ref="#places/605"><geogName key="#Geographic_regions"
                                ref="#estates/3003">ligurie campanie tellus</geogName></placeName>
                        in comitatu adque principatu cum domino <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #childOf #dominus/seniorOf"
                            ref="#people/3002">iordano</persName>
                        <rs key="#childOf">filio</rs> eius <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            >gloriosi</rs> francorum adque <rs key="#Lombard">longobardorum</rs>
                        <rs key="#Princeps">principibus</rs>. mense aprelis duodecima indictione
                        Ideoque ego <persName key="#milesOf" ref="#people/3052">aldoyno
                            franco</persName>; <rs key="#milesOf">unum ex militibus</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/4000">aversane</placeName>; videtur
                        mihi abere <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals #Feudum"
                            >fegus</rs>; <rs key="#Beneficium">beneficii</rs> a partibus prefati
                        principibus pro partibus nostre militie; quapropter pro umilitatis;
                        conpunctione; et urgendo recordatione; peccata mea et timore divini iudicii;
                        quia iniquitatis misterium plerique erroris ministrat; unde ideo; oportet
                        nos deum timere; ne a maioris culpe cumulum perbeniamus quia nichil michi
                        prodesse prudentia cum innorantia dei quia me iusti salunbri compungitur
                        quorum videlicet si corde credo confessione horis tenebo; a xalute Proinde
                        toto mentis studio per consensum et largitate nostri <rs
                            key="#dominus/seniorOf">seniori</rs> gloriosi principibus reddimus adque
                        tradimus per manum domini <persName key="#Abbots" ref="#people/3053"
                            >stephani</persName>
                        <rs key="#Abbots">ygumeni</rs> de <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3039">sancti sebastiani
                        </orgName>qui situm est intus <placeName key="#Cities" ref="#places/2350"
                            >neapoli</placeName> et in suo sancto cenobio integra <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Fundi #Landed_possessions #Processing_units #Oil #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3040">sancti nicolay</orgName>; que constructa
                        autem exe videtur; in loco <placeName ref="#places/4065">malito</placeName>
                        cum omnibus <rs key="#Fundi">fundoras</rs> seu <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris</rs> suas et cum omnibus ad ipsa ecclesia pertinentes per quobis
                        modum et simul pariter una inclita <rs key="#Petiae">petia</rs> de terra in
                        suprascripto loco malitum et nominatur <placeName key="#Petiae"
                            ref="#places/5144"><geogName key="#Petiae" ref="#estates/3058">ad illu
                                arcu</geogName></placeName> qui est de unu capu iusta <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">bia
                            publica</rs>; et de unu latu iusta illu <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention">foxatu publicu</rs>;
                        et de alio latere iusta<rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention">
                            terra que in nostra reserbabimus potestate</rs>; et de aliu vero capu
                        iusta terra . . . . . . . . . . . . que est suprascripta inclita petia per
                        mensura <rs key="#Size">modia sex; et medium</rs> vel si plux fueris;
                        suprascriptis omnis terris et fundoras seu <rs key="#Fisheries"
                            >pischine</rs> et <rs key="#Processing_units #Oil">palmentas</rs> cum
                        subsetoria suas; <rs key="#Roads">cum viis et anditas seu introytas</rs>
                        earum et omnibus sibi generaliter et integro pertinentibus ipsius iuris
                        monasterii insimul pertinentes pro eo quod causa ipsius monasterii iniuste
                        tenuimus pro octoritatis gratia voluntarie nostri senioris prefati
                        principibus iuste dimittimus et pro orationis ipsius servorum dei poxumus
                        superna gratia invenire dumque tibi domino stephano ygumene cunctorumque
                        vestrorum fratrum; tradita sint obedientie illa cum suprascriptas totas
                        terras et fundoras et cum omnibus eius pertinentibus sicut superius legitur;
                        ut licentia abeatis; illas tenere et elaborare et seminare; et frugiare;
                        sibe super vos ipsos vel allaborandum dare cuicunque volueritis; vos; et
                        posteris vestris cunte et integre faciendi exinde omnia quecunque
                        volueritis; pro utilitati ipsius sancti vestris monasterii; et iterum
                        numquam; aliquando; nos suprascripto aldoyno vel nostris <rs key="#heirTo"
                            >heredibus</rs>; aut nostris posteris per vobis et posteris vestris
                        aliquit tollamus; aut queramus per nullum modum vel per qualibet personas
                        summixas; set nos et nostris heredibus vel nostris posteriores; vobis
                        suprascripto domino ygumeno et vestrorum frates; set et a vestris posteris
                        antestare et defenxare debeamus ab omnibus ominibus; omnique personas; et si
                        quis; ex nos aut nostris heredibus vel posteris nostris; irritum fecerit;
                        contra; anc chartulam oblationis; maledictionis abeat ab omnipotente deo et
                        beate marie et semper virginis; et trecentorum decem et octo patres; abeant
                        partem cum diabolo; et cum iuda traditore; et cum anna; et caifa et aperiat
                        terra et degluctiat eos; sicut athan; et abiron; et componat pro parte fide
                        serbantis; <rs key="#Penalty">auri libra una</rs>; et ec charta; oblationis;
                        qualiter continet firma robusta permaneat in perpetuum; et te <persName
                            key="#Writer" ref="#people/5038">petrus</persName>; scribere rogavimus;
                        in <placeName key="#Cities" ref="#places/4000">aversane</placeName> curie
                        per suprascripta indictione duodecima; + ego alduyno concessi et subscripsi
                        + + ego <persName key="#Witness"><name ref="Grimaldus">grimoaldus
                            </name></persName>concessi et subscripsi + + ego <persName
                            key="#Witness #Judge #Priests"><name ref="Savinus"
                            >savinus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbyter</rs> et <rs key="#Judge">iudex</rs> + + + </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1857, V, doc. n. 421, pp. 65-66; RNAM 2011, V, doc. n. 421, pp. 103-104
                    (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
                <p>Il documento è considerato un gemello del diploma: RNAM 1857, V, doc. n. 420, pp.
                    63-64; RNAM 2011, V, doc. n. 420, pp. 101-102. (Loud 1980). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
