<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio, Aula III, Capsa XIV, n. 19</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4585</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1058-11-12">
                                <note type="displayed_date">1058 November 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-31" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #Vir_excellentissimus"
                            ref="#people/3001">Richardus</persName> et <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/3002"
                            >Iordanes</persName> divina ordinante providentia Capuani <rs
                            key="#Princeps">principes</rs>. Cum principali excellentia petitioni
                        dilecti sui clementer faveat, igitur fidelium nostrorum presentium ac
                        futurorum notum fieri volumus universitati quoniam <rs key="#Intercessory"
                            >interventu</rs> ac petitione <persName key="#Intercessory"
                            ref="#people/4229">Adenulfi filii quondam Guale</persName> et <persName
                            key="#Intercessory #childOf" ref="#people/4230">Rofridi</persName>
                        <rs key="#childOf">filii</rs> quondam domni <persName
                            key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis #Patricius" ref="#people/4231"
                            >Sergii</persName>
                        <placeName ref="#places/2860">Amalfitanorum</placeName> olim <rs
                            key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi</rs>
                        <rs key="#Patricius">patricii</rs>, tradimus, concedimus atque confirmamus
                            <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/84">beatissimi Benedicti
                            confessoris Christi</orgName> quod situm est <placeName
                            ref="#places/109">Monte castro Casino</placeName>, ubi sanctissimum ac
                        venerabile corpus eius humatum est, in quo nunc, Deo providente, domnus
                            <persName key="#Abbots #Personal_rank" ref="#people/2421"
                            >Desiderius</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">reverentissimus</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse videtur, ad possessionem prefati
                        monasterii et predicti abbatis eiusque successorum atque rectorum integras
                        omnes res ac possessiones per subscriptas <rs key="#Fines">fines</rs>
                        indicatas, qualiter inferius declarantur. Ob recordationem etiam et nostram
                        eternaliter stabiliendam concessionem, traditionem atque confirmationem, hos
                        nostre firmitatis apices pro amore omnipotentis Dei atque confessoris
                        beatissimi Benedicti et redemptione animarum nostrarum fieri iussimus,
                        quibus omnino sancimus et perpetualiter habendum mandamus ut amodo et semper
                        ipsum prefatum venerabile monasterium Beati Benedicti confessoris Christi
                        quod supra diximus situm est in Monte castro Casino et ipse domnus
                        Desiderius venerabilis abbas eiusque successores et rectores secure, libere
                        et quiete habeant et possideant integras omnes <rs key="#Landed_possessions"
                            >terras cultas vel incultas</rs>, <rs key="#Mountains">montes</rs>,
                        colles ac planitiem, <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >aquas</rs>
                        <rs key="#Rivers #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">aquarumque
                            decursus</rs>, <rs
                            key="#Forests #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">silvas</rs> ac
                            <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludes</rs> cum omnibus illarum
                        continentiis et pertinentiis per has <rs key="#Fines">fines</rs>: sicut
                        incipit a fluvio qui dicitur Carnellus et ascendit per aquam que dicitur
                        Bantra usque in rivum Siccum et qualiter ascendit per ipsum rivum usque in
                        furcam Sancti Martini et inde ascendit per serras et vadit in montem qui
                        dicitur Cisino et inde qualiter vadit in pescum qui vocatur Corbarium et
                        qualiter vadit per ipsas serras ad furcam que dicitur Plumbo et directe
                        pergit ad lacum qui vocatur Vitecusum et inde vadit ad Aquam Fundatam et
                        ascendit in montem qui dicitur de Sile et quomodo vadit in caput aque que
                        dicitur Rapidus et inde sicut ascendit in montem qui vocatur Caballus et
                        vadit directe in montem qui vocatur Rendenaria Maior et inde per serras
                        montium pervenit ad Redenariam Minorem et inde qualiter directe vadit per
                        pedes montium qui vocantur Freselona et vadit in aquam que dicitur Mellarino
                        et descendit per eandem aquam cum utrisque ripis et vadit in parietibus de
                        Valneara et inde vadit per locum qui dicitur Anglone et inde ascendit ad
                        furcam que dicitur Vallis Lucis et quomodo vadit per ipsas serras montium et
                        descendit ad Petram Scriptam et inde ascendit ad serras montis qui dicitur
                        Ordicosa et quomodo per serras montium vadit et pervenit ad pescora que
                        dicitur Falconari et quomodo vadit per duos montes quorum unus Spinacius et
                        alter Porcacius vocatur et inde qualiter ad criptas montis qui vocatur Cayra
                        et pervenit ad petras super Aquam Vivolam et inde ascendit ad collem qui
                        vocatur Gimbiruti et ascendit in Quirquitulum et descendit in fossatum iuxta
                        Sanctum Damasum et vadit directe in silicem in loco qui dicitur Arcus de
                        Giczoli et qualiter pergit ad lacum qui dicitur Radeprandi et qualiter vadit
                        in Farnitum et inde in rivum qui dicitur Marocze et qualiter descendit in
                        ipsum fluvium Carnellum et per eundem fluvium ascendit ad aquam que dicitur
                        Cosa et qualiter ascendit per serras montis qui dicitur Sancti Donati et
                        quomodo descendit super monticellos de Marri et vadit ad ipsos pescos qui
                        sunt in pede montis de Alba et qualiter vadit directe per Duos Leones et
                        inde ascendit per serras super Casale et descendit per ipsum montem super
                        Villas de Gariliano et inde vadit ad Criptam Imperatoris et descendit in
                        fluvium Garilianum et sic per eundem fluvium ascendit usque ad priores
                        fines; una cum integris omnibus <rs key="#Castle">castellis</rs>, <rs
                            key="#Vici">vicis</rs>, <rs key="#Houses">domibus</rs>, <rs
                            key="#Churches">ecclesiis</rs>, <rs key="#Mills">molendinis</rs>, <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">aquis</rs> ceterisque
                        omnibus que infra ipsas predictas fines habentur. Concedimus etiam et
                        confirmamus eidem monasterio inclitum <rs key="#Castle">castellum</rs> cum
                        ipsa <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Castle"
                            ref="#places/4515">rocca que dicitur de Bantra</placeName> cum omnibus
                        suis pertinentiis. Simul et concedimus et confirmamus <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches"
                            >ecclesiam</rs> et <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Castle"
                            >castrum</rs> quod dicitur <placeName ref="#places/2859"
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Castle #Churches"
                            >Sancti Urbani</placeName> cum omnibus que infra has <rs key="#Fines"
                            >fines</rs> continentur: prima fine in caput a loco ubi dicitur ad
                        Columnelle, inde qualiter vadit in Sangrum et qualiter directe descendit in
                        Iuniperitum et qualiter ascendit in montem Longum et qualiter vadit in
                        serram montis qui nominatur Acirum et qualiter vadit in serram montis qui
                        dicitur Ianula et qualiter descendit in vallem que dicitur Bona et qualiter
                        descendit in fossatum qui dicitur Landonis et qualiter directe descendit in
                        aquas vivas in rivo Molli et quomodo vadit ipse rivus Mollis et transit in
                        Memora et qualiter directe vadit in monumenta ad Ponticellum et quomodo
                        vadit in ipsa iunctura de ribo Nigro in Melfe et qualiter in fontanam de
                        Casa Selberi et quomodo retornat ad Sanctum Martinum et qualiter vadit in
                        ribum Nigrum et quomodo ascendit per eundem ribum in piscarola et qualiter
                        vadit in Castelluzum et ascendit in fossam de Albeto et quomodo vadit in
                        Civitellam et inde in Fossam Maiorem et qualiter vadit per Torrellam in
                        Furcam de Rio et inde in Petram Guidorum et qualiter vadit per ipsas serras
                        usque predictas Columnellas que est prior finis. Concedimus quoque et
                        confirmamus predicto sancto monasterio <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Castle"
                            >castrum</rs> quod dicitur <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Castle"
                            ref="#places/2000">Vicum Album</placeName> cum omnibus rebus ac
                        possessionibus que infra has <rs key="#Fines">fines</rs> habentur: prima
                        fine est collis que dicitur de Brocco, inde qualiter vadit ad ecclesiam
                        Sancti Viti et exinde in ipsum Carnellum et inde in plescum qui dicitur de
                        Dominico et qualiter vadit in Caprarica et exinde in Fossa Maiore et
                        qualiter revolvet ipse mons de Albeto in ipsam civitatem et descendit in
                        locum qui dicitur Fossa de Gise et exinde descendit in ipsum Castelluczum et
                        qualiter vadit in piscarolam becclam et inde sicut vadit in ribum Nigrum et
                        qualiter per ipsum ribum vadit ad Roboriccum et inde ad ecclesiam Sancti
                        Martini et pervenit in ipsum Pinum et inde in ribum de Sclavi et exinde
                        sicut pervenit in ipsum Carnellum et abinde sicut vadit in predicto collem
                        de Brocco, ubi est prima finis. Simul concedimus et confirmamus prefato
                        monasterio integram <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Public_exactions"
                            >decimam partem</rs> de <rs key="#Cities">civitate</rs> que dicitur
                            <placeName key="#Cities" ref="#places/705">Atine</placeName>, sita in
                            <rs key="#Comitatus">comitato</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/3026">Cominensi</geogName>, cum
                        integra decima parte de omnibus rebus ac possessionibus que exinde sacro
                        nostro <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential"
                            >Palatio</rs> pertinet. Concedimus etiam et confirmamus predicto
                        monasterio omnes res ac possessiones <persName><name ref="Maginbertus"
                                >Magiperti</name></persName> quas ipse quondam optulit prefato
                        monasterio per <rs key="#Offersio/donatio">cartulam offertionis</rs>, sicut
                        in ipsa carta continentur. Preterea concedimus et confirmamus ipso
                        venerabili monasterio <rs key="#Riverbed">albeum</rs>
                        <rs key="#Rivers">fluminis</rs>
                        <placeName
                            key="#Rivers #Riverbed #Shores #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/4517">Carnelli</placeName> cum utrisque <rs key="#Shores"
                            >ripis</rs> qui circumdat <rs key="#Islands">insulam</rs> que fuit
                        prefati Magiperti, que esse videtur in loco qui dicitur <placeName
                            ref="#places/4518">Limata</placeName>, ubi est constructa <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs> in honore <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2325">Sancti Mauricii</orgName> et iuxta ipsum
                        albeum, ab ipsa insula <rs key="#Size">in sursum passos centum, et sub ipsa
                            similiter alios centum passus</rs> cum ripis utrarumque partium.
                        Concedimus quoque et confirmamus ut semper secura permaneat pars predicto
                        monasterio, ut nullo adveniente tempore audeat ab eo tollere vel exigere
                        aliquis <rs key="#Cows">boves</rs> vel <rs key="#Overland_transport"
                            >plaustra</rs> aut <rs key="#Horses">caballum</rs> vel quodlibet <rs
                            key="#Animals">peculium</rs> ad faciendum qualicumque <rs
                            key="#Public_exactions">servitium publicum</rs>. Concedimus etiam et
                        confirmamus <rs
                            key="#Tolls #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Privileges">ub
                            ubicumque terra ipsius prefati monasterii coniuncta est cum qualicumque
                            aqua ex utraque parte dicentiam et potestatem habeat pars eius et in <rs
                                key="#Riverbed">albeis</rs> et in <rs key="#Shores">ripis</rs>
                            facere et habere omnem illorum utilitatem et necessitatem et omne
                            edificium quod illi placuerit amodo et semper</rs>. Preterea concedimus
                        et confirmamus eidem venerabili monasterio cetera omnia quecumque sibi
                        concessa et confirmata sunt per precepta vel scripta sigillata sive a <rs
                            key="#Popes">pontificibus</rs> sancte Romane Ecclesie sive ab <rs
                            key="#Emperor/king">imperatoribus</rs> seu <rs key="#Law">legibus</rs>
                        vel <rs key="#Princeps">principibus</rs> antecessoribus nostris, simul et
                        omnes res ac substantias quas possedit et possedet quibuscumque modis in
                        tota <placeName ref="#places/605" key="#Curtes #Landed_possessions #Gualdi"
                                ><geogName ref="#estates/3003"
                                key="#Curtes #Landed_possessions #Gualdi"
                            >Liguria</geogName></placeName> sive in aliis quibuscumque locis,
                        insuper et omne <rs key="#Census">censum</rs> vel <rs key="#Datium"
                            >dationem</rs> que pars eiusdem sacri monasterii tollere vel exigere
                        debet de <rs key="#Gualdi">gualdo</rs> et <rs key="#Curtes">curte</rs> et
                            <rs key="#Landed_possessions">terris</rs> sibi pertinentibus per totas
                        ipsas Ligurias seu per alia quelibet loca. Concedimus quoque et confirmamus
                        eidem venerabili monasterio ut amodo et semper potestatem et licentiam
                        habeat pars eius quando voluerit mittere in <rs key="#Lakes">lacum</rs>
                        <placeName key="#Lakes #Fisheries #Fish #Fluvial_transport"
                            ref="#places/701">Patriensem</placeName>
                        <rs key="#Fluvial_transport">duos lintres</rs> cum <rs
                            key="#Fisheries #Fish">duabus paraturis</rs> ipsorum et <rs
                            key="#Coloni/tenants">quattuor hominibus </rs>causa piscationis ad suam
                        utilitatem. Hec igitur omnia prescripsi pro nostrarum salute animarum
                        prefato venerabili monasterio concedimus et confirmamus per huius nostri
                        precepti firmitatem ad possessionem eiusdem sacri monasterii et iam dicti
                        abbati domni Desiderii eiusque omnium successorum abbatum sive rectorum iure
                        quieto semper existendam et ad faciendum exinde quodcumque voluerint absque
                        omni contrarietate vel molestastionem cuiuscumque comitis, castaldei,
                        iudicis, sculdahis seu cuiuscumque hominum persone et partis nostre rei
                        publice. Quod si quispiam mortalium huius nostri precepti concessionem et
                        confirmationem quocumque modo violare presumpserit, sciat se compositurum<rs
                            key="#Penalty"> auri optimi libras quattuor milia</rs>, medietatem
                        nostro Palatio et medietatem prefato sancto monasterio, et post solutam
                        penam hec nostra concessio atque confirmatio cum quibus continet firma
                        permaneat in perpetuum. Ut autem hec nostra concessio atque confirmatio
                        firmius credatur diligentiusque ab omnibus observetur, manu nostra inferius
                        scripsimus et nostro sigillo iussimus insigniri. Signum domni <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #Vir_excellentissimus"
                            ref="#people/3001">Richardi</persName>
                        <rs key="#Vir_excellentissimus">excellentissimi</rs> principis. RICCARDVS.
                        Ex iussione prefate serenissime potestatis scriptum per manus <persName
                            key="#Writer" ref="#people/3062">Aldemarii</persName> in anno primo
                        principatus ipsius domni Richardi et domni Iordanis <rs
                            key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosorum</rs> principum. Data
                        pridie idus Nobembris. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734, pp. 161-163; Leccisotti 1965, p. 131; <foreign>RPD</foreign>, III,
                    n. 405, pp. 1142-1146 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il Registrum Petri diaconi (Montecassino, Archivio dell'Abbazia, Reg. 3) è un
                    semplice cartulario compilato fra il 1131 e il 1133 dal bibliotecario di
                    Montecassino, ultimo continuatore della Chronica monasterii Casinensis iniziata
                    da Leone Ostiense, che copiò non soltanto privilegi pontifici e praecepta delle
                    autorità laiche, ma anche oblationes quorumque fidelium, riprendendo in
                    particolare i documenti riassunti nella cronaca: non mancano le falsificazioni,
                    predisposte però dal suo illustre predecessore Leone. Risulta assai più corposo
                    del Chronicon Sanctae Sophiae, sia per la maggiore importanza di Montecassino,
                    sia perché Pietro inserisce circa 650 documenti privati.” Inserisci nel
                    commentare dei diplomi tratti dal RPD</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
