<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Asti, Archivio Capitolare, 1E, mazzo 28, n. 2</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4400</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0902-03-01" notAfter="0902-03-31">
                                <note type="displayed_date">902 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Monteglum</foreign> (Asti)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-07-23" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine domini dei et saluatorj nostrj Ihesu Xpisti imperante
                        domino nostro <persName key="#Emperor/king" ref="#people/267"
                            >lodouuicus</persName> augustus anno Imperji ejus deo propicio terCio
                        mense marCius Indicione quinta feliciter dumodo In oC seculo positus fuerit
                        Cogitare homo debet quomodo de huius seculj Calamnitatibus. refugire
                        popusCat et de hanC transitorjo ad paradisi uitam ascendere eternam
                        Considerante me ego <persName key="#Salian" ref="#people/4601"
                            >emelda</persName>
                        <rs key="#Salian">ex genere franCorum</rs>
                        <rs key="#marriage">Coniux</rs><persName key="#marriage" ref="#people/4600">
                            rotbertj </persName><rs key="#Viscount">uiCeCometjs </rs>Ipso
                        suprascripto iugale meo mjhi ConsenCjente adque subter Confirmante dei
                        omnipotentjs mjserjCordia tam pro mercedem et remedium anjme mee seu de
                        suprascripto Iugale meo uolo et ludiCo ego qui supra emelda et per hunc
                        textum Cartolam ludicatj mel Instituo adque Confirmo ut deuenjant a presentj
                        die <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">Casis</rs> et omnibus rebus illis
                        lurjs meis quem abere ujsa sum In <rs key="#Villas">ujlla</rs> uel fine
                            <placeName key="#Villas" ref="#places/5300"><geogName
                                ref="#estates/4100" key="#Villas">soljs</geogName></placeName> seu
                        Ibj pertinente In iure et potestatem <rs key="#Churches">b<orgName>eate
                                sancte marje </orgName></rs><orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/206">sedis episcopatum astensem</orgName> eo
                        uero tjnore ut abere debeant ipsis <rs key="#Canons">CanonjCis</rs> de ipsa
                        CanonjCa ordinatis fuerint, quod est Constructa Ibl In atrio sanCte marje
                        Ipsis Casis et rebus In predicta uilla uel fine soljs seu et In xessantj uel
                        per aljis loCjs Ibidem In soljs pertinente tam Casis teCtorjs Curtjujs
                        CurtefjCiis Campis pratjs uineis siluis pascuis rjpis ropinjs pomeferjs
                        arboribus vg  aC stallarejs ljmjtjbus patuljbus usibus puteis et
                        aCCessionjbus uiarum seu et aquarum aquis aquarumque duetjbus Coltum et
                        Incoltum deuiso et Indeuisum Cum fjnjbus et termjnjbus abendi uel requirendi
                        seruis uel anCislas ut super dixsi omnia et ex omnibus quantumCumque abere
                        uisò sum in predicta villa uel fine soljs seu ibi pertinente totum ex
                        Integrum ut super dixsi a presentj die deuenjant In Iure et potestatem beate
                        sanCte marje et abere debeant omnia quantum superjus legitur predictjs
                        CanonjCjs qui Ibjquj In ipsa Canonjca ordinatj fuerint et pro benefjCjum
                        njhil sit eos Computatum set pro anjma mea et de suprascripto lugale meo
                        Ibidem deserulant mjssas Canendum et lumjnarja faciendum et si fuerit <rs
                            key="#Bishops">episcopus</rs> aut ulla potestas da pras sanCte marje
                        sedis episcopatum astensem que ipsis Casis et rebus subtracre quesjerjnt da
                        predicta CanonjCa aut ad Ipsjs Canonjcjs retollere aut Contradicere
                        quesierjnt tunc deuenjant Casis et rebus In lure et potestatem de eredibus
                        meis et Ipsjs eredibus meis qualesque fuerint abeant 1jCenCjam Ipsis Casis
                        et rebus seu seruis uel ancillas uindendi. et precjum exlnde recipiendum et
                        donare debeant Ipsum preCjum receptum pro anjma mea Inter sacerdotes et
                        pauperibus qualiter meljus aput deum preuiderint et uolo ego qui supra
                        emelda si ullus de eredibus aC proheredibus uel parentibus mejs aut ulla
                        sumjssaque persona quj Contra anc Cartolam Ista IudiCatj mej quod ego
                        spontanea uoluntatem meam Conserjuere uel adfirmare rogo uInIre aut et
                        Inrumpere proquesjerjnt adque omnia non Conseruauerint qualiter superius
                        legitur excepto si episcopus aut alja persona potestas da pars sancte marje
                        a predicta Canonica eas non Contradixerint: TunC Conponant ad pars predicta
                        CanonjCa multa quod est <rs key="#Penalty">pena aurum liberas duas argentum
                            ponderas tres</rs> et quod repetjerjnt uindiCare non ualeant set presens
                        Cartolam ista ludicatj pro anjma mea seu de suprascripto Iugale meo omnjquo
                        tempore firma et Inuiolata permaneant Cum stjpulaCjone subnixsa et bergamena
                        cum agramentarjo de terra elleuauj graseuertus notarjus sCrjuere rogaui
                        rouoranda Actum In uilla <placeName key="#Villas" ref="#places/5301"
                            >monteglo</placeName> mense et IndiCjone suprascripta feliciter Signum +
                        manus suprascripta emelda qui anc Cartolam iudiCatj pro anjma sua seu de
                        suprascripto lugale suo fjeri et afjrmare rogaui et ej relectum est;
                        Signum+manus suprascripto robertj qui propter Infjrmitatem Corporis sujs,
                        manjbus suis scribere non potuit ad omnia suprascripta Consensit; Signum
                        ++++ manibus adalelmj sCuldassius ledone de aste nualbertj et gjljfredj
                        uiuentes lege saljca testes; Signum++manjbus ubaldi et andrei uasallj
                        suprascripto robertus uiCeComes testes; (S. T.) ego germanus notarjus
                        rogatus subscripsi; (S. T.) ego graseuertus notarjus rogatus ad suprascripta
                        emelda anC Cartolam ludiCatj sCripsj post tradita Conpleui et dedit. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (28), n. XXXIX, pp. 54-56</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Per il toponimo "Monteglum" si ipotizza l'identificazione con l'odierna
                    Montechiaro, situata non lontano da Soglio.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
