<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title> Poch, II, c. 22<abbr>v</abbr> (Calleri 2009, n. 9)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4450</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0967-11-01" notAfter="0997-11-30">
                                <note type="displayed_date">997 November</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Genova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-12" who="vlore">creation of record</change>
                <change when="2025-09-22" who="vlore">changes</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Inpe rante
                        domno nostro tercio Hotto in Italia anno secundo, mense november, indicione
                        undecima. Dilectisimo nobis semper Andreas, abbas monasterii Sancti Stefani
                        proto Christi martire, cito non longe a civitate Ianu&lt;a>, et omnibus
                        monahis, qui in ipso monasterii a nunc ordinati vel in antea Deo
                        ordi&lt;nandi> ... videtur, nos quidem Giselbertus qui Egezo, filius quondam
                        Ioani, et Oficia, iugalibus, &lt;qui profe>ssi sumus ambos ex nacione nostra
                        lege vivere Romana, p(resentes) p(resentibus) diximus: &lt;ille sunt
                        donacionis seu refudacionis tit>ullo iuris firmissime que bona e spontanea
                        voluntate nostre interveniunt. Et ideo nos qui supra iugalibus donamus,
                        cedimus atque oferimus ... vobis qui supra Andreas abbas et omnibus monahis,
                        pro reme dium anime Geniegeme, qui fui ussori mea, et per presentem cartulam
                        ofersionis nostre in vos abendum confirmamus in suntum vestrorum qui supra
                        abbas et omnium monahorum qui pro tempore in predicto monaste rio Deo
                        servire videtur ohc est &lt;pecia> una &lt;de terra> cum area in qua est,
                        qui posita est non longe ab urbe Ianua, &lt;cui coheret ab u>na parte rivo
                        Tacito, de alia parte via publica, de tercia parte terra Bonize, fili
                        quondam Andrei, de quarta parte similiter via publica, sibeque alii sunt
                        coerentes et est per mensura super totum in circuitum perticas quinquaginta
                        a pertica de pedes duodecim a pede domni Liuprandi rex. Que autem
                        suprascripta pecia de terra, sicut superius mensuras et coerencias legitur,
                        a presenti die in vestra qui supra abbas et &lt;vo>bis monahis qui in ipso
                        monasterii sunt potestate sunt vestre iure proprietario ... atque defendatis
                        quandoque tempore cotli bet vestrum de oc &lt;secu>lo monahis, qui in isum
                        monesterio ordinati vivi remanserint, in loco defunti subcedant. Et in eo
                        vera potestas a nos qui supra iugalibus facimus vobis qui supra abbas et
                        omnibus monahis anc ofersione ut si abbas vel monahis ipsius monasterii
                        suprascripta peca de vites sicut supe rius legitur per cotlibet ingenio de
                        illorum potestatem ... per cotlibet scrip sione obligaverit in aliena
                        persona ... abbate vel sine monahis quandoque ... &lt;tem>pore remanserit tu
                        ... suprascripta vinea sicut supra legitur in propinquioribus parentibus
                        nostris ... &lt;po>testatem. Et si forsitan unquam in tempore nos qui supra
                        iugalibus vel nostris eredibus ... qui supra abbas et omnibus monahis vel
                        subcepsoribus vestris suprascripta pecia de vites in vestra tenueritis
                        potestatem, si nos inde agere aut causare quexierimus et ab omni omine
                        contradicentem vobis inde in autoritatem non fuerimus, tunc spondimus nos
                        qui supra iugalibus vel eredibus nostris componere vobis qui supra abbas et
                        omnibus monahis suprascripta vinea sicut superius legi tur vel esitus erarum
                        e dublo comodo in tempore fuerit melioratis. &lt;Quam vero> cartula
                        donacionis seu ofercionis nostre qui supra iugalibus Fulcoinus nota&lt;rius>
                        scribendum rogavimus, in qua subter confirmans testibusque obtulimus
                        roborandum. Actum in civitate Ianua, feliciter. Signum ... suprascripta
                        Oficia, qui anc cartulam &lt;do>nacionis fie&lt;ri rogavit>. Giselbertus qui
                        ac cartulam offersionis a me facta subscripsi et a supra scripta uxor mea
                        consensi. &lt;Signum> ... manibus Genuar... ni, omnes le&lt;ge> viventes
                        ..., &lt;testes>. &lt;(S.T.)> Ego Fulcoinus &lt;nota>rius, scriptor
                        &lt;u>ius cartula ofer cionis, post tradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Belgrano, <abbr>Cartario</abbr>, XXV, pp. 41-2; Calleri 2009, n. 9, pp. 17-9
                    (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
