<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Firenze, Archivio di Stato, Acquisto Strozzi-Uguccioni.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4659</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1131-06-01" notAfter="1131-06-30">
                                <note type="displayed_date">1131 June 1 - 1131 June 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-02-08" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ Nos in Dei omnipotentis nomine secundus Robbertus, divina ordinante
                        providentia Capuanorum princeps, per interventum Odoaldi nostri camerarii et
                        Grifili straticotis atque aliorum nostrorum dilictorum fidelium tibi Landoni
                        cognomine de Maralda, fideli nostro, filio quondam Guisi, qui fuit filius
                        Martini Landonis, habitatori huius nostre Capuane civitatis prope ecclesiam
                        Sanctorum Martirum Stephani et Agathes quam et prope ecclesiam Sancti Petri
                        qui dicitur ad Pontem, et tuis heredibus, in perpetuum, per hoc videlicet
                        principale scriptum damus, tradimus, concedimus ac confirmamus, hoc est
                        intregram unam petiam de terra nostra, que est presa et est intus hanc
                        Capuanam nostram civitatem, in castellone nostro qui dicitur Sancti Petri,
                        et habet hos fines: uno latere et uno capite sunt fines vie publice, alio
                        latere est finis terra nostra, quam nobis reservavimus, alio capite est
                        finis terra et presa Ottonis Mali vicini. Habet per amba ipsa latera in
                        longitudinem pedes quadraginta et per amba ipsa capita per traversum pedes
                        triginta quinque ad mensuram pedum de passu Landonis senioris castaldei
                        mensurata. Rursum quoque nos memoratus secundus Robbertus, Dei gratia
                        Capuanorum princeps, per hoc idem principale scriptum in perpetuum damus et
                        tradendo confirmamus tibi suprascripto Landoni cognomine de Maralda, fideli
                        nostro, et tuis heredibus, integram omnem partem et pertinentiam nostram,
                        que nobis pertinens est, de ripa que esse videtur foris murum huius nostre
                        Capuane civitatis, qui est de castellone nostro qui dicitur Sancti Petri ad
                        Pontem, coniuncta tamen ipsa ripa in longitudinem cum ipso muro, et insimul
                        cum integram omnem partem et pertinentiam nostram, que nobis est pertinens,
                        de aqua et alveo Vulturni fluminis, que coniungit cum iam dicta ripa,
                        incipiente a suprascripta ripa cum prenotata aqua et alveo Vulturni fluminis
                        a moro suprascripte ecclesie Sancti Petri et qualiter vadit directe contra
                        partem meridiei usque in suprascriptam terram et presam nostram, quam nobis
                        reservavimus, ut prediximus, ita tamen, ut potestatem et licentiam habeas tu
                        et heredes tui in suprascripta ripa et in iam dicta aqua et alveo palos
                        figere et facere et habere ibidem omnem utilitatem et necessitatem, que
                        vobis necesse fuerit iusta rationem, a modo et semper. Hanc autem
                        suprascriptam terram et presam cum predicta ripa atque cum iam dicta aqua et
                        alveo Vulturni fluminis una cum omnia ibi habentibus subter et super et cum
                        viis earum in eis intrandi et exeundi atque cum omnibus earum pertinentiis
                        nos memoratus secundus Robbertus, Dei gratia Capuanus princeps, tibi
                        suprascripto Landoni et tuis heredibus, in perpetuum, per hoc videlicet
                        principale scriptum damus et tradendo confirmamus ad possessionem et
                        potestatem atque dominationem tuam tuorumque heredum, fatientes exinde
                        quicquid tibi tuisque heredibus placuerit, remota omni inquietudine,
                        contrarietate vel molestia omnium principum successorum nostrorum vel
                        viceprincipum, comitum vel vicecomitum, iudicum, sculdahorum, castaldeorum
                        aliorumque omnium mortalium personarum. Quod si quis huius nostre
                        concessionis atque confirmationis pagine contemptor aut violator extiterit,
                        aut contra hoc principale scriptum hagere teptaverit, decem libras auri
                        purissimi persolvat, medietatem nostro palatio et medietatem tibi
                        suprascripto Landoni et tuis heredibus, solutaque pena librarum auri hoc
                        principale scriptum, qualiter continet, firmum permaneat in perpetuum. Ut
                        autem hoc principale scriptum firmius credatur et diligentius ab omnibus
                        observetur, manu propria illud corroboravimus et nostri sigilli illud
                        insigniri iussimus. (M) Ex iussione prephate potestatis scripsi ego
                        Philippus palatinus iudex in anno dominice incarnationis .M. C. XXX. I., et
                        quarto anno principatus prescripti domni secundi Robberti, gloriosissimi
                        principis Capue. Datum Capuano palatio, in mense iunii, per indictionem
                        nonam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Piattoli 1936, pp. 130-132 (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
