<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cremona, Biblioteca Statale, Libreria Civica, perg. n. 11</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4492</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0995-06-26">
                                <note type="displayed_date">995 June 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Castelvisconti (Cremona)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) Anno ab incarnacione domini nostri Iesu Christi nogentesimo nonagesimo
                        quinto, sesto kalendes iulii, indictione octava. <orgName
                            ref="#juridical_persons/224" key="#Mother_churches">Episcopio sancte
                            Cremonensis ecclesie,</orgName> ubi nunc domnus <persName
                            ref="#people/4700" key="#Bishops">Odelricus</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> preesse videtur, nos <persName
                            ref="#people/4701" key="#Salian #marriage #mundualdusOf"
                            >Ildefredus</persName> filius quondam <persName><name ref="Maurus"
                                >Mauroni</name></persName> de <rs key="#Vici">vico</rs>
                        <placeName key="#Vici">Mariano</placeName>, qui professus sum ex nacione mea
                            <rs key="#Salian">legem vivere Saliha </rs>et <persName
                            ref="#people/4702" key="#Lombard #Salian #marriage #mundualdusOf"
                            >Auda</persName>
                        <rs key="#marriage">iugalibus</rs> filia quondam <persName><name
                                ref="Ambrosius Bonizo">Ambrosi</name></persName> qui et Bonizo, qui
                        professa sum ex nacione mea <rs key="#Lombard">legem vivere
                            Langobardorum,</rs> set nunc pro ipso iugale meo legem vivere visa sum
                        item Saliha, ipso namque iugale et <rs key="#mundualdusOf">mundoaldo</rs>
                        meo mihi consenciente et subter confirmante, ideoque ego qui supra Auda una
                        cum noticia de <rs key="#kinOf">pro[pinqui]oribus parentibus</rs> meis,
                        corum nomina subter leguntur meorum vel testium presencia certa facio
                        professione et manifestacione eo quod nullam me pati violenciam a quempiam
                        ominem neque ab ipso iugale et mundoaldo meo, nisi mea bona et spontanea
                        voluntatem, et <persName key="#childOf #siblingOf"><name ref="Maginardus"
                                >Mainardo</name></persName> seu item <persName
                            key="#childOf #siblingOf"><name ref="Ambrosius Bonizo"
                            >Ambrosio</name></persName> qui et Bonizo <rs key="#siblingOf"
                            >germanis</rs> filii suprascriptorum iugalibus per ipso genitore.
                        nostros consensu, offertoris et offertrice, donatoris et donatrice ipsius
                        episcopio, presentes presentibus disimus: «Quisquis in sancti ac
                        venerabilibus locis et suis aliquit contullerit rebus, iusta autori vocem in
                        oc seculo centuplum accipiad, in super, quod melius est, vitam posidebit
                        eternam». Manifesta profitemur nos quibus supra iugalibus et germanis eo
                        quod donamus et offerrimus et per presentem cartulam offersionis in eodem
                        episcopio abendum confirmamus, id est nominative <rs key="#Petiae"
                            >pecia</rs> una de terra in quadam domus pro amore Ecclesie edificatum
                        est et sedimen et clusura pecia una, et <rs key="#Wine">vinea</rs> pecia
                        una, cum area in qua estad, et <rs key="#Cereals">camporas</rs> pecias
                        quatuor iuris nostris, quam abere visi summus. Suprascripta pecia de terra
                        in quadam domus pro amore Ecclesie edificatum est, locus qui dicitur
                                <placeName><geogName ref="#estates/4247"
                                key="#Petiae #Cereals #Wine">Pratobisio</geogName></placeName>, qui
                        est per mensura iusta <rs key="#Size">tabulas quindecim</rs>, coerit ei da
                        ex omni parte nostra corum supra iugalibus et germani iuris reservamus;
                        supra scripto sedimen et clusura et trex de predictas camporas sunt positas
                        in vico et <rs key="#Fundi">fondo</rs>
                        <placeName key="#Vici #Fundi"><geogName ref="#estates/4248"
                                key="#Fundi #Petiae #Cereals">Casale Maurani</geogName>,</placeName>
                        et est per mensura iusta pecia de terra, sedimen et clusura tabulas duocenti
                        quinquaginta quinque, coerit ei a mane nostrum corum supra iugalibus et
                        germanis iuris rebus reservamus, a montes regresso similiter iuris nostris,
                        a meridie <persName key="#Confinia"><name ref="Gauselmus"
                            >Gauselmus</name></persName>, a sera <rs key="#Roads">via</rs>; primo
                        campo ibi prope, est per mensura iusta perticas iugeales decem et octo et
                        tabulas octo, coerit ei a mane et meridie <persName><name ref="Lanfrancus"
                                >Lanfranki</name></persName>, a montes <persName key="#Confinia"
                                ><name ref="Benatus">Benadi</name></persName> et Gauselmi,
                        suprascripta vinea ibi prope est per mensura iusta perticas iugeales sex et
                        tabula una, coerit ei a mane et meridie Lanfranki, a sera item Lanfranki et
                        Benadi, a montes nobis corum supra iugalibus et germani reservamus; secundo
                        campo ibi prope est per mensura iusta iugias duas et perticas iugeales trex,
                        coerit ei a mane et meridie Lanfranki, a sera Benadi, a montes nostro quibus
                        supra iugalibus et germanis reservamus; tercio campo locus
                            <placeName>Sperningo</placeName>, est per mensura iusta iugias duas et
                        perticas quinque, coerit ei a mane item Lanfranki, a meridie et sera ipsorum
                        Benadi et Gauselmi, a montes <orgName ref="#juridical_persons/189"
                            key="#Mother_churches">episcopio sancte Bergomensis ecclesie</orgName>;
                        quarto campo locus <placeName>Octo Ruveri</placeName>dicitur, est per
                        mensura iusta iugias sex et dimidia, coerit ei a mane nostro corum supra
                        iugalibus et germanis, a meridie de eredes quondam Teuzoni, a montes item
                        Benadi, sibeque alii sunt ab omnia coerentes. Que autem suprascriptas pecias
                        de terra in quadam domus edificatum est seu suprascripto sedimen et clusura
                        cum iamdicta vinea et camporas iuris nostris superius dictis, una cum
                        accessionibus et ingressoras seu cum superioribus et inferioribus suis
                        qualiter su perius mensura et coerencias legitur in integrum, ab ac die pars
                        ipsius episcopio sancte Cremonensis ecclesie donamus et offerrimus, nullii
                        aliis venditis, donatis, alienatis, obnossiatas vel traditis pars ipsius
                        episcopio. <rs key="#Public_rituals">Et insuper per cultellum, fistucum
                            notatum seu vuantonem et vuasonem terre atque ramum arborum </rs>pars
                        ipsius episcopio legitimam faciamus a tradicionem et vestituram et nos
                        exinde foris expullimus, vuarpivuimus et absasito fecimus, pars ipsius
                        episcopio abendum relinquimus, faciendum exinde a presenti die iure
                        proprietario nomine quicquit voluerit, sine omni nostra quibus supra
                        iugalibus et germanis et eredum ac proeredumque nostrorum contradictione. Si
                        quis vero, quod futurum esse non credimus, si nos ipsi iugalibus et
                        germanis, quod absimus, aut ullum de eredibus aut proeredibus nostris seu
                        quislibet obposita persona contra anc cartulam offersionis ire quandoque
                        temtaverimus aut eam per covis genium infrangere quesierimus, tunc inferamus
                        pars ipsius episcopio aut contra quem litem intullerimus multa, quod est
                        pena <rs key="#Penalty">auro obtimo umcias trex, argenti ponderas sex</rs>,
                        et quod repetierimus evindicare non valeamus, et presens anc cartula
                        offersionis dioturnis temporibus firma et stabilis permanead atque persistad
                        inconvulsa, cum stipulacione subnixa. Et ad nos quibus supra iugalibus et
                        germanis nostrisque eredibus pars ipsius episcopio suprascriptis rebus omni
                        tempore ab omni contradicentem ominem defensare promittimus; quod si
                        defendere non potuerimus aut si·pars ipsius episcopio exinde aliquit per
                        covis genium subtraere quesierimus, tunc in dublum suprascriptis rebus pars
                        ipsius episcopio restituamus, si cut pro tempore fuerint, aut valuerint sub
                        estimacione in consimiles locas. Et bergamena cum actramentario de terra
                        levavimus, <persName key="#Notary"><name ref="Dominicus"
                            >Dominici</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> tradimus et scribere rogavimus, in qua eciam
                        subter confirmans testibusque obtulimus roborandam. Actum in suprascripto
                        vico Pratobisio, feliciter. Signum + + + + manibus suprascriptorum Ildefredi
                        et Audani iugalibus seu Mainardus et Ambrosius germanis filii eorum
                        iugalibus qui ac cartulam offersionis fieri rogaverunt et ipse Ildefredus
                        eorum e Audani conius sua et Mainardi seu Ambrosi filii sui qui a omnia
                        consensit ut supra et eorum relecta est. Signum + + manibus <persName
                            key="#KinOf"><name ref="Dachipertus">Daiberti</name></persName> et
                            <persName key="#KinOf"><name ref="Giselbertus"
                            >Giselberti</name></persName> germanis propinqui eidem Audani qui ea
                        interrogaverunt et confirmandum manum posuerunt. Signum manibus <persName
                            key="#Witness #SiblingsOf #Salian"><name ref="Roppaldus"
                                >Rotepaldi</name></persName> et <persName
                            key="#Witness #SiblingsOf #Salian"><name ref="Gariprandus"
                                >Gariprandi</name></persName> seu <persName
                            key="#Witness #SiblingsOf #Salian"><name ref="Gumbertus"
                            >Gumperti</name></persName> germani, legem viventes Saliha, <rs
                            key="#Witness">testis</rs>. Signum + + manibus <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Albertus">Alberti</name></persName> et <persName
                            key="#Witness"><name ref="Benedictus">Benedicti</name></persName> seu
                            <persName key="#Witness #Lombard"><name ref="Iohannes"
                            >Iohanni</name></persName>, legem viventes Langobardorum, testis. + Ego
                            <persName key="#Witness"><name ref="Iohannes">Iohannes</name></persName>
                        rogatus testis subscripsi. (S) Ego qui supra Dominicus notarius sacri
                        palacii scriptor uius cartule offersionis post tradita complevi et
                        dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Falconi, <foreign>Le carte</foreign>, n. 87, pp. 240-4.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
