<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. VI</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4494</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0915-02-03">
                                <note type="displayed_date">915 February 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sabbione (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Ϯ In nomine Domini, regnante domnus Berengarius gratia Dei rex, hic in
                        Italia anno vigiximo septimo, die tercio de mense febroarius, per indictione
                        te[r]cia. Placuit adque convenit inter domnus Rodulfo gratia Dei comes et
                        Vuiburga iugalibus ex genus Francorum et inter Urseverto filio quondam
                        Ursoni et inter Leprando et ,Ralimpaldo et Stavano iermanis filiis quondam
                        Leoni liberis hominibus ut in Dei nomine firmare et firmasti vos
                        suprascripti iugalibus nos suprascripti iugalibus vel nostris heredibus in
                        terra et casa, vinea, prado seo silva iurex ilIa in propri vestro in
                        Castellani qui pertine de curte vestra Sablone, qui ante os dies per vos
                        ipsi per libel[lo] erecte fue, hoc sunt iuges viginti et quinque sorte media
                        firmasti me Urseverto vel meis heredes exinde in iuges duodecim et media et
                        nos Leoprando et Ralim[pal]do et fratres germanis vel nostris heredes exinde
                        in iuges duodecim et media in ea vero racione dedi[s]ti vos suprascripti
                        iugales nos suprascripti Iibellarii vel nostris heredes super ipse res et in
                        ipsa casa resedere et laborare et excollere debeamus puriter et fideliter
                        sine fraude vel nelicto da odie usque ad anno[s] viginti et nove et exinde
                        reditum peresolvere debeamus per uno quemque anni de omnis genere grano, qui
                        super ipsa terra seminato fuerit et Dominus dederit, modio quarto, vino
                        medietatem, abeamus exinde antepoxito prado, orto, rabe, lino, vicia,
                        facioli unde non redamus etsenio in anno dare debeamus pulli dui, oves dece,
                        dinarii quatuordeci i[n] natale Domini et in pasca Domini dinarii sex,
                        operes in anno facere debeamus, omnis mense opere quatuor medietatem cum
                        bovis et medietatem manoalis hic in curte vestra Sablone cum anona domnica
                        angarias in anno facere debeamus qua[n]tum nos exinde contangi et per tempus
                        messis et vindimie misso donnico super adstante et ei sucepta facere
                        debeamus et pinnerati et distrinti esse debeamus, que ad lex et iusticiam
                        faciemus et suprascripto reditum quem rederimus grano, vino seo etsenio
                        vegere et consinnare debeamus hic in suprascripta curte vestra Sa blone et
                        anni expleti, si exire voluerimus, esiamus, exiamus exinde foras cum duos
                        porciones de omnes movilias nostra et tercia parte demitamus in loco cispite
                        in ipsa casa. Pena vero ambes partis inter nos posuimus, ut si quas pars ad
                        pars partis menime compleverimus ad redendum vel per soIvendum, vel si esire
                        aut menare voluerimus aut amplius super inponere voluerimus et non
                        permanserimus in omnes qualiter superius legitur, tun[c] componamus pars ad
                        pars parti fidem servanti unus de nos vel de nostris de super quem culpa
                        inventa fuerit, idest pena numero in argento solidi viginti, et pos pena
                        soluta os libellum in sua permanea[t] firmitatem. Unde duo libelli
                        conscripti sunt ad ambes partis ad omnia suprascripta. Actum in villa
                        Sablone. Signa Ϯ Ϯ Ϯ Ϯ manibus Urseverti et Leprandi et Relimpaldi et
                        Stevani qui fieri rogavi. Signa Ϯ Ϯ Ϯ Ϯ manibus Ugoni et Vuilfredi et Auradi
                        et Araldi ex genus Francorum rogatis testis. Signa Ϯ Ϯ Ϯ manibus Marini et
                        Teosperti et, Petroni rogatis testis. Scripto libello per manum Marini
                        notarii. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 10, pp. 56-8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
