<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Reggio Emilia, Archivio di Stato, Monastero di S. Prospero (Torelli 1921,
                    XLIV)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4444</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0916-09-01">
                                <note type="displayed_date">916 September 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-19" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[S. T.] In Christi nomine. Placuit atque convenit inter domna Berta abatissa
                        monasterii S. Julie qui es constructum infra civitate Bresia, nec non et
                        Teupertus filius bone memorie Gariprandi de comitatu Parmense a-bitator in
                        loco Besmanto, ut in Dei nomine debead dare sicut et a presenti dedit ipsa
                        domna Berta abatissa eidem Teuperti a ficto su censum redemdum libellario
                        nomine usque ad annos vigintinovem expletos, hoc est cortem unam
                        domuicoltile iuris predicti monasterii Sancti Iulii qui est posita in loco
                        Fossola, comitatu Motunense, una cum casis masariciis et omnibus rebus seu
                        piscacionibus atque et molendinis et porto seu ripatico ad ipsa corte
                        pertinentibus in integrum. Ea racione uti amodo ipse Teupertus et suos
                        eredes usque in is vigintinovem annis expletis suprascripta cortem
                        domuicoltile seu casis masariciis et omnibus rebus ad eam pertinentibus
                        omnia et ex omnibus in integrum abere debeant et faciant inibi aut ex
                        fruibus earum rerum vel cemsum quibus exinde annue Dominus dederit, quiquid
                        voluerint, sine omni contradic-cione eidem domne Berte abatisse eiusque
                        sucessoribus vel pars ipsius monasterii, ita ut per eis cortem et rebus
                        ipsis meliorentur na non pegiorentur. Et persolvere exinde debeant singolis
                        annis ipse Teupertus et suos eredes a parte ipsius monasterii per omni missa
                        S. Martini a ficto censum argentum denareos bonos solidos decem, dati ipsi
                        denarii ad predicto monasterio S. Iulie per se ipse Teupertus aut suos
                        eredes vel eorum misso, eidem domne Berte abatisse eiusque sucessoribus vel
                        ad eorum misso. Alia superinposita eis non fiad. Pena vero inter se
                        posuerunt ut quis ex ipsis aut sucessores vel eredes eorum non conpleverint
                        omnia qualiter superius legit, vel si exire aut menare voluerint ante
                        suprascriptis annis expletis, conponant pars parti fidem servanti pena
                        argento solidos cento. Unde duo libelli uno tinore scripsum. Anno inperii
                        domni Berengarii Deo propicio primo, kalendas setenber, indictione quinta.
                        Actum civitate Ticinum feliciter. Signum manus Teuperti qui oc libello fieri
                        rogavi, et ei relectum est. Vualpertus iudex domini imperatoris subscripsi.
                        Moises scavinus rogatus testis subscripsi. Befanius iudex domini imperatoris
                        rogatus subscripsi. Vualcurius iudex domini imperatoris in hoc libello
                        rogatus subscripsi. Signum manus Iohanni de Portadorio testis. [S. T.] Ego
                        Gunteramus notarius scriptor huius libelli postraditi conplevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Torelli, <foreign>Le carte</foreign>, XLIV, pp. 112-3.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
