<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4, fol. 48r (Reg. S. Angeli ad
                    Formam)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4592</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1137-1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-09-22" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Igitur fidelium nostrorum presentium ac futurorum noverit multitudo. Quoniam
                        per consilium et interventum Robberti de Labolita et Rainaldi Lopini et
                        Stantioni vice principis et Quiriaci iudicis et domni Sassoni prepositi
                        monasterii Sancti Angelis in Formis et Mainardi monachi, quam et ad salutem
                        et remedium animarum principum Richardi scilicet avii et Iordani patris
                        nostri, et ob statu nostri principatus, concedimus et confirmamus in
                        monasterio Sancti Benedicti sito in Monte Casino in quo domnus
                        religiosissimus Oderisius atque venerabilis cardinalis et abbas praeest,
                        aecclesiam Sancti Leonis quae est sita foras muros nostrae civitatis Suesse,
                        constructa scilicet a quondam mundi qui vocabatur cognomine Adi, quae a
                        nobis prephatus Robbertus in fevo tenebat. Predictam aecclesiam Sancti
                        Leonis cum libris et ornamentis et omnibus instrumentis eius et casis et
                        sediliis, nec non et vacuas presas et ortis cum aquis suis, et terris
                        cunctis quae ei in territorio predictae Suesse pertinet cum omnibus aliis
                        rebus, mobilibus scilicet atque inmobilibus ubicumque exinde inventus fuerit
                        intro vel foras civitatis Suesse, quantum ad eandem aecclesiam Sancti Leonis
                        pertinet aliquo legali modo, nos prephatus saecundus Richardus princeps in
                        prenotato monasterio Sancti Benedicti damus concedimus et confirmamus, ad
                        possessionem et potestatem et dominationem predicti domni Oderisii
                        venerabili abbati eiusque successorum et rectoribus predicti monasterii
                        atque custodibus faciendo exinde quicquid eis placuerit. Remota omni
                        contrarietate et molestatione principum successorum nostrorum vel principum
                        ordinatis, comitum vel vice comitum, iudicum, sculdahorum, castaldeorum
                        aliorumque omnium mortalium. Quod si quis huius nostrae concessionis et
                        confirmationis pagine contemptor aut violator in aliquo esse presumpserit,
                        quinquaginta libras auri purissimi persolvat: medietatem predicto monasterio
                        Sancti Benedicti et domno Oderisio venerabili abbati eiusque successoribus
                        et medietatem nostro sacro palatio. Solutaque paena librarum, hec nostra
                        concessio et confirmatio, firma, munita atque inviolabilis maneat in
                        perpetuum. Et ut hoc firmius credatur et diligentius ab omnibus observetur,
                        manu propria subscripsimus et nostri sigilli inpressione iussimus insigniri.
                        (M) Ex iussione prephate serenissime potestatis, scripsi ego Quiriacus
                        iudex. In anno dominice incarnationis millesimo nonogesimo septimo, et
                        octavo decimo anno principatus domni secundi Richardi gloriosissimi
                        principis. Datum apud Aversanam urbe mense ianuario per indictionem sextam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
