<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4656</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>et omnibus sibi pertinentibus et <rs key="#Petiae">Starzam</rs> que dicitur
                        de <placeName key="#Petiae" ref="#places/4019"><geogName key="#Petiae"
                                ref="#estates/3010">ceraso</geogName></placeName>. quam <rs
                            key="#heirTo">heredes</rs> Ugonis blanci dederunt monasterio. et <rs
                            key="#Landed_possessions #Fruits/vegetables">ortos</rs> et <rs
                            key="#Coloni/tenants">curtisanos</rs> qui sunt prope muros averse sicut
                        ugo blancus dedit monasterio. In quibus prefatus burgus sidus est. et <rs
                            key="#Landed_possessions #Hay/fodder #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >viridarium</rs> quod est iuxta <rs key="#Markets">forum</rs> de die
                        sabbati. et <rs key="#Lakes">lacum</rs>
                        <placeName
                            key="#Lakes #Fisheries #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Canals #Fluvial_transport"
                            ref="#places/701">patriensem</placeName> cum <rs
                            key="#Fluvial_transport">lintribus</rs> et <rs key="#Fisheries"
                            >paraturis et piscationibus</rs> et universis pertinentiis suis. sicut
                        pater meus et ego tenui et dominati fuimus. et quicquid iure pertinet
                        monasterio antiquitus in <rs key="#Canals">canalibus</rs> et in toto lacu
                        patriensi. et <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3024">sancti Renati
                        </orgName>que in <placeName ref="#places/4024">via Cupuli</placeName> cum
                        omnibus pertinentiis suis sicut <persName><name ref="Sangualus"
                                >sangualo</name></persName> dedit monasterio. et <rs key="#Churches"
                            >ecclesiam</rs><orgName
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3016"> sancti Angeli de monte christi</orgName>
                        cum <rs
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >silva</rs> et omnibus sibi pertinentibus et <rs
                            key="#Landed_possessions">terras</rs> de <rs key="#Gualdi">gualdo</rs>
                        <placeName key="#Landed_possessions #Gualdi"><geogName
                                key="#Landed_possessions #Gualdi" ref="#estates/3006"
                                >patrie</geogName></placeName>. quas <persName><name
                                ref="Raginulfus Brioto">Rannulfus britto </name></persName>dedit
                        monasterio. Hec omnia prescripta que dudum pater meus. et ego insimul
                        prescripto monasterio per privilegium dedimus concessimus et confirmavimus.
                        nunc iterum ego ipse firmiter in perpetuum predicto monasterio. do. concedo.
                        et confirmo per hoc meum principale scriptum. et adhibeo ecclesiam sancti
                        severini videlicet et sancti Cononis que sunt ut predixi. in acerra. et
                        ecclesiam sancti lauri que est in territorio suessole et acerre. In pantano
                        scilicet iuxta boscum qui dicitur de <placeName
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/4025"><geogName
                                key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                                ref="#estates/3008">maregliano</geogName></placeName> cum hominibus
                        et universis pertinentiis earum ut predixi. Iterumque do. concedo. et
                        confirmo prescripto monasterio omnia que post obitum patris mei et in
                        tempore mei dominatus. adquisivit monasterium sancti Laurentii. videlicet
                        totum <rs key="#Dowry">dotarium</rs>
                        <persName key="#marriage"><name ref="Alferana">Alfarane</name></persName>
                        que fuit <rs key="#marriage">uxor</rs> quondam <persName><name
                                ref="Robertus de Sancto Ebremundo">Robberti de sancta
                                ebremunda</name></persName>
                        <rs key="#Landed_possessions">terras</rs> scilicet que est <placeName
                            key="#Landed_possessions" ref="#places/4008">zampicari</placeName>. et
                            <rs key="#Coloni/tenants">villanos</rs> et <rs key="#Landed_possessions"
                            >terras</rs> de <placeName key="#Landed_possessions #Coloni/tenants"
                            ref="#places/2801">centora</placeName>. et <rs key="#Churches"
                            >ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Landed_possessions #Coloni/tenants #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3025">sancti Viti que est in loco
                            spanguati.</orgName> cum universis pertinentiis suis. et <rs
                            key="#Landed_possessions">terras</rs>. et <rs key="#Coloni/tenants"
                            >villanos hereditaneos</rs> cum hereditate eorum. et <rs
                            key="#Landed_possessions #Size">centum modios terre</rs> quos
                                <persName><name ref="Ingelbaldus">ingerbaldus</name></persName> cum
                        licentia <rs key="#Count">comitis</rs>
                        <persName key="#Count" ref="#people/3017">Ugonis</persName> domini sui in
                        predicto monasterio dedit. ego nunc do concedo. et confirmo omnino qualiter
                        predictus Ugo comes per cartulam predictam ecclesiam sancti viti et villanos
                        in predicto monasterio sancti Laurentii dedit. et tres villanos quos
                        Robbertus filius Turstayni in annona meo concessu predicto monasterio dedit.
                        et centum modios terre qui sunt in territorio Cancie quos herbertus bardone
                        qui a me illos tenebat predicto monasterio meo concessu optulit. et nolitum
                        cum villanis et terris qualiter Raynaldus musca in predicto monasterio dedit
                        et quinquaginta modios terre in gualdo. quos ipse Raynaldus musca in
                        predicto monasterio dedit. et ecclesiam sancte marie que vocatur capella.
                        que est prope matalonem cum universis suis pertinentiis. et villanos omnes
                        cum hereditate eorum qualiter Cerbaldus meus capellanus in predicto
                        monasterio obtulit. et criptam que vocatur fornicaria cum monte Cervino
                        sicuti vadit via que decernit hunc montem ab alio monte. et ecclesiam sancti
                        Iohannis que est in territorio Cicale ubi dicitur ad plescum. cum beneficio
                        suo. et terram quam Ioffridus fessardus in predicto monasterio meo concessu
                        dedit. et terram quam Rao de pirollo in predicto monasterio meo concessu
                        dedit. et duos villanos meos cum tota hereditate et familia eorum nomen uni
                        palumbo cairusus. et nomen alii iohannis alamannus et cautius petiapanis cum
                        tota hereditate. et familia sua. quem Robbertus de ponte Indulfi monasterio
                        predicto dedit. et sex modios terre quos mater Aymonis de argentia cum
                        licentia predicti Aymonis sancto Laurentio dedit. que sunt prope ecclesiam
                        eandem sancti Iohannis. et hereditatem que fuit quondam petri maraldi. quam
                        pater meus in predicto monasterio dedit. et hereditates Iohannis franki. et
                        muski. qualiter predictum monasterium possidet eas. et quadraginta modios
                        terre quos Roggerius de sancto severino obtulit in predicto monasterio que
                        sunt ad Cacapici. et Starzam que est ad duplum quam Thomas de venabile in
                        predicto monasterio dedit. et viginti tres modios terre qui sunt in gualdo
                        et Ihon filius ermenloth cum licencia mea et Robbertus de ponte indulfi
                        predicto monasterio dedit. et septem alios modios terre in forignano
                        pizzulu. et novem modios terre qui sunt ad ceraso. quos ipse predictus Ihon
                        prefato monasterio dedit. Ita quod medietatem offeruit. et de medietate
                        excambium suscepit cum licentia Robberti et mea. et omnes alias terras
                        cultas et incultas. et omnes homines et res mobiles et immobiles. quas
                        monasterium sancti Laurentii et eius rectores tenuerunt et dominati fuerunt
                        tempore avi scilicet et patres mei. et nunc tenent. et omnia que deinceps
                        adquirere iuste et regulariter potuerint. ad possessionem et potestatem et
                        dominationem predicti abbatis et omnium successorum suorum. et ordinatorum.
                        et rectorum prefati monasterii Sancti Laurentii Remota omni contrarietate et
                        molestia omnium mortalium. Preterea do et concedo prefato Sancto monasterio.
                        et domno Guarino venerabili abbati eiusque successoribus ut habeant plenam
                        potestatem per omnia prescripta loca ordinare et statuere Iudices quos
                        voluerint. Quod siquis diabolica suasione impulsus hoc scriptum violare
                        irritumve facere presumpserit. Mille auri libras persolvat. medietatem
                        nostro palatio et medietatem predicto abbati et successoribus suis et
                        rectoribus suprascripti monasterii. eisque solutis hoc scriptum firmum et
                        inviolabile maneat in perpetuum. Et ut firmius credatur et diligentius ab
                        omnibus observetur manu propria subscripsi. et meo sigillo iussi sigillari.
                        Horum omnium supradictorum tutor et defensor contra omnes hostes existo.
                        prout possem meum est. + Thomas de venabili. + Raynaldus Lopinus. + Stantio
                        viceprinceps. + Iosfridus de ponte Indulfi. + Cervasius. Ex iussione
                        prephate serenissime potestatis Scripsi. EGO QUIRIACUS IUDEX. In anno
                        dominice incarnationis. Millesimo. nonagesimo septimo et septimo decimo.
                        anno principatus ipsius domini Secundi Richardi gloriosi principis Capue.
                        DATUM quinto kalendas Septembris per quintam indictionem.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
