<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Firenze, Archivio di Stato, Acquisto Strozzi-Uguccioni.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4659</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1131-06-01" notAfter="1131-06-30">
                                <note type="displayed_date">1131 June 1 - 1131 June 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-02-08" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ Nos in Dei omnipotentis nomine<persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/3042"> secundus
                            Robbertus</persName>, divina ordinante providentia Capuanorum <rs
                            key="#Princeps">princeps</rs>, <rs key="#Intercessory">per interventum
                            </rs><persName key="#Intercessory #Other_palatine_officer"
                            ref="#people/3035">Odoaldi</persName> nostri <rs
                            key="#Other_palatine_officer">camerarii</rs> et <persName
                            key="#Intercessory #Other_palatine_officer" ref="#people/5070"
                            >Grifili</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">straticotis</rs> atque aliorum nostrorum
                        dilictorum <rs key="#fidelisOf">fidelium</rs> tibi <persName
                            key="#childOf #fidelisOf"><name ref="Lando de Maralda">Landoni cognomine
                                de Maralda</name></persName>, <rs key="#fidelisOf">fideli</rs>
                        nostro, <rs key="#childOf">filio</rs> quondam <persName key="#childOf"><name
                                ref="Guisus">Guisi</name></persName>, qui fuit <rs key="#childOf"
                            >filius</rs>
                        <persName><name ref="Martinus Landonis">Martini Landonis</name></persName>,
                        habitatori huius nostre <placeName key="#Cities" ref="#places/173"
                            >Capuane</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs> prope <rs key="#Mother_churches"
                            >ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/3045">Sanctorum
                            Martirum Stephani et Agathes</orgName> quam et prope <rs key="#Churches"
                            >ecclesiam</rs><orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3810">
                            Sancti Petri qui dicitur ad Pontem</orgName>, et tuis <rs key="#heirTo"
                            >heredibus</rs>, in perpetuum, per hoc videlicet principale scriptum
                        damus, tradimus, concedimus ac confirmamus, hoc est intregram unam <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >petiam</rs> de terra nostra, que est presa et est intus hanc Capuanam
                        nostram civitatem, in <rs key="#Castle">castellone</rs> nostro qui dicitur
                            <placeName key="#Castle" ref="#places/5151">Sancti Petri</placeName>, et
                        habet hos <rs key="#Fines">fines</rs>: uno latere et uno capite sunt fines
                        vie publice, alio latere est finis terra nostra, quam nobis reservavimus,
                        alio capite est finis terra et presa Ottonis Mali vicini. Habet per amba
                        ipsa latera in longitudinem pedes quadraginta et per amba ipsa capita per
                        traversum pedes triginta quinque ad mensuram pedum de passu Landonis
                        senioris castaldei mensurata. Rursum quoque nos memoratus secundus
                        Robbertus, Dei gratia Capuanorum princeps, per hoc idem principale scriptum
                        in perpetuum damus et tradendo confirmamus tibi suprascripto Landoni
                        cognomine de Maralda, fideli nostro, et tuis heredibus, <rs
                            key="#Shores #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >integram omnem partem et pertinentiam nostram, que nobis pertinens est,
                            de ripa que esse videtur foris murum huius nostre Capuane civitatis, qui
                            est de castellone nostro qui dicitur Sancti Petri ad Pontem, coniuncta
                            tamen ipsa ripa in longitudinem cum ipso muro, et insimul cum integram
                            omnem partem et pertinentiam nostram, que nobis est pertinens, de <rs
                                key="#Rivers">aqua</rs> et <rs key="#Riverbed">alveo</rs>
                            <placeName
                                key="#Rivers #Riverbed #Shores #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                ref="#places/609">Vulturni</placeName>
                            <rs key="#Rivers">fluminis</rs>, que coniungit cum iam dicta ripa,
                            incipiente a suprascripta ripa cum prenotata aqua et alveo Vulturni
                            fluminis a moro suprascripte ecclesie Sancti Petri et qualiter vadit
                            directe contra partem meridiei usque in suprascriptam terram et presam
                            nostram</rs>, quam nobis reservavimus, ut prediximus, ita tamen, ut
                        potestatem et licentiam habeas tu et heredes tui in suprascripta ripa et in
                        iam dicta aqua et alveo palos figere et facere et habere ibidem omnem
                        utilitatem et necessitatem, que vobis necesse fuerit iusta rationem, a modo
                        et semper. Hanc autem suprascriptam terram et presam cum predicta ripa atque
                        cum iam dicta aqua et alveo Vulturni fluminis una cum omnia ibi habentibus
                        subter et super et cum <rs key="#Roads">viis</rs> earum in eis intrandi et
                        exeundi atque cum omnibus earum pertinentiis nos memoratus secundus
                        Robbertus, Dei gratia Capuanus princeps, tibi suprascripto Landoni et tuis
                        heredibus, in perpetuum, per hoc videlicet principale scriptum damus et
                        tradendo confirmamus ad possessionem et potestatem atque dominationem tuam
                        tuorumque heredum, fatientes exinde quicquid tibi tuisque heredibus
                        placuerit, remota omni inquietudine, contrarietate vel molestia omnium
                        principum successorum nostrorum vel viceprincipum, comitum vel vicecomitum,
                        iudicum, sculdahorum, castaldeorum aliorumque omnium mortalium personarum.
                        Quod si quis huius nostre concessionis atque confirmationis pagine
                        contemptor aut violator extiterit, aut contra hoc principale scriptum hagere
                        teptaverit, <rs key="#Penalty">decem libras auri purissimi</rs> persolvat,
                        medietatem nostro palatio et medietatem tibi suprascripto Landoni et tuis
                        heredibus, solutaque pena librarum auri hoc principale scriptum, qualiter
                        continet, firmum permaneat in perpetuum. Ut autem hoc principale scriptum
                        firmius credatur et diligentius ab omnibus observetur, manu propria illud
                        corroboravimus et nostri sigilli illud insigniri iussimus. (M) Ex iussione
                        prephate potestatis scripsi ego <persName key="#Writer #Judge"
                            ref="#people/3037">Philippus</persName>
                        <rs key="#Judge">palatinus iudex</rs> in anno dominice incarnationis .M. C.
                        XXX. I., et quarto anno principatus prescripti domni secundi Robberti, <rs
                            key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosissimi</rs> principis Capue.
                        Datum <placeName key="#Cities #Palatium" ref="#places/173"
                            >Capuano</placeName>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >palatio</rs>, in mense iunii, per indictionem nonam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Piattoli 1936, pp. 130-132 (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
