<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 61v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4601</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1137-1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-28" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Notum sit omnibus filiis sancte et catholicae aecclesiae, quoniam cum quadam
                        die nos Robbertus Capuanus princeps apud monasterium Sancti Angeli qui
                        dicitur in Formis, causa orationis ivissemus, fratres qui ibi Deo iugiter
                        serviebant, a magnitudine nostra postulaverunt unam petiam de terra nostra
                        que esse videtur in pede montis nostre arce Sancte Agathes, et est prope
                        aecclesiam Sancti Marci subdita monasterio Sancti Benedicti Maioris Capuae
                        quae valde congrua erat ipsi monasterio Sancti Angeli. Quorum petitionibus
                        digne obtemperans fieri procuravimus et interventu igitur illorum, nec non
                        ob salutem animarum quondam principum antecessorum nostrorum Richardi
                        scilicet avi, et Iordani patris, necnon Richardi fratris nostri, ac ob
                        statum nostri principatus, per hoc videlicet principale scriptum in
                        perpetuum in prephato monasterio Sancti Angeli, subdito monasterio Sancti
                        Benedicti Montis Casinas cui domnus Brunus episcopus abbas prehest,
                        concedimus et confirmamus prephatam integram petiam de terra per hos fines,
                        sicuti incipit ab introitu vie veteris quae est cava, quae via venit a parte
                        Laverani, et ascendit usque ad ripas cimentarias directe cum monumento quod
                        constructum est in monte nostro arcis Sancte Agathes, deinde incipit per
                        predictas ripas que sunt sub ipso monte et per criptam oleaream quam
                        predictas ripas que sunt sub ipso monte et per criptam oleaream quam
                        predicto monasterio similiter concessimus, et vadit directe, et postea
                        revolvit per predictas ripas circa foveas et diverticula ipsius petiae
                        terrae, et descendit usque ad aliam viam carraream quae venit a parte
                        occidentis, deinde incipit ab ipsa via per ripas inferiores similiter
                        revolvens circa foveas et diverticula, et ascendit usque ad priorem viam.
                        Haec autem predicta petia de terra per predictos fines una cum omnibus
                        inferioribus ac superioribus eius, et cum viis in ea intrandi et exeundi,
                        nos prenominatus Robbertus Capuanus princeps in prephato monasterio Sancti
                        Angeli per hoc principale scriptum in perpetuum damus, tradimus, concedimus
                        ac confirmamus ad possessionem et potestatem et dominationem ipsius
                        monasterii, et domni Maynardi venerabili prepositi, et aliorum rectorum
                        ipsius monasterii, faciendo exinde utilitatem ipsius monasterii. Remota omni
                        inquietudine, contrarietate et molestia omnium principum successorum
                        nostrorum vel vice principum, comitum vel vice comitum, iudicum,
                        sculdahorum, castaldeorum aliorumque omnium mortalium persone. Quod si quis
                        diabolica suasione compulsus contra hoc scriptum agere temptaverit aut
                        violator huius doni extiterit, viginti libras auri purissimi persolvat:
                        medietatem ipsi monasterio, et predicto domno Maynardo reverentissimo
                        preposito et successoribus eius et parti predicti monasterii; et medietatem
                        nostro palatio. Solutaque paena librarum, haec nostro datio, traditio,
                        concessio et confirmatio firma, munita atque inconvulsa maneat in perpetuum.
                        Et ut firmius credatur et diligentius ab omnibus observetur, manu propria
                        subscripsimus et corroborabimus illud, et nostri sigilli inpressione
                        iussimus insigniri. (M) Ex iussione prephate serenissime potestatis, scripsi
                        ego Quiriacus palatinus iudex in anno dominice incarnationis millesimo
                        centesimo nono, et tertio anno principatus ipsius domni Robberti
                        gloriosissimi principis Capuae. Datum apud prephatum monasterium, mense
                        decembrio per indictionem tertiam.  </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
