<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Genova, Archivio Segreto 1508, n. 1</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4456</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0971-07-01" notAfter="0971-07-31">
                                <note type="displayed_date">971 July</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Genova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Inperante
                        domno nostro Otto in Italia anno decimo et item Otto, filio eius, inperante
                        ic in Italia anno quarto, mense iulio, indicc(ione) quarta decima, acto
                        Genua. Dilectisimis nobis semper Andre/a, monahus et abbas mona steris
                        Sancti Stefani proto Christi martiri, xito non longe a civitate a Ge nua, et
                        omnibus monahis, qui in ipso monasterio nunc ordina/ti vel in antea a Deo
                        ordinati esse videntur, nos quidem Todeverga et Alexander et Andrea et Ofiza
                        et Toderada, mater et filiis et filie, germanis et germane, necnon et Liuzo
                        diacono et Iohannes et Ugo et Gotefredus, germanis, fili Petri iudice,
                        consenciente a suprascriptis Alexander et Andrea et Ofiza et Toderada et
                        Andrea, avocatorem illorum, et a Liuzo diaconus, consenciente Iohannes
                        avocatorem suo, donatores s[eu] et refudatori vestris p(resentes)
                        p(resentibus) dixi: ille sunt donacionis seu refudaci&lt;o>nis titulo
                        [iur]ris firmisimis que bona expontanea voluntatis nostra interveniunt. Et
                        ideo [nos] / qui supra mater et filiis et filie et germanis donatores
                        vestris do, donamus, cedimus, tra[di]dimus seu oferimus et per presentem
                        cartulam oforsionis nostre in te qui supra Andrea, monahus et abbas g, seu
                        predictis omnibus monahis abendum h confirmamus, oc est omnibus rebus illis
                        iuris nostris pro&lt;pri>etariis quibus sunt positis in vualle Porcifera,
                        locus ubi nominatur Garsaneta, tam casis cu&lt;m> terreis, vineis,
                        castanetis, roboretis, silvi et cam pi et pascuis, omnia plenum et vacum ex
                        integrum, quiquit nobis qui supra mater et filii et germanis undie i tenerem
                        et aberem visi sumus in supra scripto loco, una cum exito suo. Similiter
                        dona/mus nos qui supra mater et  fili&lt;i> et filie et germanis vobis qui
                        supra monahus et abbas seu omnibus monahis omnibus rebus illis iuris nostris
                        proprietariis quibus sunt positis tra fluvio Vesano, locus ubi nominatur
                        Albario, iusta vineam quas os die detinet ere/des quondam Adalberti
                        Montanario, tam vineis seu terreis, castaneti, silvi, campi et pascuis
                        quiquit nobis qui supra mater et filii et filie et germanis iusta ordine
                        pertinere videtur in suprascripto loco, una cum exito suo, a presenti die in
                        tua qui supra Andrea, monahus et abbas, et omnibus monahis sint potestatem
                        ex nostra qui supra do/natoris plenesima largiettatem et quandoque tempore
                        qualibet vestrum Deo seculo defuerit omnibus monahis, qui in ipso monasterio
                        vivi remanserint, in loco defuncti supcedant. Et si forsitas nos qui supra
                        mater et filii et filie et germanis vel nostrisque eredibus adversus te qui
                        supra Andrea, monahus et abbas, et omnibus suprascriptis monahis de
                        suprascriptis rebus agere aut causare quesierimus vel ab omni omine
                        con/tradicentem vobis in auturitate non fuerimus, sumus vobis conponituris
                        suprascriptis rebus sicut superius le gitur vel exitus earum in dupblo
                        comodo in tem/pore fuerint melio&lt;ra>ti. Quam vero cartula donacionis seu
                        ofercionis nostre et pro remedium anime genitore nostro oferimus et
                        Fulcoinus notarius scribendum rogavimus, in qua subter confirmans
                        testibusque obtulimus roborandam, [anno] regni et indicc(ione) suprascripta,
                        feliciter. Sig(num) + m(anuum) Todeverga et Oficia et Toderada et Andrea,
                        qui ancartula l donacionis seu ofersionis nostre fierint m r&lt;o>gaverunt.
                        Liuzo diaconus in anc cartula donacionis a me facta manu mea fir m[avi] n.
                        Iohannes innac o ca&lt;r>tula donacionis a me facta manu mea firmavi. Ugo in
                        ac p cartula donacionis a me facta manum mea firmavi. Gotefredo in ac
                        cartula donacionis a me / facta manu mea / firm[avi] q. Alexander in anc
                        cartula donacionis a me facta manum mea firmavi. (S.T.) Ego Iohannes
                        avocator qui a suprascripto Liuzo diaconus consensi. Andrea r avocator qui a
                        suprascripti germanis et germane consensi. (S.T.) Ego Alexander iudex
                        rogatus subscripsi. Rainaldo rogatus subscripsi. (S.T.) Ego Iohannes notario
                        rogatus subscripsi. (S.T.) Ego qui supra Fulcoinus notarius scribsi et
                        subscripsi, conplevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Belgrano, <foreign>Cartario</foreign>, VIII; Calleri 2009, n. 3, pp. 6-9 (source
                    of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
