<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Poch, II, c. 14<foreign>r</foreign> (Calleri 2009, n. 2)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4427</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0969-06-01" notAfter="0969-06-30">
                                <note type="displayed_date">969 June</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Genova</note>
                                <note type="redaction_date">XVIII sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-12" who="ilonghin">creation of record</change>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">changes</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> (S.T.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Inperante
                        domno nostro Otto in Italia anno octavo et item Otto filio eius inperante
                        idemque in Italia anno secundo, meise iunio, indicione duodecima, acto
                        Genua. Basilica Sancti Stefani proto Christi martiris, sita non longe a muro
                        civitatis Ianua, pertinente de sub regimine et potestate episcopio eiusdem
                        sancte Ianuensis ecclesie, ubi Serra, Dei devota, veste religionis induta et
                        abatissa de adem basilica, ibidem Deo servire videtur, ego quidem predicta
                        Serra abatisa, donatrice et ofertris ipsius basilice, p(resens)
                        p(resentibus) dixi: quiquit in sancti ac &lt;ven>erabilis locis et a suis
                        aliquit contulerit re bus iusta Autoris vocem in oc seculo centuplum
                        accipiet et, quod melius est, vitam posidebit eternam. Et ideo ego qui supra
                        Serra abatisa, donatrice ipsius basilice, dono, cedo, ofero per remedium et
                        salutem anime Marini, qui fuit quondam vir meus, in eadem basilicam Sancti
                        Stefani proto Christi martiris i sunt omnibus rebus illis iuris mei
                        proprietariis et libellariis, quibus sunt sitis in locas et fundas Rivariole
                        et in Mauriade et in Campofelegoso et in Cella seu Domoculta b et in
                        Granariolo tam casis, vineis, castanetis, canetis, salectis aliisque
                        arboribus fructiferis, campis, silvis et pascuis ubicumque por cionem vel
                        sorte tam de proprietariis quam de libellariis inventa fuerit. Que mihi qui
                        supra Serra, Dei devota, unc die tenere et abere visa sum in supra scriptis
                        locis, una cum accepsionibus et ingresoras earum seu cum superiori bus et
                        inferioribus earum in integrum c ab ac die in predicta basilica Sancti
                        Stefani proto Christi martiri dono, cedo, ofero per remedium anime pre dicti
                        Marini, qui fuit vir meus, et per presentem cartam ofersioni ibidem abendum
                        confirmo, faciendum exinde a presenti die abas predicte ecclesie sive
                        subcessorum suorum a pars predicte ecclesie proprietario iure quiquit
                        voluerit, sine omni mea qui supra Serra d et eredum meorum contradicione de
                        rebus libellariis, salva quidem luminaria in sancta ecclesia, cuius est pro
                        prietas, et liceat futurus aba uius eclesiae libellum petire a nomen suum
                        vel  at subcessorum suorum. Quidem me espondeo a&lt;t>que promito ego qui
                        supra Serra, Dei devota, una cum meos eredes, suprascriptis casis et rebus
                        quiquit in predicta basilica oferte videor pars ipsius basilice ab omni
                        omine defen&lt;sar>e non potuerimus de rebus libellariis, preter de eclesia
                        cuius est proprie&lt;ta>s, aut super suprascriptis omnibus casis et rebus
                        exinde per covis ingenio subtraere quesierimus, tunc in duplum suprascriptis
                        rebus a pars ipsius basilice restituamus sicut pro tempore fuerint
                        melioratis aut va luerit sub estimacione in consimilis locis. Quam igitur
                        cartam ofersionis me pagina Fulcoinus notarius scribendum rogavi, in qua
                        subter confirmans testi busque obtulit roborandum. Die regni et indicione
                        suprascripta, feliciter. Signum Serra abatisa, qui ac cartam oferscionis
                        fieri rogavi. Signum  manibus Anselmi et Benedicti et Angelrioco, rogati
                        testes.  (S.T.) Alexamder iudex rogatus subscripsi. (S.T.) Thomas iudex
                        rogatus subscripsi. (S.T.) Silveradus iudex subscripsi. (S.T.) Andrea iudex
                        rogatus subscripsi. Teodero rogatus subscripsi. Gotefredus rogatus
                        subscripsi. (S.T.) Ego qui supra Fulcoinus not&lt;arius> scribsi et
                        subscripsi, com plevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Belgrano, <foreign>Cartario</foreign>, VII; Calleri 2009, n. 2, pp. 4-6 (source
                    of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
