<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa  XIII,  n. 36</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4622</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1065-03-30">
                                <note type="displayed_date">1065 March 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-10" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>IN NOMINE DOMINI SALVATORIS NOSTRI DEI ETERNI <persName
                            key="#Princeps #Marquis/duke #Vir_gloriosus/vir_sublimis #Vir_excellentissimus"
                            ref="#people/3001">RICCARDUS</persName> ET <persName
                            key="#Princeps #Marquis/duke #Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            ref="#people/3002">IORDANUS</persName> DIVINA ORDINANTE PROVIDENTIA
                        CAPUANORUM <rs key="#Princeps">PRINCIPES</rs> CUM PRINCIPALI EXCELLENTIA
                        PETITIONI DILECTI SUI CLEMENTER FAVENT. Igitur omnium nostrorum fidelium
                        scilicet presentium ac futurorum pateat sagacitati. quam per <rs
                            key="#Intercessory">interventum</rs> ac peticionem <persName
                            key="#Intercessory #Viscount" ref="#people/4294">petri</persName>
                        <placeName ref="#places/2363" key="#Villages/settlements"
                            >calinolensis</placeName>
                        <rs key="#Viscount">viscomitis</rs> nostri dilecti <rs key="#fidelisOf"
                            >fidelis</rs> et <rs key="#childOf">filius</rs> quondam <persName><name
                                ref="Montanus">montani</name></persName>. Tibi <persName
                            ref="#people/4295">mundo filio quondam adi</persName> nostri <rs
                            key="#fidelisOf">fidelis</rs> avitator[i] <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/571">suessane</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs>. Damus. tradimus. concedimus. et in tuam
                        liberam potestatem transducimus <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >terras et presas </rs>et <rs
                            key="#Houses #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >casas</rs> intus ipsam civitatem Suessam. in loco cognomento <placeName
                            key="#Houses #Landed_possessions" ref="#places/5114">ortale</placeName>
                        subtus et prope <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3749">sancti
                            germani</orgName>; per hos <rs key="#Fines">fines</rs> et mensuras.
                        prima namque parte finis <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            >platee nostre publice</rs> et passus decem. secunda parte finis medie
                        strictole et passus viginti. tertia enim parte finis platee nostre publice
                        et passus viginti. quarta denique parte finis strectole et passus decem. et
                        alias terras et casas intus et propinquo parte ipsi civitatis. que dicitur
                        colomne. que est per fines et mensuras. una parte finis platee nostre
                        publice que pergit ad ipsam ecclesiam sancti germani et passus decem.
                        secunda parte finis muri ipsius civitatis et passus nobem. tertia parte
                        finis platee nostre publice que pergit ad ipsam portam. et passus nobem.
                        quartam [<foreign>sic</foreign>] autem parte finis medie strectole et passus
                        nobem. Et criptam cum presam que est ante <rs
                            key="#Natural_landscape #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            >nostram criptam</rs> quo est propinquo predicte case. Et damus.
                        tradimus. concedimus tibi iam dicto mundo et in tuam liberam potestatem
                        transducimus; <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >terras</rs> in loco <placeName key="#Landed_possessions"
                            ref="#places/5115">isola</placeName> que est per hos <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>. prima parte finis <rs key="#Rivers">flubii</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/2825">gariliani</placeName>. secunda
                        et enim parte finis silbe cognomento monacishce propinquo loco ciculari.
                        Tertia enim parte finis ausenti qui dicitur ulmitum unde per tempus aqua
                        decurrit. quarta autem parte finis alii ausenti ubi <rs
                            key="#Bridges/pontoons">pons</rs> fabritum est et per tempus inde aqua
                        decurrit. <rs key="#Roads">ecum viis et anditis suis</rs> et cum omnibus
                        eorum pertinentiis. Ob recordationem etiam et nostram eternabiliter
                        stabiliendam traditionem ac concessionem et confirmationem hos nostre
                        firmitatis apices fieri iussimus. quibus omnino sancimus et perpetualiter
                        habendum mandamus. ut amodo et semper tu prefatus mundus tuique <rs
                            key="#heirTo">heredes</rs>; firmiter. secure. libere et quiete. habeatis
                        et possideatis; totas et integras terras et presas et casas intus civitatem
                        suessam in loco cognomento ortale subtus et prope ipsa ecclesia sancti
                        germani. et totas et integras terras et casas intus et propinquo porte
                        ipsius civitatis que dicitur columne. Et totam criptam cum presa que est
                        ante ipsam criptam propinquo predicte case. Et totas et integras terras in
                        loco ysola. per omne sicut superius scripta est. Remota omni inquietudine
                        molestatione cuiuscumque comitis. castaldei. iudicis. sculday. et omnium
                        mortalium persone. Quod si qualibet hominum magna parvare [?] persona.
                        contra hanc nostri presenti firmitatem agere presumpserit aut eius violatrix
                        [?] in quocumque fieri temptaverit sciat se compositurum <rs key="#Penalty"
                            >auri purissimi libras sex</rs> medietatem nostre camere et medietatem
                        tibi mundu tuisque heredibus. et soluta pena h[uius] nostre concessionis
                        munitum firmum ac stabile maneat in perpetuum ut autem hec nostre
                        concessionis pagina firmius credatur diligentiusque ab omnibus observeatur
                        manu nostra corroborabimus et nostri sigilli impressione iussimus insigniri.
                        SIGNUM (M) DOMINI RICCARDI <rs key="#Vir_excellentissimus"
                            >EXCELLENTISSIMI</rs> PRINCIPIS. Ex iussione prefate serenissime
                        potestatis. Scriptum per manus <persName key="#Writer #Judge"
                            ref="#people/3097">alerisii</persName> sacri romani palatii <rs
                            key="#Judge">iudicis</rs>. In anno septimo principatus ipsius domini
                        Riccard et domni [Iordani] <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            >gloriosorum</rs> principum et secundo anno <rs
                            key="#Marquis/duke #Marca/ducatum">ducatus</rs> illorum <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/2343"><geogName ref="#estates/3001"
                                key="#Marca/ducatum">caiete</geogName></placeName>. Datur tertia
                        kalendas aprilis. Anno ab incarnatione domini nostri ihesu christi M
                        sexagesimo quintum. indictione tertia. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Leccisotti 1965, p. 118; Loud 1980, pp. 170-171 (source of the text reproduced
                    here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
