<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Aula III, Capsa XIII, n. 31</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4623</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-11" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>IN NOMINE DOMINI SALVATORIS NOSTRI IHESU CHRISTI DEI ETERNI IORDANUS DIVINA
                        ORDINANTE CLEMENTIA CAPUANORUM PRINCEPS PETITIONI DELECTI SUI CLEMENTER
                        FAVET. Igitur fidelium nostrorum presentium ac futurorum noverit multitudo
                        qualiter per interventum Zoffi camerarii nostri fidelis. Concedimus et
                        confirmamus tibi Stefano cognomento capuano filio quondam landonis qui nunc
                        habitare videris intro pertinentias monasterii sancti benedicti siti in
                        monte casino. scilicet in civitate sancti germani. videlicet duas petias
                        terre que sunt intra fines miniani in ipsis limatis prope montem ubi est
                        constructa ecclesia sancti agapitis. Quarum una hos habet fines ab uno
                        latere finis aqua que dicitur rivius que decernit hanc terram de terra de
                        hominibus sancti victoris. habet inde passus centum octaginta et septem...
                        in ipsa volta et per ipsam voltam mensurandos... terram heredum iohannis
                        viati et inde habet passus quatuordecim. ab alia latere fine terra ugonis
                        sorelli habet inde passus [centum?] duodecim usque in ipsa terra maionis
                        presbiteri et inde mensurando iusta terra... maionis presbiteri habet inde
                        passus quindecim et pedes quattuor usque in ipsa alia volta et per ipsam
                        alia voltam mensurando iusta terram suprascripti maionis presbiteri et inde
                        habet passus decem et inde mensurando iusta terra suprascripti maionis
                        presbiteri et de heredes quondam bernardi et terra de monasterio sancti
                        iacobi et de heredes benedicti atque habet inde passus centum. Uno capu fine
                        prescripto monte longo ubi est suprascripta ecclesia sancti agapiti et inde
                        habet passus centum quindecim. Alia capu fine suprascripta rivio et inde
                        habet passus triginta quattuor. Alia petia de terra est infra fines
                        prescripti miniani in ipsa valle prope sanctum petrum et habet fines a primo
                        latere terra de heredes roderigari et inde habet passus centum decem et
                        octo. aliu latu fine terra de heredes suprascripti roderigari et terra
                        toraldi habet inde passus octuaginta et sex et pedem unum et medium. usque
                        in ipsam voltam. Et mensurando per ipsam voltam iusta terra suprascripti
                        toraldi habet inde passus novem et pedem unum et medium. Et ab inde
                        mensurando iusta terra suprascripti toraldi habet inde passus viginti et
                        quinque. Uno capu fine terram suprascripto monte et habet inde passus
                        triginta. Aliu capu fine terram suprascripti toraldi et inde habet passus
                        duodecim. Ad mensura passus et pedis landonis gastaldei mensuratis. Cunctas
                        et integras prescriptas duas petias de terra mensuratas per suprascriptas
                        fines nos iordanus princeps concedimus et confirmamus tibi predicto stefano
                        tuisque heredibus in perpetualiter cum viis earum et cum omnibus earum
                        pertinentiis. et cum omnibus que ibi inferius et superius noscuntur. Ad
                        possessionem potestatem et dominationem tuam tuorum heredum. et eorum quibus
                        per te datum paruerit. ut habeatis et possideatis eas et faciatis inde omnia
                        que vobis placuerint nemine tibi tuisque heredibus et eis quibus per te
                        datum paruerit et hac nostra concessione et confirmatione aliquam
                        contrarietate vel molestationem ingerente. Quod si quis hanc nostre
                        concessionis et confirmationis partem violare irritatem facere presumpserit
                        centum auri obtimi libras persolvat. Medietatem nostro palatio. Et
                        medietatem tibi tuisque heredibus et eis quibus per te datum paruerit. Et
                        soluta pena hoc scriptum firmum et inviolabile maneat in perpetualiter. Et
                        ut firmius credatur diligentius ab omnibus observetur manu nostra
                        subscripsimus et nostro sigillo fecimus sigillari. SIGNUM DOMINI IORDANI (M)
                        GLORIOSI PRINCIPIS. Ex iussione prefate serenissime potestatis scripsi ego
                        CANSOLINUS IUDEX. In anno principatus ipsius vicesimo octabo et vicesimo
                        tertio anno ducatus eius CAIETE. DATA octabo decimo die decembris anno ab
                        incarnationis domini nostri ihesu christi M. octuagesimo quinto. Scriptum
                        Capue per nonam indictionem. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
