<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Novara, Archivio Capitolare di Santa Maria, F, n. 2</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4417</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0962-09-03">
                                <note type="displayed_date">962 September 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mosezzo (Novara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-09" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine domini dei et saluatorjs nostrj Ihesu Xpisti <persName
                            ref="#people/173" key="#Emperor/king">otto</persName> diuina fauente
                        Clemencia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus et item <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/239">otto</persName> fjljo ejus gracja
                        dei rex hanno Imperji et re(n)gni eorum deo propiCjo. iC in italja primo
                        terCjo die mensis septembris. IndiCione quinta; Constad me <persName
                            key="#Salian"><name ref="Hegelricus">hegelrjCus</name></persName>
                        <rs key="#Salian">ex genere franCorum </rs>filjus bone memorie magjnfredi
                            <rs key="#Count">Comitj</rs> Accepissem siCutj et in presencja testjum.
                        Accepi ad te <persName ref="#people/4626" key="#marriage"
                            >guntilda</persName> filja quondam rotgerji Comitj et <rs
                            key="#marriage">Congnus</rs>
                        <persName ref="#people/4628" key="#marriage">amedej</persName> fjljus
                        quondam ans(s)Carji <rs key="#Marquis/duke">mar[c]hio</rs> ex proprjo precjo
                        faderfji tui <rs key="#Price">argentum et In aliae speCje ualente usque ad
                            libras treginta argentj abente per unaquis ljbra denareos duoCentj
                            quadraginta: finitum preCjum</rs> pro duas porCjones de medietatem ex
                        Corte una <rs key="#Domuscultae">domui Coltjle</rs> iurjs mei quam abere
                        uiso sum in loco et <rs key="#Fundi">fundo</rs> musiCjo Cum duas porCjones,
                        de medietatem ex <rs key="#Castle">Castro</rs> et de <rs key="#Houses"
                            >Casis</rs> infra se Cum areis suarum seu et medietatem de puteo infra
                        eodem Castro. inibi abente siue et duas porcjones de fosatis in CjrCuitu se
                        atque de Casis Cum areis ubi extant forge eodem Castro ad ipsas duas
                        portjones pertinente.quod sunt ipsas duas porCjones, ex eadem Corte domui
                        Coltile seu de prediCto Castro, atque de Casis Cum areis suarum Infra se
                        sine et de prediCtas fosatas per <rs key="#Size">mensura iusta, tabulas
                            legjtjmas, oCtuaginta,</rs> predictas duas porCjones,ex predictjs Casis
                        et rebus forjs eodem Castro. sunt. Inter sediminas et areis vbi <rs
                            key="#Wine">vites</rs> extant per <rs key="#Size">mensura iusta iugjas
                            legjtjmas sex.et pertjCas iugjalis hocto.</rs>de <rs
                            key="#Landed_possessions">terrjs arabiljs</rs> seu <rs key="#Hay/fodder"
                            >pratjs</rs> qui ex ipsas duas porCjones pertinent, sunt insimul per <rs
                            key="#Size">mensura iusta iugjas quattuordeCjm</rs> de <rs
                            key="#Forests">siluis</rs> et stallareis, seu bosCaljis atque gerboras
                        qui ex ipsas duas porCjones pertinent sunt super totis per mensura iusta
                        iugjas legitimas deCem, simulque et uendo ego qui supra egelrjCus tjbi qui
                        supra guntilde. id sunt duas porCjones. de medietatem ex Casis et omnibus
                        rebus illis similique Iurjs mei quas abere uiso sum In loCo et fundo ubi
                        uiColongo diCitur quod sunt ipsas duas porCjones, ex ejsdem Casis et rebus
                        inter sediminas et areis ubi vites extant per mensura iusta iuge una
                        pertiCas quattuor de terris arabiljs et pratis iugjas quinque pertiCas
                        ingj[a]ljs nouem. de siluis et stalareis et busCaljis seu gerboras, sunt
                        super totjs pertjCas iugjaljs sex unde terCjam porCjonem ex ipsa, medietas
                        de iamdiCtjs.omnibus rebus seu <rs key="#Slave_labour">familjis</rs> tjbi
                        guntjide ante os dies simul Cum ofjCja Conguus mea per Cartulam dedimus, et
                        si ampljus ex ipsas duas porCjones de prediCta medietas.meo jurj pertinen[te
                        iam]diCtas loCas et fundas, musiCjo et in uiColongo, rebus plus inuentjs
                        fuerint quam ut supra mensura legitur per anC Cartula, et pro eodem preCjo
                        In tua qui supra guntilde et de tuos eredes aut Cui uos dederjtjs persistant
                        potestatem proprjetarjo iurj; ut dictum est tam easdem duas porCjones ex
                        iamfata medietas de prediCta Corte domui Coltile seu de Castro et Casis
                        infra se, siue de forjs Cum terrjs uineis Campis pratjs pasCuis siluis. Ac
                        stallareis rjuis rupinis Ac palutjbus. Coltjs et inColtjs diuisis et
                        indiuisis una Cum finibus terminibus accessionibus et <rs key="#Rivers"
                            >usibus aquarum aquarumque</rs> duCtjbas Cum <rs key="#Mills"
                            >molendinis</rs> et <rs key="#Fisheries">pisCaCjonibus</rs> atque Cum
                        iure AciaCenCjis et pertinenCjis earum rerum per loCa et uocabola ad ipsas
                        duas porCjones ex iamdiCta medietas de predicta Corte domui Coltjle et
                        Castro seu rebus pertinentibus una Cum duas porCiones de omnibus seruis et
                        anCjlljs exinde pertinentjbus In Integrum unde reliqua ad similem medietas
                        ex prediCta Corte domui Coltjle ex Castro seu fosatas atque Casis Cum areis
                        suarum infra se siue de forjs in predicto loCo musiCjo seu de predictjs
                        omnibus rebus in eodem loco et fundo uiColongo seu ad similem medietas de
                        omnibus seruis et anCjlljs ibidem abitantibus uel exinde pertinentjbus mihi
                        egelrjCj pertinere uidentur et in mes reseruo potestatem proprjetarjo iurj
                        que autem suprascriptas duas porCjones ex iamdicta medietate de eadem Corte
                        domui Coltjle seu de Castro et Casis, atque de omnjbus rebus ut supra iurjs
                        mei supra nominatis una Cum Accessionibus et ingressoras earum per porta
                        ipsius Castri eundi et redeundi die noCtuque Cum bubos et Carros, seu <rs
                            key="#Horses">Caballos</rs> et Cum <rs key="#Animals">Cetera
                            animalia</rs> quandoque ejs oporte fuerit: usque in <rs key="#Roads">uia
                            publica</rs> seu Cum superjorjbus et inferjorjbus earum rerum qualiter
                        supra mensura legitur et compreensis deCernitur una Cum easdem duas
                        porciones ex eadem medietas, de prediCtjs seruis et anCjlljs in integrum
                        (h)ab aC die tibi qui supra guntilde pro suprasCripto preCjo uendo et trado
                        et manCipo nulli alji uenditjs.donatjs.alienatis.opnosiatjs uel traditis
                        nisi tjbi: Insuper per Cultellum fistuCum notatum uuantonem et uuasonem
                        terre Atque ramum arborjs tjbi exinde presentaliter Coram testjbus legjtjmam
                        faCjo tradiC(C)jonem et Corporalem uestituram et me exinde preter de eadem
                        medietas quod in mea ut supra reseruaui potestate nam de reljquis forjs
                        expulj uuarpiui.et absasito feCj et tibi qui supra guntilde ad tuam
                        proprjetatem abendum relinqui faCientes exinde a presentj die tu et eredibus
                        tuis aut Cui tu dederjs.iure proprjetarjo nomine quiCquid uoluerjtjs sine
                        omni mea et eredum aC proeredumque meorum Contradicione uel repetjCjone; si
                        quis uero quod futurum esse non Credi[mus] si ego qui supra eegelrjCus quod
                        apsit aut ullus de eredibus Ac proeredibus mejs seu quisljbet opposita
                        persona quj Contra anC Cartulam uindicionis mee ire quandoque tentauerimus
                        aut eam per Couis ingenium Infrangnere quesierjmus uel si ab unumquemquem
                        ominem prediCtas duas porCjones de eadem medietas et eadem Corte domui
                        Coltile seu de Castro et Casis seu et medietatem de puteo Infra se seu Cum
                        areis suarum atque et easdem duas porCjones ex predicta medietas de
                        predictjs rebus forjs eodem Castro siue et de illjs positis. In eodem loCo
                        et fundo uiColongo seu ex eadem duas porCjones ex iamdiCtas medietas de
                        prediCtjs seruis et anCilljs [ti]bi qui supra guntilde tuisque eredibus non
                        defensauerjmus.aut si uobis exinde aliquid per Couis, genium suptraere
                        quesierjmus tunC inferamus tibi qui supra guntilde tuisque eredibus aut
                        Contra quem exinde litem intuller[imus et m]ulta quod est pena auro optjmo
                        ljbras sex: argentj ponderas deCem. insuper easdem duas porCjones de
                        prediCtjs omnibus Casis et rebus seu seruis et anCillis.ut supra legitur.<rs
                            key="#Penalty">In dublum </rs>siCut pro tempore fuerint meljora[tis aut]
                        ualuerint sup extjmaCjone ipsis rebus In Consimiles loCas; Cum predicta
                        familja: et quod repetjerjmus euindiCare non ualeamus set presens Cartula
                        ista uindiCionis me[e] diuturnis temporibus firmis manead Atque persistad in
                        Conuulsa Cum stipulaCjone supnixa; et nihil mihi ex ipsum preCium aliquid
                        ampljus retdebere dixi; et bergamela Cum hactramentario de terra
                        eleuaui.mihi ragjnfredi notarjo et iudex saCrj palacji tradedit et scribere
                        rogauit In qua eCjam supter Confirmans testjbusque optulit roborandam: ACtum
                        in prediCto Castro musiCjo feliciter; signum + manus suprascripti egelrjCj
                        qui anc Cartulam uindicionis fieri rogauit et suprascripto precjo ACepit et
                        ej releCta est; signum+++manibus <persName key="#Witness #Salian"><name
                                ref="Gauselindulus">gosljni</name></persName> filjus quondam
                        gunterji et <persName key="#Witness #Salian"><name ref="Rainerius"
                                >rangerji</name></persName> filius quondam agjmoni seu <persName
                            key="#Witness #Salian"><name ref="Gausbertus">gosbertj</name></persName>
                        filjus quondam Ingelbertj lege uiuentes saljCha <rs key="#Witness"
                            >testjs</rs>; +<persName><persName key="#Witness"><name ref="Angegisus"
                                    >Ansegisus</name></persName></persName> rogatus subscripsi
                            +<persName key="#Witness"><name ref="Audoaldus"
                            >Audaldus</name></persName> rogatus subscripsi: +<persName
                            key="#Witness"><name ref="Aribaldus">Aribaldus</name></persName> rogatus
                        subscripsi: signum + manus <persName key="#Witness"><name ref="Petrus"
                                >petrj</name></persName> fjljus quondam gospertj de loCo <placeName
                            ref="#places/738">Camari</placeName> teste; (ST.) Ego qui supra
                            <persName key="#Notary #Judge"><name ref="Ragifredus"
                            >ragjafredus</name></persName>, <rs key="#Notary">notarjus</rs> et <rs
                            key="#Judge">iudex</rs> sarj palacji sCriptor uius Cartulam uindicionis
                        post tradita Compleui et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (78), LV, pp. 81-4.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
