<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dionisi, c. 118 (Fainelli II, n. 249)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4735</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0952-06-01" notAfter="0952-06-30">
                                <note type="displayed_date">952 June</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date">XVIII sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-29" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Jesu Christi. Regnante domno nostro Otto rege hic in
                        Italia anno Primo, sub die de Mense Junii indictione decima feliciter.
                        Constat, nos Gisemperga honesta foemina filia quondam Luvempertus
                        habitatrice in Civitate Verona, et Morgidruda honesta puhella quae Ingiza
                        vocatur filia tua, quae lege Romana vivere visae sumus, sicut, et Parentibus
                        nostris vixerunt, et una per largietatem Ildeprandus filius quondam
                        Ildebertus de Vico Quinciano item ex Romanorum genere Advocato meo libenti
                        animo, et mea bona voluntatem sine ulla vim pati, ven-didissemus, et ita
                        vendidimus tradidissemus, et ita tradidimus tibi vero Johannes habitator in
                        suprascripto vico Quinciano a die praesenti, et ora ad tuam proprietatem ad
                        habendum. Idest terra cum vineis super se habitis in loco uno juris
                        proprietatis nostrae quas nos habere, et possidere visae sumus, quae posita
                        est in finibus Veronensibus in suprascripto Vico Quincianense non longe ad
                        Valle, habet per longum perticas quatuor pedes decem lato, de uno capite
                        perticas tres, pedes octo, de alio capite perticas duas, pedes quatuor, ad
                        pertica legitima de pedes duodecim ad extensis brachiis mensuratam, qui de
                        uno latus jura Sancti Johannis possidet, de alio latus Vitale Pre-sbiter
                        habet; de uno capite Notekerio Presbytero habet, de alio capite jura Sancti
                        Johannis possidet, et nos ipsas venditrices habet; et infra dessignato loco
                        vel ejus mensuras, seu et praedictas coherentias, cum omnia super se habita,
                        nos jam dictas venditrices exinde nobis nullam reservamus. Et pro
                        suprascripta nostra venditione accepimus nos jam dictas venditrices ad te
                        suprascripto emptori precio finito, per argentum, et alia merce valentem
                        solidos novem. Quidem spondimus atque repromittimus Nos jam dictas
                        venditrices vel nostris heredibus tibi suprascripto hemptore, vel ad tuos
                        heredes, aut cui tu de-deris, fide suprascripta nostra venditione aliquando
                        tempore molestare praesumpserimus, et da unumquemque hominum defendere non
                        potuerimus; tunc tantum, et in quantum suprascripta nostra vendicio, cum
                        omnia super se habita, eo tempore in consimile loco meliorata valuerit,
                        duplare promittimus. Et hanc paginam vendicionis nostrae, omnique tempore
                        firma et stabilis inconvulsa et inrevocabilis permaneat, cum stipulatione
                        subnixa. Actum in Civitate Verona feliciter. Signum + manibus suprascripta
                        Gisemperga et Morgidruda honesta puella, quae hanc paginam fieri rogaverunt
                        ad omnia suprascripta. Signum + manib. suprascripto Aldeprando Advocato
                        ejus-dem qui ei largivi, ut superius, et in hac pagina manum suam posuit.
                        Signum + Gisempertus qui Omalo dicitur, et Teuprando et Grauso habitaturis
                        in suprascripto Vico Quinciano viventes lege Romana testes. Signum + manibus
                        Madrevertus filius quondam Ursoni de Romaniano, et Dominicus de Castro
                        testes. + Ego Liuprandus Clericus Notarius Domni Regis rogatus qui hanc
                        paginam scripsi, et post tradita complevi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Fainelli II, n. 249, pp. 379-81.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
