<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Registrum S. Matthei, Codex Casinensis 640, fol. 1v</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4644</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1084-02-01" notAfter="1084-02-28">
                                <note type="displayed_date">1084 February 1 - 1084 February
                                    28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aquino (Frosinone)</note>
                                <note type="redaction_date">1172-1183</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-01-21" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Dei salvatori. Anni ab incarnatione Domini nostri Iesu Christi
                        sunt millesimo octogesimo tertio, et vicesimo sexto anno principatus domni
                            <persName key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #childOf"
                            ref="#people/3002">Iordani</persName>
                        <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosissimo</rs>
                        <rs key="#Princeps">principe</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capua</placeName>, men[se]
                        februario, septima indictione. Ideoque ego Iordanus Dei gratia princeps et
                            <rs key="#childOf">filius</rs> quondam bone memorie domni <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/3001">Richardi</persName>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>, divina inspiratione compulsus pro
                        mercede et redemptione anime mee ut de peccatis nostris apud piissimum
                        omnipotentem Dominum, requiem et misericordiam invenire poscamus. Per hanc
                        quoque videlicet cartam offueruimus in <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3804">sancti Mathei
                            apostoli </orgName>quod est constructum in <rs key="#Mountains"
                            >montem</rs> qui vocitatur <placeName key="#Mountains"
                            ref="#places/5139">Castellu</placeName>, quod est sub regimine <orgName
                            ref="#juridical_persons/84">sanctissimi Benedicti de monte castro
                            Casino</orgName>, ubi modo domno <persName key="#rectorOf"
                            ref="#people/5031">Sansus</persName> servus Dei, modo <rs
                            key="#rectorOf">rector</rs> preest. Hoc est una <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >presa</rs> et <rs
                            key="#Houses #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >casa</rs> intus in <placeName key="#Cities" ref="#places/2795"
                            >Aquino</placeName> loco <placeName ref="#places/5140"
                            >Maurinoli</placeName>, et <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >alia petia de terra</rs> in eodem loco. Et <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >tertia petia</rs> de terra est: inter <rs key="#Fines">finibus</rs> de
                        suprascripto <placeName ref="#places/2795"><geogName key="#Fines"
                                ref="#estates/3072">Aquino</geogName></placeName>, loco <placeName
                            key="#Petiae" ref="#places/5141">Ulmitu</placeName>, pertinentes nobis
                        da parte publica. Et habet ipsas mansione <rs key="#Fines">finis</rs> hec:
                        primo latu presa et casa Iohanni Benedicti et inde habet passi octo, alio
                        latu terra Gaydi et de consortibus suis et exinde habet pas. duo et palmi
                        duo, et quomodo revolvi brachio uno et palmo uno, et quomodo directe tendi
                        pas. quinque. Unu capu da ipsa platea pas. duo et summisse uno. Aliu capu
                        iusta casa Stephani pas. duo et brachia duo. Alia petiola de terra in eodem
                        loco per hec finis: primo latu terra de rede viventi et terra Sancti
                        Benedicti, pass. viginti duo, alio lat. terra sancti Benedicti pass.
                        similiter. Unu capu iusta terram Iohannis Benedicti pas. duo, alio cap. da
                        ipsu latu pas uno et brachio uno. Tertia petiola de terra in iam dicto loco
                        Ulmitu per has <rs key="#Fines">fines</rs>: unu lat. terra Iohannis
                        Benedicti et inde habet pas. undecim, quomodo revolvi iusta terram qui supra
                        Iohannis et Pandulfi pas. triginta quattuor, et quomodo revolvi iusta terram
                        qui supra Iohannis pas. decem et novem et quomodo directe vadit iusta terram
                        qui supra Iohannis decem et novem et med., et quomodo revolvi iusta terra
                        Guelti Lupi pas. decem et novem, et quomodo directe vadit iusta terram de
                        rede Aczoni, pas. quattuordecim et brachio uno, et quomodo revolvi iusta
                        terram de rede Aczi, pas. undecim, et quomodo directe vadit iusta terram de
                        rede Patri Magi, pas. viginti sex, et quomodo revolvi iusta terram de rede
                        qui supra Petri pas. triginta et quomodo directe vadit iusta terram Gaydi,
                        pas. quattuordecim et quomodo revolvi terram Gaydi pas. duodecim et minu
                        brachio uno, et quomodo revolvi iusta terram Gaydi, pas. sedecim, et quomodo
                        directe vadit iusta terram de rede Petri pas. viginti quinque. Alia terra
                        qui supra Iohannis Benedicti pas. sexaginta septem et revolvi pas. sex et
                        med, et quomodo directe vadit, pas. triginta uno et med. Unu capu terra
                        Petri Tusci pas. quadraginta quinque, et quomodo revolvi iusta terram de
                        rede Petri Capuani pas. viginti tres, et quomodo directe vadit iusta terram
                        Iohannis Benedicti, passi viginti, alio capu terra de rede Petri Capuani
                        pas. quattuordecim, ad passum iustum mensurate sunt. Hec autem predicta
                        presa et casa et predicte petiolis de terris ipses qualiter super diximus de
                        fine in fine indicate et mensurate sunt una cum arboris et cum omnia ibique
                        intro habentibus subter vel super, et cum <rs key="#Roads">vie</rs> sue
                        ibidem intrandi et exiendi, ea denique rationem quatenus amodo et semper
                        firmiter habeat et possideat predicto sancto monasterio et eius custodibus
                        atque rectoribus inclita suprascripta mea offersione et traditione quem in
                        suprascripto sancto monasterio offueruimus et tradidimus et faciant inde
                        secundum legem omnia que eorum placuerit, absque nostra et nostris heredibus
                        contrarietatem. Unde pro taliter obligo me ego qui supra Iordanus, Dei
                        gratia princips et meos <rs key="#heirTo">heredes</rs>, cuncta et integra
                        predicta hanc mea offersione et traditione defendere et antistare semper ab
                        omnes homines et ab omnibusque partibus. Nam si ego qui supra Iordanus Dei
                        gratia princeps vel meos heredes hanc cartam offersionis et traditionis de
                        quibus continet, aliquando per qualecumque ingenium vel humana astutias
                        dirrumpere vel removere quesierimus, seu si non fecerimus et non
                        compleverimus in suprascripto sancto monasterio et eius custodibus atque
                        rectoribus omnia qualiter superius continere videtur <rs key="#Penalty"
                            >quinquaginta solidos Bizanteos aureos</rs> pena me et meos heredos in
                        pars suprascripti sancti monasterii et ejus custodibus atque rectoribus
                        componere et dare obligamus. Et quicumque subtrahere voluerit ea omnia
                        qualiter super diximus de potestate predicti monasterii habeat partem cum
                        Anna et Cayphas simul cum Pilato et cum Iuda traditor Domini nostri Iesu
                        Christi +. Et hanc cartam offersionis et traditionis de quibus continet
                        firma et stabilis permaneat semper. Et taliter ego qui supra Iordanus Dei
                        gratia princeps pro mercede et redemptione anime mee hec fecimus. Et tibi
                            <persName key="#Writer #Notary" ref="#people/5032"
                            >Signorictus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> scribere precipimus in <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/2795">Aquino</placeName> cives [S. T.].</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1733, p. 400; <foreign>RSM</foreign>, pp. 2-4 (source of the text
                    reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
