<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 499 (B XV)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4469</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0970-12-01" notAfter="0970-12-31">
                                <note type="displayed_date">970 December</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bergamo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In Christi nomine. Otto et item Otto gracia Dei imperatores, anno
                        imperii eorum domno Ottoni nono et item Ottoni fil(io) eius tercio, mense
                        decemb(er), indicione quartadecima. Constat nos Cristina filia quondam
                        Garivaldi de vico Martiningo et relicta quondam Ursoni de civitate Bergamo
                        et coius Garibaldi de vico Lalio filii quondam Gariverti, iuga- libus, qui
                        professi sumus vivere lege Langobardorum, consenciente mihi qui supra
                        Cristine suprascripto Garibaldus iugale meo et ic subter in omnibus
                        confirmantes iustam lex et ut lex nostra Langobardorum abet autoritas unacum
                        noticia de propinquioribus parentibus meis, corum nomina ic subter
                        adfirmatis esse leguntur, in quibus eorum presencia et relicos ominum
                        interogata et inquisita sum ego qui supra Cristine ab ipsis parentibus meis,
                        si mihi aliqua pateret violenciam ad ipso iugale et mundoaldo meo aut ad
                        alias personas anon, quia et ego qui supra Cristine certa facio
                        manifestacione et professione in presencia de ipsis pa rentibus meis vel
                        coram testium eo quod nulla me pati violenciam ad quepiam omini persona,
                        nisi mea bona et spontanea voluntatem ac cartola vindicionis facere videor,
                        quique fatetur set accepisem sicuti et in presencia testium manifesti sumus
                        nos qui supra iugalibus qui accepimus pariter insimul ad te Dagivertus
                        diaconus de ordine sancte Bergomensis eclesie fil(ius) quondam Walperti, qui
                        fuit de loco Curnassco, argentum dinarios solidos decem et medio, finitum
                        precium sicut inter nobis convenit prò pecia una terra aratoria iuris
                        nostris, que abere visi sumus foris prope civitate Bergamo, a locus ubi
                        dicitur Predorio, ubi coeret ei ad ipsa terra da mane et sera tua emtori, da
                        meridie Sancti Alexandri, da montes Ermerici et Totoni germanis et est terra
                        ipsa infra ipses coerencies per mensura iusta tabulas legiptimas sexaginta.
                        Que autem suprascripta terra per suprascripta mensura cum fine et accessione
                        sua presenti die in tua qui supra Dagiverti diaconus emtori nostro et cui tu
                        dederis vestrisque eredibus manead et persistat potestatem, iure
                        proprietario nomine abendum, faciendum exinde omnia quitquit volueritis sine
                        omni nostra et eredum nostrorum contradicione. Spondimus adque promitimus
                        nos qui supra iugalibus cum nostris ered(ibu)s tibi emtori nostro et cui tu
                        dederis vestrisque eredibus suprascriptam vindicionem omni tempore ab omni
                        contradicentes omines defensare. Et si defendere non potuerimus aut si
                        contra ac cartola vindicionis agere aut inrupere quesierimus, tunc
                        suprascriptam vindicionem vobis in dublum restituamus sicut pro tempore
                        melioratam fuerit aut valuerit sub estimacione in eodem loco; quia sic inter
                        nobis convenit. Actum suprascripta civitate Bergamo. Signum ++ manibus
                        suprascriptorum Garibaldi et Cristine iugalibus qui ac cartola vindicionis
                        ut supra fieri rogaverunt, ipse Garibaldus eidem coiugie sua in omnia ut
                        supra consensi et ac cartola eorum relecta est. Signum ++ manibus Andrei
                        fil(ii) quondam suprascripti Ursoni et filii suprascripte Cristine et
                        Garivaldi filii quondam suprascripti item Garivaldi et germano ipse Cristine
                        et lohanni abitator eadem civitate Bergamo parente ipsei vindetris qui eam
                        interogaverunt ut supra. Signum ttt manibus vindetris qui eam interogaverunt
                        ut supra. Ermerici filii quondam Agioaldi de loco Tegie et Iudoni fil(ii)
                        quondam item Iudoni de ipsa civitate Bergamo et Benedicti filii quondam item
                        Benedicti de Credacio testis.  (S) Iohannes iudex domnorum imperatorum
                        rogatus subscripsi. (ST) Petrus notarius domnorum imperatores per data
                        licenciam Gisleberti comes istius Bergomensis scripsi, post traditam
                        compievi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 123, p. 198-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
