<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 470 (B XIV)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4477</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Promissio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0991-01-15">
                                <note type="displayed_date">991 January 15</note>
                                <note type="dating_elements">All’anno 990 corrisponde l’indizione
                                    terza. Si segue datazione dell'editore, che ipotizza un ricorso
                                    allo stile dell'Incarnazione fiorentina.</note>
                                <note type="topical_date">Bellusco (Bergamo)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In nomine Domini. Agni ab incarnatone domini nostri Iesu Christi DCCC
                        nonaieximo, quintodecimo die mense genuarii, indicione quarta. Per ista
                        presente paginam promisionis spondeo adque promito ego Ingelsinda, que
                        profesa sum legem vivere Langobardorum, consenciente mihi et subter
                        [confirman]tea Odelricus fil(io) quondam Bugoni mundoaldo meo, ut amodo de
                        hic in antea non abeat licencia nec potestatem ego ipsa Ingelsinda nec meos
                        heredes tibi Azoni episcopus aut cui tu dederis agere nec causare de cuntis
                        casis et omnibus rebus territoriis illis iuris tui, quibus sunt poxitis in
                        locas et fundas Curtenova et in Rumano, dicendo quod mihi exinde aliqui
                        pertinere debet, set omni tempore exinde tacita et contempta esse
                        permaneamus, quia si amodo aliquando tempore [ego qui supra Ingel]sinda et
                        meos heredes contra te quem supra Azo episcopus aut cui tu dederis
                        suprascriptis casis et omnibus rebus agere aut causare vel removere
                        presumserint aut si aparuerint ullum datum aut factum vel colibet scriptum
                        quod ego ipsa Ingelsinda de suprascriptis casis et rebus in alia partem
                        fecisem, tunc si hoc aparuerit et clarefactum fuerint, componere oblicavi
                        ego ipsa Ingelsinda et meos heredes tibi cui supra Azoni episcopus aut cui
                        tu dederis pena nomine dlubis ipsis rebus unde agimus aut causamus et
                        insuper argentum denarios bonos solidos centum. Quidem et ab anc
                        confirmandam promisionis cartulam acepi ego ipsa Ingelsinda ad te
                        suprascripto Azo episcopus per miso tuo Adelgiso filio quondam Boni de loco
                        Glasiate exinde launechild manicies dues, ut ec nostra promisio omni tempore
                        firma et stabile permanead adque persistant. Actum loco Belussco. Signum +
                        manus suprascripte Ingelsinda qui ac paginam promisionis fieri rogavi et
                        suprascripto launechild acepi ut supra. Signum + manus suprascripto Odelrici
                        mundoaldo eidem lngelsindi qui ei omnia ut supra consensi et ad confirmandum
                        manum posui. Signum + manibus Arialdi filii quondam Giselberti de loco
                        Beronis et Anseimo fil(ii) quondam lohanni de suprascripto Belussco seu
                        Giselberto fil(ii) quondam Rotardi de loco Calcinate testes. (ST)
                        Aldegrausus notarius sacri palacii scripsi, postradita compievi et
                        dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 160, p. 263-4.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
