<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Asti, Archivio Capitolare, 1E, mazzo 26, n. 10</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4405</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0933-03-01" notAfter="0933-03-31">
                                <note type="displayed_date">933 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Vigliano (AT)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-08-27" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S. T.) In nomine dominj dej et saluatorjs nostrj lhesu xpistj hugo et
                        lotarjus filjo ejus exclentissimi reges anno regni eorum domni hugoni deo
                        propjCjo septjmo domni uero lotarij secundo mense marCjus indicjone sexta
                        feliciter Constat nos autgerjo et rotlenda IugaIjbus qui sunt Comanentes
                        Infra locus anteljano uiuentes lege saljcha acepissemus sicutj et In
                        presenCja testjum acepimus ad te armannus filjus quondam sigebaldj argentum
                        et preCjum ualente soljdos […] soljdo duodeCjm denareos, Ijnjtum preCjum
                        quod Inter nobis bona uoluntatem conuenjt pro peCja una de ujnea Con area in
                        qua exstad. Iurjs nostrjs quem abere ujsj sumus In loco et fine anterjano,
                        abet Coerencias da tribus partibus tenjt In terra de suprascriptis
                        uenditorjs, da quarta, uero, parte, tenjt In terra sancte marje suprascripta
                        peCja de ujnea est de uno lado pertjCas ujgjntj et tres de aljo lado
                        pertjCas ujgjnta et duas, de uno cabo abet pertjCas de aljo cabo abet
                        pertjCas quinque ad lusta mensura, sibique aljj sunt adfines Ita ut habered
                        nos qui supra autgerio et rotlenda iugaljbus, tjbi qui supra, armannj Ipsa
                        suprascripta pecja de ujnea cum area. In qua exstat, qualiter. CoerenCjas et
                        mensuras superjus legjtur. pro suprascripto preCjo a presentj die ujndedimus
                        manCjpaujmus. et tradedimus Iusta nostra lege saljcha per festuco, notato,
                        uuasone de terra. seu Coltellum. et ramum. syue uuantonem In fjunjtum et In
                        trasactam Cum superjorjbus et Inferjorjbus sujs totum ex Integrum, nec nullj
                        aljj. uenditjs, donatjs aljenatis obnoxiatjs uel traditjs, nisi tjbj. et
                        facjas, exInde presentj die, tu et heredibus tujs. aut Cuj uos dederjtjs uel
                        abere statueritis lure proprjetarjo nomine quicquid uoluerjtjs, sine omni
                        nostra. et heredum, nostrorum Contradicjone: uel repetjCjone. Si quis ueso
                        quod futurum esse non Credimus si nos qui supra, autgerjo, et rotlenda
                        Iugaljbus, aut ullus. de heredibus aut proheredibus uel successorjbus aut
                        parentibus, nostrjs aut ulla sumissaque persona qui Contra hanc Cartula
                        suprascripta ujndeCjone quam sicut superjus legitur ad uoluntatem nostram.
                        ConsCrjuere uel adfjrmare rogaujmus. Ire aut facere quandoque temptauerimus
                        uel ab omni omines Contradicentes, tjbj qui supra armannj uel ad tujs
                        heredes aut cui tu dederjs non defenderimus tunc dublj bonjs Condicjonibus,
                        uobis restituamus re meljoratum. In Consjmjle loco sicut In eodem tempore
                        aput uos meljoratum fuerit. Et insuper Conponamus uobis multa quod est pena.
                        aurj. uncja dimidia, argentum libras duas et quod repetjerjmus ujndicare non
                        ualeamus, set presens Cartula suprascripta ujndeCjone omnique tempore firma
                        atque inujolata permanead. Cum stipulacjone subnjxsa et bergamena Cum.
                        agramentarjo de terra ellenaujmus et lngelberto notarjus sCrjuere sit
                        rogaujmus In qua subter Confirmans testibusque, obtullj roboranda actum In
                        ujila ujlljano mense et IndiCjone suprascripta feliciter. Sjguum++ manjbus
                        autgerj. et rotlenda lugaljbus, qui hanc Cartula Ista ujndeCjone fjerj et
                        firmare rogauerunt et suprascripto precjo acceperunt et eorum relecta est.
                        Sjgnum +++ manjbus paterjgho. et audgerjo, seu adhalberto Itemque ujuentis
                        lege salja testjs. Sjgnum +++ manjbus gauserado filjus quondam gausmarj, et
                        Joannerj de loco alljano, seu auperto de Curteansari testjs (S. T.) Ego qui
                        supra Ingelbertus notarjus rogatus ad suprascriptis autgerjo et rotlenda
                        lugaljbus hanc Cartulam ujndeCjonis. sCrjpsj post tradita Conpleui et
                        dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Monumenta historiae patriae, Chartarum, I, 136, n. 82; BSSS (28), n. L, pp. 87-89
                    (source of the text reproduced here)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
