<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 52v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4595</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1098-01-01" notAfter="1098-12-31">
                                <note type="displayed_date">1098 January 1 - 1098 December 31</note>
                                <note type="dating_elements">Stile Pisano</note>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date">1137-1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-18" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Notum sit omnibus sanctae et catholicae aecclesiae filiis, Richardum
                        principem avum meum aecclesias et monasteria dilexisse, cenovia
                        construxisse, inter quae etiam et monasterium Sancti Angeli quod dicitur in
                        Formis fecisse, eumque ecclesiis, hominibus, terris, vineis, silvis ac
                        diversis opibus ditasse. Quo defuncto, Iordanum principem patrem meum omnia
                        quae eidem monasterio prephatus Ricardus princeps pater eius avus meus
                        dederat confirmasse ipsumque post modum quam plurima eidem caenovio
                        contulisse. Ego autem saecundus Richardus divina ordinante clementia
                        Capuanorum princeps, pro salute animarum predictorum principum Richardi
                        scilicet avi et Iordani patris mei et meae, ac ob statum mei principatus,
                        interventu Ivonis aeconomi mei, et Rodolfi de Mucegrossa meorum baronum et
                        dilectorum fidelium, per hoc videlicet principale scriptum, in perpetuum, in
                        prephato monasterio Sancti Angeli, subdito monasterii Sancti Benedicti
                        Montis Casini, cui domnus Oderisius venerabilis abbas et cardinalis sancte
                        Romanae aecclesiae preest, damus, tradimus concedimus ac confirmamus
                        quicquid olim Iohannes Maledictus cum Maria uxore sua in prenominato
                        monasterio per cartulam oblationis dederunt et optulerunt. Quin etiam in
                        predicto monasterio Sancti Angeli simili modo in perpetuum do, trado,
                        concedo et confirmo in territorio Suessano, in loco Balognu unum villanum
                        meum, Iohanne Cinnami nomine cum filiis et terris et universis suis
                        pertinentiis, ad faciendum et persolvendum ipse et filiis suis et heredibus
                        suis in prenominato monasterio omne censum et dationes, puplicalia et
                        scaditiones et alia omnia quae parti rei puplice facere et persolvere debent
                        aut debuerint. Item in prephato monasterio per hoc videlicet principale
                        scriptum, in perpetuum concedo et confirmo unum portum et sedium de
                        molendinis quae est in Trifisco inter sedium salicis et sedium ulmi cum duo
                        molendina quae sunt in una domo edificata, et cum aquis et alveis et ripis
                        ex utraque partibus, et cum viis intrandi et exeundi in eis et cum omnibus
                        earum pertinentiis. Quam et per interventum domni Saxonis venerabilis
                        prepositi eiusdem monasterii Sancti Angeli, et Grimoaldi de Sancta Iusta, et
                        Petro iudicis, concedo et confirmo per hoc videlicet principale scriptum in
                        prenominato monasterio Sancti Angeli, omnes terras quas homines predicti
                        monasterii emerunt aut infiduciaverunt legaliter ab ominibus Capuae,
                        videlicet tempore patris mei, vel mei de illis dico quos habitantes sunt in
                        Sarzano et in Battitizzu. Haec omnia predicta qualiter hic supra sunt
                        adnotata, una cum omnibus quae inferius et superius invenitur esse in ipsis
                        terris, et cum viis intrandi et exeundi in eis, ego prenotatus saecundus
                        Richardus Capuanus princeps in prenominato monasterio Sancti Angeli per hoc
                        videlicet principale scriptum do, trado, concedo et confirmo ad possessionem
                        et potestatem et dominationem predicti domni Sassonis venerabilis propositis
                        eiusque successorum, faciendo exinde utilitatem eiusdem monasterii. Remota
                        omni contrarietate et molestatione omnium successorum meorum vel
                        viceprincipum, comitum vel vice comitum, iudicum, sculdahorum, castaldeorum
                        aliorumque omnium mortalium persona. Quod si quis huius nostrae dationis,
                        traditionis, concessio ac confirmationis paginae contemptor aut violator in
                        aliquo esse presumpserit, quinquaginta libras auri purissimi persolvat:
                        medietatem omnipotenti Deo, et predicto monasterio Sancti Angeli et domno
                        prenominato Sassoni venerabili preposito eiusque successoribus; et
                        medietatem meo sacro palatio. Solutaque paena librarum, haec mea datio,
                        traditio, concessio, et confirmatio firma, munita atque inviolabile maneat
                        in perpetuum. Et ut hoc principale scriptum firmius credatur et diligentius
                        ab omnibus observetur, manu propria illud corroboravi et mei sigilli
                        impressione iussi insigniri. (M) Ex iussione prephate serenissime
                        potestatis, scripsi ego Quiriacus iudex. In anno dominicae incarnationis
                        millesimo nonogesimo nono, et nono decimo anno principatus ipsius domni
                        secundi Richardi gloriosi principis Capuae. Datum Capuam, mense novembrio
                        per indictionem septimam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734, pp. 214-215; <foreign>RSAF</foreign>, pp. 98-100 (source of the
                    text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
