<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 3543 (K XVII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4474</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0978-05-01" notAfter="0978-05-31">
                                <note type="displayed_date">978 May</note>
                                <note type="dating_elements">La sesta indizione non coincide con il
                                    decimo anno di impero né di Ottone I né di Ottone III. Si segue
                                    datazione dell'editore, che privilegia anno indizionale.</note>
                                <note type="topical_date"><foreign>Gabiano</foreign>
                                    (Bergamo)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> (ST) In Christi nomine. Otto grada Dei imperator augustus, anno imperii
                        eius Deo propicio decimo, mense madius, indicione sex[ta]. Constat me Atta
                        filia quondam Attoni de loco Buinago, qui professa sum ex nacione mea legiem
                        vivere Langobardorum, consenciente mihi cui supra Attani et subter
                        confirmante Rotepaldo abiatico et mundoaldo meo per consensum et largetatem
                        Wilielmi genitoris [eiu]s accepissem sicuti et in presencia testium accepi
                        ad te Armaldo fil(io) quondam item Armaldi de loco Camisano argentum
                        denarios bonos libras centum, finitum precium pro cuntis casis et castro seu
                        capella atque omnibus rebus illis iuris mei quam abere visa sum in locas et
                        fun[da]s Lavate, tam infra castro quamque et foris, Virdello, Almine,
                        Stagiano et infra civitate Bergamo, et molendinas duas que sunt edi[fi]catas
                        in fluvio Brembo, Caravagio, Vigolongo et super fluvio Oleo in loco et fundo
                        Pariatico seu super fluvio Addua in[fr]a civitate Laude vel foris in loco et
                        fundo Permenugo, et servis et ancillis similiter iuris mei, nominative illis
                        rebus omnibus, servis [et] ancillis que mihi cui supra Attani obvenit per
                        cartula donacionis et morgincap ad condam Eremberto de suprascripto loco
                        Lavate, qui fuit vir meus [omn]ia et ex omnibus quantum mihi per ipse due
                        cartule obvenit et in earum legitur in integrum. Que autem suprascriptis
                        casis et castro seu omnibus rebus illis [iuri]s mei superius dictis unacum
                        acesionibus et ingressoras earum seu cum superioribus et inferioribus suis,
                        qualiter superius legitur, in integrum [a]b ac die tibi cui supra Armaldi
                        suprascripto precio vendo, trado et mancipo, nuli alii venditis, donatis,
                        alienatis, obnoxiatis, traditis nisi tibi, et facias exinde a presenti die
                        tu et heredibus tuis aut cui vos dederitis iure proprietario nomine quod
                        volueritis sine omni mea et heredum meorum contradicione. Quidem et spondeo
                        atque promitto me ego qui supra Atta unacum meis heredes tibi cui supra
                        Armaldi tuisque heredibus aut cui vos dederitis suprascriptam vend(icionem),
                        qualiter superius legitur, in imegrum ab omni ornine defen[s]are. Qui si
                        defendere non potuerimus aut si vobis exinde aliquid per quovis ingenium
                        subtraere quesierimus, tunc in duplum suprascripta vend(ita) vobis
                        restituamus, sicut pro tempore fuerit melioratas aut valuerint sub
                        estimacio[n]e in consimiles locas. Actum loco Gabiano. [S]ignum + manus
                        suprascripte Attani qui anc cartam vindicionis fieri rogavi ut supra.
                        [S]ignum + manus suprascripto Rotepaldi qui eadem Atta avia et mundoalda sua
                        consensci ut supra. Signum + manus suprascripto Wilielmi qui eidem Rotepaldi
                        filio [subscripsit ut supra].  [Si]gnum +++ manibus Boniperti et Daiverti
                        seu Gariverti testes. (ST) Dagibertus notarius et iudex sacri palacii
                        scripsi, post tradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 142, p. 234-5.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
