<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Asti, Archivio Capitolare, 1E, mazzo 30, n. 15</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4411</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0994-04-21">
                                <note type="displayed_date">994 April 21</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Rinco-Castelcebro (AT)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-08-30" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) hanno ab InCarnaCjone domini nostri Ihesu xpisti nongentesimo
                        nonagesimo quarto, undeCjmo Calendes madii IndiCjone septima uobis
                        boniprandus qui et bonizo et rodfredus presbiter germanis filjis quondam
                        euurulfj de loCo redingo; Nos paulo filjus quondam leoni. et lantruda,
                        iugaljbus filja quondam olberij et leo. seu adalbertus, diaConus germanis,
                        genitor et genetrix seu fjljis qui professi sumus nos quem supra paulo et
                        lantruda iugaljbus seu leo et adalberto diaconus genitor et genetrix seu
                        fjljis totjs ex naCjone nostra legem uiuere langobardorum, ipso namque
                        ingale et mundualdo meo. seu genitor quem supra germanis nobis ConsenCjente
                        et subter Confirmante, et lusta lege In qua nata sum, una Cum notjCja de
                        propinquiorjbus parentjbus meis Cui supra femina: Id sunt magjnfredo. et azo
                        germanis, nepotjbus meis seu unumundo parente meo, In eorum presencja [et]
                        testjum Certa faCjo profesionem quod nulla[m] me pa(C)tj uiolenCjam ab
                        quempiem ominem, nec ab ipso iugale et mundualdo meo nisi mea bona et
                        spontanea uoluntate(m) presentes presentibus diximus; promittimusque
                        spondimus nos quem supra pauloni et lantruda iugalibus seu leoni. et
                        adalbertj. diaConus germanis, genitor et genetrix. seu fjljis, una Cum
                        nostris eredibus uobis Corum supra boniprandi et rotfredi presbiter germanis
                        uestrisque. eredibus Ut ad modo nullumquam In tempore non abeamus licencjam
                        nec potestatem. per nullumuis genium nulla[m]que oCCasionem quod fjerj
                        potest agere neCCare (7) nominatjue de CunCtjs Casis sediminas et omnibus
                        rebus jlljs iurjs nostrjs quas abere et detinere seu Inuestjtj essent uos
                        quem supra boniprandi et rodfredi presbiter germanis In locas et fundas
                        redingo. et In pulsengo. seu In ualle sCandeluCjana, uel In Corum finitas
                        seu terrjtorjis, quod sunt nois Cum areis suarum. et Campis arabiljs seu
                        pratjs atque gerbis et pasCuis Cum areis suarum. per mensura iusta sunt
                        totas Insimul iuges uigjntj; dicendum quod nobis exInde aljquit pertinere
                        debeant set omni tempore exinde tacjtj. et Contentj permaneamus; et si nos
                        Corum supra pauloni. et lantruda iugaljbus seu leoni. et albertj diaConus,
                        genitor et genetrix, seu fjljis nostrisque eredibus. Contra uos quem supra
                        boniprandi et rodfredi presbiter germanis uel Contra uostrosque eredes, de
                        suprascriptis Casis et rebus omnibus, que supra legitur per nos ipsis, aut
                        nostram submitantes personas expaCjatj exInde omni tempore non
                        permanserjmus. uel si aparuerjt ullum datum aut factum, uel Colibet scriptum
                        quod nos exinde In aljam partem feCjssemus. et Claruerit, tunc Componamus ad
                        illam partem unde oC aparuerit pena In argentum solidos Centum. et Insuper
                        ipsis rebus restituamus In duplum siCutj pro tempore fuerj[n]t meljoratjs,
                        aut ualuerint sub exstjmaCjone In Consimiles locas; Quidem et pro
                        Consuetudine(m) uius terre et ad anc Confirmandam promisionis Cartulam
                        aCCepimus nos quem supra paulo. et lantruda, iugalibus seu leoni atque
                        albertj, diaConus, germanis ad uos Corum supra boniprandi, et rodfredi,
                        presbiter germanis, exInde <rs key="#Meritum/launechild">launeChild</rs>
                        mantello uno da dorsum: Ut eC nostra promisio In nos uestrisque eredibus
                        perennis temporibus firma permanead atque persistad Cum stipulacjone
                        subnixa. ACtum In suprascripto loco redingo feliciter Signum +++ manuum
                        suprascriptorum pauloni, et lantruda iugaljbus seu leoni. filjo nostro qui
                        anc Cartulam promisionis fjerj rogauerunt et suprascripto launeChil
                        acceperunt et ipse suprascripto paulo iugale eadem lantruda et leoni.
                        genetrix et filjo ab omni su-prascripto Consensi ut supra et eorum relecta
                        est Signum +++ manibus suprascriptorum azoni. et magjfredo seu unumundi
                        parentibus eidem lantruda. [qui] interrogauerunt ut supra + ego albertus
                        diaconus in ac cartula pro[missio]nis a me facta subscripsi. Signum + + +
                        manibus anzifroni, et gezoni. seu anspertj. testes, Signum++ manibus
                        gjselbertj et albertj pater et fjljo istjs uiuente[s] lege romana testes (S.
                        T.) Ego godesCalCus notarjus sacrj palacji sCriptor uius Cartule promisionis
                        post tradita Conpleui et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Monumenta historiae patriae, Chartarum, 1, 293, n. 175; BSSS (28), n. CXVII, pp.
                    224-226 (source of the text reproduced here)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
