<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 67v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4607</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1137-1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-31" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni. Iordanus
                        secundus divina ordinante clementia Capuanorum princeps petitioni dilecti
                        sui clementer favet. Igitur nos secundus Iordanus divina ordinante clementia
                        Capuanorum princeps notum fieri volumus universis filiis sancte ac catholice
                        aecclesiae et nostris fidelibus, quoniam secundus Richardus princeps, frater
                        noster, ob salutem et remedium animarum gloriosorum principum Richardi
                        quondam avi ac Iordanis patris, et omnium parentum nostrorum, consilio
                        quoque ac interventu Rainulfi filii Gualonis et Raynaldi Lopini dilectorum
                        baronum suorum, per librum obtulit et per paginam precepti tradidit,
                        concessit ac confirmavit in monasterio Sancti Angeli quod dicitur in Formis,
                        subdito monasterio Sancti Benedicti Monti Casinensis in quo domnus Girardus
                        venerabilis abbas nunc praeesse videtur, omnia que prescripti principis in
                        prephato monasterio Sancti Angeli per principale scriptum concesserunt et
                        confirmaverunt. Et concessit et confirmavit in ipso monasterio omnia que
                        ipse in eodem sancto loco postea tribuit, et que ipsi monasterio pertinet et
                        que tunc possidebat et dominabatur, et concessit et confirmavit ipse
                        prephatus principi in prephato monasterio Sancti Angeli quidquid continetur
                        in cartula oblationis quam prescriptus Richardus princeps avus meus eidem
                        monasterio obtulit, videlicet Sarzanum et terras et homines qui ibi
                        commorantes sunt vel fuerint, cuius fines sic indicant: idest incipiens a
                        trivio de Sancto Martino qui dicitur ad Lavem et descendit per viam usque
                        fluvium, et inde ascendit per Bactitizum, ubi modo sedent homines ipsius
                        monasterii, et qualiter pergit usque in Ventumvanum. Concessit quoque
                        eiusdem monasterio castanetum qui est prope suprascriptum locum qui dicitur
                        Bactitizum quem Iordanus princeps pater meus eidem monasterio dedit pro
                        servitio hospitum, et concessit et confirmavit ipsi monasterio homines et
                        terras qui et que fuerunt Petri de Roselle et germani eius, et homines
                        Gregoris comitis palatii qui erant commorantes in loco Sancti Erasmi, sicut
                        cartula oblationis continere videtur quam prescriptus Richardus princeps
                        avus meus eidem monasterio Sancti Angeli fecit, et terras quas sunt in
                        Ponticello et Casa alba et in Sancto Prisco, et ubicumque sunt terre ipse in
                        partibus veteris Capue. Concessit etiam et confirmavit prephato monasterio
                        ecclesiam Sancti Angeli de Olaldiski que est constructa in Capuam cum terris
                        et servis et ancillis, et cum omnibus suis pertinentiis, et ecclesiam Sancti
                        Benedicti Piczoli cum ecclesiis et terris et universis suis pertinentiis.
                        Simili modo concessit et confirmavit predicto monasterio Sancti Angeli
                        ecclesiam Sancti Rufi quae est sita in Capua cum omnibus terris et servis et
                        ancillis suis, et aldios, et aldias et pertinentes cum silvis etiam, pratis,
                        pascuis atque paludis et cum universis pertinentiis suis, tam intus Capue
                        quam et de phoris, qualiter antiquitus pertinuerunt prephate ecclesie, et
                        ecclesie quae sibi pertinent et nunc residet, et terras etiam et silvis et
                        pascuas et paludes et aquas et piscationes, et servos et ancillas et aldios
                        et aldias in omnibus eorum finibus, et universa que suprascripta ecclesia
                        Sancti Rufi et rectores eius iam per triginta annos et eo amplius a parte
                        predicto principum tenuerunt et possederunt que fuerunt scilicet quorundam
                        fratrum, videlicet Guidonis et Landenulfi, qui fuerunt filii cuiusdam
                        Landonis, qui videlicet tempore predicti Richardi principis avi mei contra
                        eiusdem animam principis cogitaverunt, et inimicos intra provinciam eius
                        invitaverunt, celaverunt et annonam eis dederunt, ob quam omnes res illorum,
                        iure Langobardico fisco prenominati avi advenerunt, que res etiam prephato
                        Richardo avo meo et Iordano principi patri meo michique per conventionem a
                        Capuanis dimissa sunt, et per sacramentum firmata. Concessit quoque predicto
                        monasterio Sancti Angeli homines de Camiliano, videlicet filios omnes
                        cuiusdam Summi: et concessit eidem monasterio et confirmavit ecclesiam
                        Sancti Petri de Scaphati cum monasteriis, servis et terris et universis suis
                        pertinentiis, ecclesiam Sancti Agathe quae sita est prope muros Aversane
                        urbis cum omnibus terris et hominibus et universis suis pertinentiis; et
                        ecclesiam Sancti Leonis que sita est foris Suesse civitatis cum omnibus suis
                        pertinentiis. Concessit quoque et confirmavit in eodem monasterio ecclesiam
                        Sancti Benedicti que dicitur ad Dalfianam que sita est in finibus Cantie
                        prope castellum qui dicitur ad Mare, cum terris et pascuis et piscationibus
                        et cum omnibus suis pertinentiis. Concessit quoque eidem monasterio unam
                        petie de terra que dicitur Campu cotidianu prope Sassetam que eidem
                        monasterio ipse prephatus Richardus princeps frater noster per preceptum
                        tribuit. Item concessit et confirmavit ipsi monasterio omnia que Paldi comes
                        de Benafro una cum Maria uxore sua per cartulam offersionis obtulere in
                        predicto monasterii Sancti Benedicti sito in Montecasino, que et ego per
                        preceptum concessit eidem monasterio et in prephato monasterio Sancti
                        Angeli. Concessit iterum ipsi monasterio Sancti Angeli ut si aliquis homo
                        venerit ex aliis partibus licentia habeat habitandi in terris ipsius
                        monasterii Sancti Angeli, ad servitium fratrum faciendum, ut nullus homo
                        audeat eos inquietare sed securi serviant in eodem monasterio. Et pro
                        custodibus atque rectoribus concessit sursum in predicto monasterio Sancti
                        Angeli unum sedium molendini et portum in loco Trifisco, quam olim Landulfus
                        qui fuerit princeps Capuane civitatis construere fecit, quod destructum a
                        longo tempore fuit quod sedium est inter sedium ulmi et sediu salicis; et
                        cetera in ratione et ordine quemadmodum in ipso principali scripto continere
                        videtur quod est scriptum per quondam Quiriacum iudicem sacri palatii, in
                        anno dominice incarnationis millesimo nonagesimo octabo, et octavo decimo
                        anno principatus ipsius domni secundi Richardi principis Capuae, roboratum
                        vero per ipsum quondam supra scriptum gloriosissimum principem, et per
                        inpressionem sigilli ipsius insignitum. Idcirco nos memoratus Iordanus
                        Capuanorum princeps ob salute et remedium animarum ipsorum gloriosorum
                        principum, et ob statum nostri principatus, per interventum Aymonis de
                        Argintia et Ugonis de Labolita et Robberti abbatis et Odoaldi camerarii,
                        Guilielmi filii Angeri, et Mansonis nostrorum dilectorum fidelium, per hoc
                        principale scriptum in perpetuum damus, tradimus, concedimus ac confirmamus
                        eidem monasterio Sancti Angeli omnes prescriptas ecclesias, cum libris et
                        ornamentis earum quae nunc habent vel habuerint, et cum universis
                        pertinentiis earum et omnes terras ut supra sunt scripte, una cum omnibus
                        inferioribus ac superioribus earum, et cum viis intrandi et exeundi in
                        ecclesiis et in omnibus ipsis terris et cum sepibus et limitibus et
                        universis earum pertinentiis, nos prenominatus secundus Iordanus Capuanus
                        princeps in prephato monasterio Sancti Angeli per huius quoque mee
                        concessionis paginam concedimus et confirmamus, ad potestatem et
                        dominationem predicti monasterii Sancti Angeli et eius custodibus atque
                        rectoribus. Remota ex his omnibus predictis, omni inquietudine,
                        contrarietate et molestia omnium principum successorum nostrorum vel vice
                        principum, comitum vel vice comitum, iudicum, sculdahorum, castaldehorum
                        aliorumque omnium mortalium persone. Quod si quelibet persona hominum magna
                        vel parva contra hanc nostri precepti actionem aliquatenus agere
                        presumpserit, aut eius violator quolibet modo esse presumpserit, sciat se
                        compositurum auri purissimi libras centum: medietatem in predicto monasterio
                        Sancti Angeli, et eius custodibus atque rectoribus, et medietatem nostro
                        sacro palatio. Et soluta pena librarum auri, hec nostra datio, traditio et
                        confirmatio firma, munita permaneat in perpetuum. Ut autem hoc principale
                        scriptum firmius credatur et diligentius ab omnibus observetur, manu propria
                        illud corroboravimus, et insuper ex meo sigillo illud expressione insigniri
                        iussimus. (M) Ex iussione prephate potestatis, scripsi ego Philippus
                        palatinus iudex. In anno dominice incarnationis millesimo centesimo
                        vicesimo, et primo anno principatus prephati domni Iordani gloriosissimi ac
                        magnifici principis Capue. Datum in prephato monasterio, in mense novembrio,
                        per indictionem quarta decimam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
