<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 77v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4606</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1137-1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-31" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi. Anno ab incarnatione eius millesimo
                        centesimo octavo decimo, mense iunii, undicesima indictione. Ideoque ego
                        Iordanus filius quondam domni Iordani gloriosi principis Capuani, propter
                        amorem omnipotentis Deo, et mercedis anime genitori et genitrice mea, et
                        parentum meorum et mea, do et trado atque concedo tibi domno Maynardo
                        prepositus monasterii Sancti Angeli sita in territorio Capuano, in loco ubi
                        ad Forma vocatur, in pede de rocca Sancte Agathes. Tibi enim pro parte et
                        vice suprascripti monasterii Sancti Angeli et omnium seniorum adque
                        successorum vestrorum. Hoc est integras terras unde cum predicto monasterio
                        Sancti Angeli, et tecum domno Maynardi venerabilis preposito plures
                        altercationes habui, et est ipsas terras in territorio et finibus Nucerie,
                        ubi a la Matina vocatur. Prima petia est de terra propinquo monasterio
                        Sancti Petri sita prope flumine qui vocatur Dracunteo, et est subdita
                        supradicto monasterio Sancti Angeli, et habet finis ista petia de terra
                        incipiente ab ipso fluvio suprascripto et qualiter vadit per ipsos terminos
                        quos ibi positi sunt ex nostro iussu usque ad viam que descernit inter hec
                        terra puplica, et est finis suprascripte terre a parte orientis. Item do et
                        trado et concedo adque ad semper habendum, confirmo tibi prepositus domnus
                        Maynardus venerabilis prepositus pro parte predicti monasterii Sancti Angeli
                        integras duas petias de terre in loco ubi Ducnictu dicitur, non multum longe
                        ab ecclesia Sancti Petri qui de Herceca dicitur, que est ipsas terras per
                        hec finis: prima petia incipiente in pede de Resina ubi terminum positum est
                        ubi due vie coniunguntur, una via ascendit ab ipsa ecclesia Sancti Petri, et
                        alia via descendit ad ecclesiam Sancti Salvatoris; a parte meridie finis
                        ipsa via que vadit ad suprascriptam ecclesiam usque ubi alii termini positi
                        sunt; a parte occidentis qualiter vadit usque ad alium terminum marmoreum et
                        revolvit in parte septemtrionis, qualiter ascendit usque ad ipsam Resinam,
                        ubi alium terminum marmoreum positum est; a parte septemtrionis finis terre
                        predicte ecclesie Sancti Petri, et qualiter vadit in parte orientis usque ad
                        ipsam viam que ascendit a predicta ecclesia Sancti Petri; a parte orientis
                        per finis de ipsa via usque ad priorem terminum. Secunda petia incipit in
                        terminum marmoreum que est supra tres termini que positi sunt secus viam que
                        descendit ad ecclesiam Sancti Salvatoris unum marmoreum et duos de petre
                        moline, et est ipsum terminum de Columnellu, et ipsum terminum revolvit in
                        parte meridie usque ad terminum de columna que positum est suptus
                        suprascripta via, et revolvit in parte orientis in directum usque ad alium
                        terminum de petra, et revolvit in parte septemtrionis usque ad terminum que
                        positum est secus viam que vadit Octianum, et nominatur ipsa via Fornicosa,
                        et via que ascendit ad ecclesiam Sancti Petri, et revolvit in parte
                        occidentis per finem de ipsa via usque ad primum terminum de prima petia de
                        pede de Resina, et revolvit in parte meridie per terminos de prima petia
                        usque ad tres terminos suprascriptos unum marmoreum et duos de petre moline.
                        Hec vero suprascripte terre per suprascriptos finis qualiter superius posite
                        sunt, tibi iam dicto Maynardo pro parte suprascripto monasterio dedi et
                        tradidi adque concessi, cum omnibus que intro esse sunt cuntisque
                        pertinentiis et cum vice de omnibus viis inde pertinentibus. Ea ratione ut
                        semper sit in potestate predicto monasterio Sancti Angeli eiusque rectores
                        adque custodes faciendum exinde parte predicti monasterii Sancti Angeli omni
                        tempore quod voluerint in omni deliberatione. Et per convenientiam obligo me
                        et meas heredes et successores meos et partibus rei puplice, semper
                        defendere ad predictam partem monasterii Sancti Angeli integras
                        suprascriptas traditiones adque concessiones cum vice de omnibus viis inde
                        pertinente sicut suprascriptum est, ab omnibus hominibus omnibusque
                        partibus. Et tribuit licentiam ut quando voluerit pars predicti monasterii
                        eiusque custodes potestatem habeant modis illud defendere qualiter voluerint
                        cum omnibus monimibus et rationibus quas inde ostenderint. Et si aliquando
                        tempore nulla persona hominum magna vel parva sculdahis, iudicibus, vel
                        auctor rei puplice, sive ego aud heredes meas aud successores meos removere
                        aut contradicere, per nullum modum presumserimus, componamus tibi et
                        successores tuos et partes predicti monasterii promittimus centum auri
                        solidi Constantini, et omnia suprascripta adimpleamus. Hec omnia dedi et
                        tradidi adque concessi tibi domnus Maynardus venerabilis pro parte
                        suprascripti monasterii Sancti Angeli, ante Iaquintum iudicem, et ante
                        Iohannes iudicem et subscriptos testes. Et taliter tibi Iohannes notarius
                        qui interfuisti scribere precepi. Actum Nucerie. + Ego qui supra Iordanus. +
                        Ego Robbertus filius Iordani. + Ego Manso interfui. + Ego Roccus vice comes
                        qui interfui. + Ego Droco interfui. + Ego Bartholomeus interfui. + Ego qui
                        supra Iaquintus iudex. + Ego Iohannes iudex. + Ego Iohanne de Menda. + Ego
                        Landus me subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
