<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 57v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4599</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1137-1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-25" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Notum sit omnibus sanctae et catholicae aecclesiae filiis, Richardum
                        principem avum meum aecclesias Dei et monasteria dilexississe, cenovia
                        contruxisse, inter quae etiam et monasterium Sancti Angeli qui dicitur in
                        Formis a novo fundamine restauravit, eumque terris, vineis, et olivetis,
                        silvis, pascuis, hominibus, aecclesiis ac diversis opibus ditavit. Quo
                        defuncto, Iordanus princeps filius eius meusque pater, omnia quae prephatus
                        Richardus princeps pater eius eidem monasterio dederat confirmavit, et ipse
                        postmodum quam plurima eidem cenovio contulit. Post obitum cuius, Richardus
                        princeps natus eius et frater meus in prenotato cenovio ex suis opibus et ex
                        puplicis rebus dedit, concessit ac confirmavit. Post decessu cuius, cum
                        quadam die ego Robbertus divina ordinante clementia Capuanorum princeps,
                        aput predictum monasterium Sancti Angeli causa orationis iter haberem,
                        fratres, qui ibi iugiter Deo serviebant, a magnitudine mea, firmitatis
                        apices omnium donorum et concessionum, quae memorati principes fecerant Deo
                        et ipsi monasterio, me offerre et concedere postulaverunt. Quorum
                        petitionibus digne obtemperans fieri procuravi. Ex interventu igitur eorum
                        et deprecatu Ivonis economi, per hanc principalem paginam, tradidi, concessi
                        et confirmavi in perpetuum in predicto monasterio, omnia quae memorati
                        principes iam phato monasterio Sancti Angeli, subdito monasterio Sancti
                        Benedicti Monti Casini, in quo nunc domnus Oddo venerabilis abbas preest,
                        dederunt et per principale scriptum concesserunt et confirmaverunt, et quae
                        eidem monasterio pertinet et quae nunc possidet legaliter et dominatur.
                        Illius vero loci fines in quo positum est predictum monasterium, sic indico:
                        ex una parte sunt cave cimentarie, qualiter pergitur per aecclesiam Sancti
                        Marcelli et ad terram quae dicitur Bertariscki, et qualiter vadit per eam et
                        vadit ad canalem quae descendit de Asculcule, et qualiter ascendit per
                        supradictum canalem directe ad trivium qui coniungitur tres viis. Una quae
                        descendit ad Sanctum Marcum et alia descendit ad predictum monasterium et
                        alia ascendit ad Roccam, et inde qualiter per suprascriptam viam ascendit
                        quae aliquantulum vadit super criptam arenariam, et vadit ad monticellum et
                        ad planas supradicti monticelli, ubi plescum, quae sunt super vallem quae
                        vocatur Venula, et incipiente superscripta plana per trasversum per canalem
                        que dicitur de Ficu fuscula directe in costa quae dicitur Turris Vespuli
                        usque in semita de superscripta Rocca, et qualiter descendit per ipsam
                        semitam in monticellum qui Rickibellum vocatur, et inde qualiter descendit
                        ad terram Sancti Vincentii et per terram Sancti Benedicti Maiori de Capua,
                        et aliquantulum per terram quae fuit Osentii Inperatoris, et per terram
                        Sancti Vincentii usque ad predictas cavas cimentarias. Concedo etiam et
                        confirmo in predicto monasterio Sancti Angeli quicquid continetur in cartula
                        oblationis quam prenotatus Richardus princeps avus meus eidem monasterio
                        optulit, videlicet: Sarzanum, et terras et homines ipsius monasterii qui ibi
                        commorantes sunt vel fuerint. Cuius fines sic indico: incipiente a trivio de
                        Sancto Martino qui dicitur ad Lavem et descendente per viam usque ad
                        fluvium, et inde ascendente per Battiticzum et qualiter pergit usque ad
                        Ventumvanum. Concedo quoque eidem monasterio castanetum qui est prope locum
                        qui dicitur Battiticzu quem predictus pater meus Iordanus princeps eidem
                        monasterio dedit pro servitio hospitum. Concedo etiam eidem monasterio
                        homines et terras fuerunt Petri de Rosella et germani eius, et homines
                        Gregorii comitis palatio, qui modo sunt comorantes in loco Sancti Herasmi,
                        sicut cartula oblationis continere videtur quam praedictus avus meus eidem
                        monasterio fecit, et terras quae sunt in Ponticello et in Casa alba et in
                        Sancto Prisco et ubicumque sunt terrae ipse in partibus veteris Capuae,
                        illius scilicet Gregorii. Concedo quoque prephato monasterio aecclesiam
                        Sancti Angeli de Olaldiski quae est constructa in hac civitate cum terris et
                        servis, et ancillis, et cum universis suis pertinentiis, et ecclesiam Sancti
                        Benedicti Pictoli, et ecclesiam Sancti Ruphi, quae sunt constructae in hac
                        civitate, cum aecclesiis et ornamentis illorum, cum terris et servis et
                        ancillis eorum, et aldios et aldias et pertinentes, cum silvis, pratis,
                        pascuis, paludis et cum universis pertinentiis illorum, tam intus Capuae
                        quam et de foris, qualiter antiquitus pertinuerunt prephate aecclesie et
                        aecclesie quae sibi pertinent et nunc residet. Terras etiam et silvas et
                        pascuas et paludes et aquas et piscationes, servos et ancillas, aldios et
                        aldias, et universa quae suprascripta aecclesia Sancti Ruphi et rectores
                        eius iam per triginta annos et eo amplius a parte predictorum principum
                        tenuerunt et possiderunt, quae fuerant quondam scilicet quorumdam fratrum
                        videlicet Guidonis et Landenulfi filii cuiusdam Landonis qui vocabatur
                        Caputu, qui videlicet tempore predicti Richardi principi avi mei contra
                        eidem principis animam cogitaverunt, et inimicos intra provinciam
                        invitaverunt, celaverunt et adnonam eis dederunt, ob quas culpas omnes res
                        illorum Langobardico iure fisco prephati Richardi principi advenerunt; quae
                        res omnibus predictis principibus dimissa sunt per conventionem a Capuanis
                        et per sacramentum firmata. Concedo etiam in predicto monasterio omnes
                        filios cuiusdam Summi de Camigliano. Concedo quoque et confirmo eidem
                        monasterio Sancti Angeli aecclesiam Sancti Petri de Scaphati, et aecclesiam
                        Sanctae Agathe constructa prope muros Aversane urbis, et aecclesiam Sancti
                        Leonis quae sita est foris muros Suessane civitatis, et aecclesiam Sancti
                        Benedicti qui dicitur ad Dalfianam quae est in Cantie finibus prope
                        Castellum quod vocatur de Mare, cum omnibus ornamentis et aecclesiis et
                        hominibus, et terris et servis et ancillis, et aldios et aldias, et
                        pertinentes, et cum possessionibus et universis pertinentiis illorum, et cum
                        pratis, pascuis et silvis et aquis et piscationibus et aliis omnibus rebus
                        illorum quae possidentur et dominantur. Concedo etiam in predicto monasterio
                        unam petiam de terra quae dicitur Campu cotidianu prope Saxeta, quae
                        predictus Richardus princeps frater meus ibidem per preceptum tribuit, et
                        quicquid Paldi comes de Benafro cum Maria uxore sua per cartulam in
                        monasterio Sancti Benedicti Montis Casini dederunt, qualiter praephatus
                        princeps Richardus frater meus eidem monasterio et monasterio Sancti Angeli
                        concessit, ita et ego concedo et confirmo eis. Et si homines extranei
                        venerint ad habitandum in terris ipsius monasterii ad faciendum servitium
                        fratrum, nullus homo eis iniustum faciat, sed quieti maneant et serviant
                        predicto monasterio et rectoribus eius. Concedimus eidem monasterio unum
                        sedium de molino in Trifisco quod olim Pandulfus qui fuerat princeps Capuae
                        construere fecit, quod postea longo tempore destructum fuit, et est inter
                        sedium ulmi et sedium salicis, una cum ripis et alveo, et potestatem et
                        licentiam habeat pars predicti monasterii in ripis ex utraque parte et in
                        tantum quantum dixi de alveo, palos figere et clusuria facere, et molendina
                        et omnem utilitatem et comodum ipsius monasterii peragendam. Haec omnia
                        praescripta qualiter hic supra sunt adnotata, cum omnibus pertinentiis
                        illarum inferioribus scilicet ac superioribus earum, cum viis etiam in
                        omnibus intrandi et exeundi, ego prenotatus Robbertus Capuanus princeps in
                        praephato monasterio Sancti Angeli per hoc principale scriptum in perpetuum
                        concessi et confirmavi, ad possessionem et potestatem et dominationem
                        eiusdem monasterii Sancti Angeli et omnium rectorum eius, faciendo exinde
                        secundum institutionem legis, utilitatem ipsius monasterii. Remota omni
                        inquietudine, contrarietate et molestia omnium principum, successorum meorum
                        vel vice principum, comitum vel vice comitum, iudicum, castaldeorum
                        aliorumque personae omnium mortalium. Quod si quis huius nostre concessionis
                        et confirmationis paginam contemptor aut violator in aliquo esse
                        praesumpserit, centum libras auri purissimi persolvat: medietatem in
                        predicto monasterio Sancti Angeli, et medietatem meo sacro palatio.
                        Solutaque paena librarum auri, huius meae concessionis et confirmationis
                        pagina cum omnibus quae et qualiter continere dinoscitur, firma, munita
                        atque inconvulsus perhenniter maneat. Et ut hoc principale scriptum firmius
                        credatur et diligentius ab omnibus observetur, manu propria illud
                        corroboravi, et mei sigilli inpressione insigniri iussi. (M) Ex iussione
                        prephatae serenissime potestatis, scripsi ego Quiriacus palatinus iudex in
                        anno dominicae incarnationis eius millesimo centesimo septimo, et primo anno
                        principatus prenominati domni Robberti excellentissimi principis Capuae.
                        Datum Capuam, mense septembrio per indictionem primam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
