<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 3, fol. 214v, n. 510 (Reg. Pet.
                    Diac.)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4578</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1131-1133</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-20" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvalvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. Domini
                        Iordanis divina ordinante clementia Capuanorum princeps petitioni dilecti
                        sui clementer favet. Notum sit omnibus sancte et catholice Ecclesie filiis
                        me Iordanum, quem ad hoc divina gratia promovit in principem, ut ecclesiarum
                        defensor atque ditator existam, pro salute et redemptione anime principis
                        Richardi patris mei et Fredesinde matris mee et parentum meorum, et pro
                        salute mea et Gaytelgrimme principisse uxoris mee et filiorum meorum,
                        prudentia ipsius uxoris mee interveniente, dedisse et concessisse monasterio
                        Sancti Angeli quod dicitur ad Arcum Diane, subditum monasterio Sancti
                        Benedicti Montis Casini, cui domnus Oderisius venerabilis abbas preest, et
                        domno Girardo eiusdem monasterio Sancti Angeli preposito suisque
                        successoribus in perpetuum, pro servitio hospitum, castanetum quod est ad
                        Sanctum Georgium prope Battiticzum, habens taliter fines: ab uno capite est
                        cripta Sancti Georgii et trivium Sancti Martini de Lave, et qualiter vadit
                        per cavam que dicitur via antiqua et redit per terram que dicitur Iohannis
                        Coppule et intrat in viam publicam que vadit ad Limatulam et redit ad
                        predictam criptam et trivium; et homines et terras que fuerunt Petri de
                        Rosella et germani eius, sicut cartula prescripti patris mei continere
                        videtur de oblatione quam fecit eidem monasterio Sancti Angeli, qui sunt
                        apud Sanctum Herasmum, et terras que sunt in Ponticello et in Casalva et in
                        Sancto Prisco, et ubicumque sunt terre ipse in partibus veteris Capue vel
                        ubicumque. Et concedo prescripto monasterio Sancti Angeli ut si aliquis homo
                        venerit ex aliis partibus, liber sit ad habitandum in terris ipsius
                        monasterii Sancti Angeli ad servitium fratrum faciendum, ut nullus homo eos
                        audeat inquietare, sed securi serviant monasterio et eius rectoribus, ad
                        possessioneme et dominationem predicti monasterii Sancti Angeli et
                        prescripti domni Girardi prepositi suorumque successorum, remota omnia
                        contrarietate et molestatione mortalium omnium. Quod siquis cuius mee
                        concessionis violator esse presumpserit, centum auri optimi libras
                        persolbat, medietatem meo fisco et medietatem prescripto monasterio Sancti
                        Angeli suisque rectoribus, et soluta pena, hoc scriptum firmum et
                        inviolabile maneat in perpetuum. Et in firmus credatur et diligentius
                        observetur, manu mea subscripsi et meo sigillo decoravi. Signum domni
                        Iordani gloriosissimi principis. IORDANVS. Ex iussione prescripti principis
                        scripsi ego Cansolinus iudex in anno principatus ipsius tricesimo primo et
                        XXVI anno ducatus eius Gaiete. Data IIII kalendas Februarii, anno ab
                        incarnatione Domini nostri Iesu Christi .M. LXXX nono. Scriptum Capue per
                        indictionem duodecimam.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
