<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio, Aula III, Capsa XII, n. 30</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4582</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1128-03-01" notAfter="1128-03-31">
                                <note type="displayed_date">1128 March 1 - 1128 March 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-21" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/3042"
                            >Robbertus</persName> divina adiuvante clementia Capuanorum <rs
                            key="#Princeps">princeps</rs> petitioni suorum fidelium clementer favet.
                        Igitur nos prenotatus secundus Robbertus sola Domini misericordia Capuanus
                        princeps, ob salutem et remedium animarum quondam <rs key="#Princeps"
                            >principum</rs> antecessorum <rs key="#ancestorOf">parentum</rs>
                        nostrorum et ob statum nostri principatus, consilio quoque et <rs
                            key="#Intercessory">interventu</rs>
                        <persName key="#Intercessory #kinOf" ref="#people/4226">Richardi de
                            Caleno</persName> nostri <rs key="#kinOf">consanguinei</rs> et <persName
                            key="#Intercessory" ref="#people/3094">Raynaldi Lupini</persName> nostri
                        dilecti baronis atque aliorum nostrorum dilectorum fidelium, per hoc
                        videlicet principale scriptum remittimus, concedimus atque donamus in
                        perpetuum <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Privileges #Monasteries" ref="#juridical_persons/84">Sancti
                            Benedicti Montis Casinensis</orgName>, in quo domnus <persName
                            key="#Abbots #Personal_rank" ref="#people/4227">Segnorictus</persName>
                        Dei gratia <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse dinoscitur, scilicet <rs
                            key="#Value #Public_exactions">trecentos tarenos</rs> quos singulis
                        annis accipiebamus ab <rs key="#Coloni/tenants">hominibus</rs> de <placeName
                            key="#Landed_possessions #Coloni/tenants #Public_exactions #Property_of_persons_without_heirs"
                            ref="#places/4539">Casa Genzana</placeName>
                        <rs key="#Public_exactions">pro data</rs>, similiter et <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_persons_without_heirs"
                            >terras, quas relinquunt homines qui sine heredibus moriuntur, que
                            dicuntur scaditiones,</rs>que nunc sunt vel amodo erunt. Item damus
                        atque quiete dimittimus in predicto monasterio <rs key="#Size">XX scilicet
                            modios</rs>
                        <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >terre</rs> que videntur esse in territorio <orgName
                            ref="#juridical_persons/3064">Sancti Mauri ad Casale</orgName> et infra
                        terris eidem monasterii, quos modios terre homines nostri usque modo
                        tenuerunt. Quin etiam manus, tradimus, concedimus atque confirmamus in
                        perpetuum in prefato monasterio Sancti Benedicti Montis Casinensis et
                        hominibus eius quibus prefatus abbas et successores eius preceperint, <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">ius et potestatem
                            piscandi</rs> in <rs key="#Sea">mari</rs> et in <rs key="#Rivers"
                            >flumine</rs> in omni territorio <placeName
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters" ref="#places/4062"
                            >Castelli qui dicitur ad Mare</placeName> sine omni condicione. Insuper
                        damus, tradimus, concedimus ac confirmamus in perppetuum in predicto
                        monasterio quicquid nostri antecessores principes, scilicet <persName
                            key="#Princeps #greatGrandparentOf" ref="#people/3001"
                            >Richardus</persName> bone memorie princeps <rs
                            key="#greatGrandparentOf">pro avus</rs> noster et <persName
                            key="#Princeps #grandparentOf" ref="#people/3002">Iordanus</persName>
                        princeps <rs key="#grandparentOf">avus</rs> noster et <persName
                            key="#Princeps #uncle/auntOf" ref="#people/3010">secundus
                            Richardus</persName> et <persName key="#Princeps #uncle/auntOf"
                            ref="#people/3019">Robbertus</persName> pricipes <rs key="#uncle/auntOf"
                            >patrui</rs> nostri necnon et <persName key="#Princeps #parentOf"
                            ref="#people/3022">secundus Iordanus</persName> princeps <rs
                            key="#parentOf">pater</rs> noster dederunt, et nos de rebus nostris
                        dedimus atque concessimus predicto monasterio et ecclesiis eius. Preterea
                        causa devotionis permittimus atque concedimus in perppetuum, ut<rs
                            key="#Privileges"> si quis ad prefatum monasterium Sancti Benedicti vel
                            ad ecclesias eius venire ad habitandum vel residendum, aut rebus suis
                            pro anima sua aliquid largiri voluerit ex permissu nostro, liceat eis
                            hoc facere secundum iustitiam et consuetudinem terre.</rs> Hec omnia
                        prescripta, qualiter a nobis vel a deprecessoribus nostris concessa seu
                        reddita sunt predicto monasterio Sancti Benedicti, ibidem inviolabiliter in
                        perpetuum manere concessimus, ut neque nobis, neque successoribus nostris ea
                        deince[p]s alienare seu inquietare liceat, una cum omnibus in[f]erioribus ac
                        superioribus earum et <rs key="#Roads">cum viis in eis intrandi et exeundi
                        </rs>atque cum universis pertinentiis illarum. Nos prenominatus secundus
                        Robbertus Dei gratia Capuanorum princeps in predicto monasterio Sancti
                        Benedicti Montis Casinensis, ut superius diximus, per hoc videlicet
                        principale scriptum in perpetuum damus, tradimus, concedimus ac confirmamus
                        ad possessionem et potestatem, ad dominationem predicti monasterii Sancti
                        Benedicti Montis Casinensis et iam dicti domni Segnoricti venerabilis
                        abbatis eiusque successoribus, faciendi exinde legaliter quicquid eis
                        placuerit, remota ex his omnibus predictis omni inquietudine, contrarietate
                        vel molestia omnium mortalium personarum. Quod si quis huius nostre
                        concessionis et confirmationis pagine contemptor aut violator extiterit, aut
                        contra hoc principale scriptum hagere temptaverit, <rs key="#Penalty">centum
                            libras auri purissimi</rs> persolvat, medietatem ipsi monasterio Sancti
                        Benedicti Montis Casinensis et prenotato domino Segnoricto venerabili abbati
                        eiusque successoribus, et medietatem nostro sacro Palatio, solutaque
                        librarum auri pena, hoc principale scriptum firmum permaneat in perpetuum.
                        Ut autem hoc principale scriptum firmius credatur et diligentius ab omnibus
                        observetur, manu propria subscribens, illud corroboravimus et nostri sigilli
                        illud insigniri iussimus. <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/3042"
                            >ROBBERTVS</persName>. Ex iussione prephate potestatis scripsi ego
                            <persName key="#Writer #Judge" ref="#people/3037">Philippus</persName>
                        <rs key="#Judge">palatinus iudex</rs> in anno dominice incarnationis
                        millesimo centesimo vicesimo octavo, primo anno principatus supradicti
                        domini Robberti <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi</rs>
                        principis Capue. Data <placeName key="#Cities" ref="#places/173"
                            >Capue</placeName> in mense Martii per indictionem sextam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734, pp. 242-243; Leccisotti 1965, p. 96; <foreign>RPD</foreign>, III,
                    n. 603, pp. 1642-1644 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
