<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. X</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4498</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0917-03-16">
                                <note type="displayed_date">917 March 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sabbione (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date">1750</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Ϯ In nomine Domini, regnante domnus Berengarius gratia Dei imperator hic in
                        Italia anno secundo, die sesto decimo de mense martio, per indictione
                        quinta. Placuit adque convenit inter domnus <persName ref="#people/4763"
                            key="#Count #Salian #marriage">Rodulfo</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> et <persName ref="#people/4845"
                            key="#Salian #marriage">Vuiburga</persName>
                        <rs key="#marriage">iugalibus</rs> ex genus <rs key="#Salian">francorum</rs>
                        nec non set eciam ex alia parte inter <persName><name ref="Martinus"
                                >Martino</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Vitalis">Vitali</name></persName> et <persName><name
                                ref="Ursus">Urso</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Rainbertus">Rimperti</name></persName>
                        <rs key="#Freeborn">liberis</rs> ominibus, ut in Dei nomine firmare et
                        firmasti vos suprascripti iugalibus nos suprascripti libellarii vel nostris
                        heredes in <rs key="#Petiae">peciole</rs> tres de <rs key="#Cereals">terra
                            aratoria</rs>, prima peciola de terra cum <rs key="#Houses">casa</rs>
                        super se abente que reiace infra <rs key="#Castle">castellum</rs> nostrum
                        qui vocatur <geogName key="#Houses #Petiae #Cereals #Castle"
                            ref="#estates/4145">Sablone</geogName>, est per mensura, firmaste me
                        Martino vel tuis heredes esinde in <rs key="#Size">tabula una et quarta
                            parte de tabula</rs> et me Urso vel meis heredes esinde in tres partes
                        de tabula, sunt fini: da mane parte caput in Sala vestra domnica tenente, de
                        meridie <persName key="#Confinia"><name ref="Boso">Boso</name></persName>
                        abente, de sera <persName key="Confinia"><name ref="Wido"
                            >Vido</name></persName> et de supto casa domnica teniente, alie peciole
                        foris castello, ubi ego ...... paliatecta edificata abemus, est per mensura
                        tabula una et duo partis de tabula, tercia peciola, ubi ego Urso tria
                        paliatecta edificata est tabula una et duo partis de tabula ad perticas
                        leitima de pedis duodecim mensurata, in tale vero racione dedisti vos ipsi
                        iugalibus nos ipsi libellarii vel ad nostris heredes ut nos ispi libellarii
                        vel nostris heredes aut nostro omnibus qualiter nobis melius providerimus in
                        ipsa casa, qui in ipsum castellum edificata est, <rs key="#Operae">abere et
                            continuere debeamus et ipsam teniman de ipsum castellum restaurare et
                            continuere et fossata scavare</rs> et spaciade et vuidata facere
                        debeatis alia esinde una cum introito et esito suo ad ipsa casa ambulandum
                        et revertendum et ad omnes vestra utilitatem faciendum tantum quantum in
                        vestra ditione convenit ad faciendum et una cum comuni et licito et inde in
                        nobilis pascula in circuitu abere debemus sine omnia calomnia aut aliqua
                        contradiccione da odie usque ad annos viginti et nove et exinde de
                        suprascripte peciole de terra ct omnia quitquit intus abuerimus dare et
                        consinare debeamus, idest per uno quoque anno omnis mense augustus nomine in
                            <rs key="#Rent_in_money">argento bono et spendevile denarii sex</rs>
                        tantum vobis ipsis iugalibus vel ad vestris heredibus aut vestris <rs
                            key="#Missus">misso</rs> et nullo aliquo censum nec tributum non super
                        imponamus, nisi qualiter superius legitur, quia sic inter nobis conveni et
                        anni expleti si esire volueritis esiatis exinde foras cum omnis movilias
                        vestra et nostra causa quiquit vites abuerimus nisi casis tenetores, qui
                        ibidem edificatum abemus, quia sic inter nobis conveni. Pena quidem inter
                        nos posuimus et sic oblicavimus, ut si quas pars ad pars partis menime
                        compleverimus ad dandum vel persolvendum vel si esire aut menare voluerimus,
                        aut amplius censum vel tributum super imponere voluerimus, aut nos menime
                        fecerimus ad dandum vel persolvendum et non permanserimus in omnia qualiter
                        superius legitur, tunc componamus pars ad pars parti fidem servanti unus de
                        nos vel nostris heredibus desuper quem culpa inventa fuerit, idest pena
                        numero in <rs key="#Penalty">argento solidi viginti</rs> et pos pena soluta
                        os Iibellum in sua permaneat firmitatem. Actum in <rs key="#Curtes"
                            >curte</rs>
                        <geogName ref="#estates/2396" key="#Curtes">Sablone</geogName>. Signo Ϯ Ϯ
                        manibus Martini et Ursoni qui fieri rogavi. Signo Ϯ Ϯ Ϯ manibus <persName
                            key="Witness"><name ref="Golfermus">Golfermi</name></persName> et
                            <persName key="Witness"><name ref="Theodulfus"
                            >Teodulfi</name></persName> et <persName key="#Witness #Salian"><name
                                ref="Hubertus">Uberti</name></persName> ex genus francorum rogatis
                            <rs key="#Witness">testis</rs>. Signo Ϯ Ϯ Ϯ Ϯ manibus <persName
                            key="Witness"><name ref="Petrus">Petroni</name></persName> et <persName
                            key="Witness"><name ref="Leo">Leoni</name></persName> et <persName
                            key="Witness"><name ref="Leoprandus">Leoprandi</name></persName> et
                            <persName key="Witness"><name ref="Boso">Bosoni</name></persName>
                        rogatis testes. Ϯ Scripto libello per manum <persName key="Notary"><name
                                ref="Martinus">Martini</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs> rogatus postradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, <foreign>Le carte,</foreign> I, n. 14, pp. 63-5.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo qui riprodotto si basa su un regesto del XVIII secolo, al quale
                    l'editore ha aggiunto I formulari. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
