<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cremona, Archivio di Stato, Archivio Segreto, n. 48</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4488</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0915-07-01" notAfter="0915-07-31">
                                <note type="displayed_date">915 July</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Piacenza</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In Christi nomine. Berengarius gratia Dei rex hic in Italia anni regni
                        eius vigesimo octabo, mense iulii, indictione tercia. Qualiter stetit adque
                        convenit inter domina Berta abbatissa genis regalis et domina monesterii
                        Sanctorum Sixsti et Fabiani intra civitate Placencia ab honorem fundatum
                        Sancte Resurreccionis, quas quondam domina Angelberga imperatris ad
                        fondamenta edificavit, nec non et inter Elmericus fìlio quondam Ratbaldi ex
                        genere Francorum, ut in Dei nomine debeat dare, sicut et de presentem diem
                        dedit is ipsa domina Berta abbatissa eidem Elmerici vel ad suos ehredes ad
                        censum vel fìctum rendendum libellario nomine, hoc est dues porciones de
                        ecclesia una qui est fonda(ta) in honore sancti Mattini, qui est posita in
                        fondo et loco ubi Clugia dicitur, fìnibus Parmense, et est cremata ad gentem
                        Paganorum cum masariciis duo, qui sunt positis in Gazianise prope Popllio,
                        iuris qui pertinet de curte Vuardestalla, et ipsa curte pertinere videtur de
                        monesterio Sancte Resurrectionis, quantum ante os annos quondam Imperius
                        diaconus per libellum ad manum suam abuit, omnia in integro ex ipses dues
                        porciones de ipsa ecclesia et predictis duos masariciis, sicut superius
                        legitur, cum casis, curtis, ortos, areis, tetris, vineis, silvis, pratis,
                        pascuis, actulariis, coltis et incoltis, rebus omnia ex ipses dues pordones
                        de ipsa ecclesia cremata et predictis duos masariciis quantum superius
                        legitur, omnia in integro. Et peto ad vos terra illa infra civitate Parmense
                        iuris predicti monesterii, in annis nummero viginti et nove. Et persolvere
                        promito me ego qui supra Elmericus una cum meis ehredibus exinde singulis
                        annis in prefìnito pro omni censo vel renditum seo fruges quicquit Dominus
                        exinde de suprascriptis casis et rebus annue dederit ad fictum in argentum
                        solidos tres, dati vobis domine Berte abbatisse vel ad misso vestro ego
                        Elmericus vel meo misso ad predicto monesterio per omnem festivitatem sancti
                        Martini qui venit de mense novembris; alia superinposita nobis non fìat. Ita
                        ut per nos non peiorentur. Pena inter se posuerunt, ut quis ex ipsis aut
                        successores vel ehredes ipsorum ante expleti libelli de suprascripta
                        ecclesia et predictis duos masariciis foris minare aut tollere vel exire
                        presumpserint vel aliqua superinposita ei quesierint aut ipso Elmericus vel
                        suos ehredes minime fecerint ad ipsum fìctum persolvendum qualiter supra
                        legitur, componat pars parti qui minime compleverint pena in argentum
                        solidos viginti et nove, et post pena soluta presens libello in sua maneat
                        fìrmitatem. Unde duo libelli scripti sunt, sivi invicem tradiderunt. Actum
                        ad suprascripto monesterio. + Signum + manus suprascripti Elmerici ex genere
                        Francorum qui hoc libello fieri rogavi. + Moises scavinus rogatus testis
                        subscripsi. + Befanius iudex domni regis rogatus subscripsi. + Signum +
                        manus Hodiloni vasallo suprascripti Elmerici Salico testis. ++ Signa + +
                        manibus Genobii et Petroni de Alli Langubardi testes.  Signum + manus
                        Fulcherii ex genere Francorum testis. + Ego Savini notarius scripsi
                        postradito complevi et dedit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Falconi, <foreign>Le carte</foreign>, n. 43, pp. 106-8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
