<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 3, fol. 242v, n. 577 (Reg. Pet.
                    Diac.)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4580</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1131-1133</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-20" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. Robbertus divina
                        ordinante clementia Capuanorum princeps petitioni dilectorum suorum baronum
                        clementer favet. Nos Robbertus divina ordinante clementia Capuanorum
                        princeps notum fieri volumus universis huius sancte catholice Ecclesie
                        cunctisque baronibus ac militibus fidelibusque nostris quoniam nos, quem
                        divina clementia commovit in principem ut ecclesiarum Dei ditator atque
                        defensor existam, et specialiter Casinensis monasterii, cuius nobis defensio
                        atque tutela commissa est, predecessorum nostrorum gloriosorum principum
                        exempla sequentes, que idem monasterium exaltare ac multis opibus ditare
                        studuerunt, nos quoque in quantum possumus idem facere properamus. Igitur ad
                        salutem et remedium animarum quondam gloriosorum principum, Richardus
                        scilicet avi ac Iordani patris necnon secundi Richardi fratris nostri, ac ob
                        statum nostri principatus, interventu quoque domni Pandulfi venerabilis
                        episcopi Teanensis et nostrorum dilectorum baronum, videlicet Richardi filii
                        Bartholomei et Leonis Fundani consulis et Thome de Calvo ac Ugoni de Pulita,
                        per hoc videlicet principale scriptum in perpetuum damus, tradimus,
                        concedimus ac confirmamus prefato monasterio Sancti Benedicti et venerabili
                        domno Girardo eiusdem monasterii abbati omnibusque suis successoribus,
                        castrum silicet qui vocatur Suio cum hominibus et terris cultis et incultis,
                        planis, montibus, silvis, pascuis, aquis, aquarum decursibus et cum omnibus
                        eiusdem castri pertinentiis, sicuti Richardus de Aquila et Andreas filius
                        eius tenuerunt illud octo dies antequam mortui essent, ad possessionem et
                        potestatem et dominationem ipsius monasterii et memorati domni Girardi
                        venerabili abbati et omnium successorum eius, faciendi de eorum castro et de
                        tota eius pertinentia ut prediximus, utilitatem ipsius monasterii, remota
                        omni inquietudine, contrarietate et molestia nostra et omnium principum et
                        successorum nostrorum vel principum, comitum vel vicecomitum, iudicum,
                        sculdaorum, castaldeorum aliorumque hominum mortalium persone. Quod siquis
                        huius nostre concessionis et confirmationis pagine contemptor aut violator
                        extiterit, aut contra hoc principale scriptum agere presumpserit, mille
                        libras auri purissimi persolvat, medietatem iam nominato monasterio Sancti
                        Benedicti et prephato domno Girardo venerabili abbati et successoribus eius,
                        et medietatem nostro sacro Capuano Palatio, et soluta pena librarum auri hoc
                        principale scriptum cum omnibus que et qualiter continet firmum ac
                        inviolabile maneat imperpetuum. Et ut firmius credatur et diligentius ab
                        omnibus observetur, manu propria illud corroboravimus et nostri sigilli
                        inpressione iussimus insigniri. Signum domini Robberti gloriosissimi ac
                        magnifici principis. ROBBERTVS. Ex iussione prephate serenissime potestatis
                        scripsi ego Quiriacus palatinus iudex in anno dominice incarnationis
                        millesimo centesimo septimo decimo, et decimo anno principatus prephati
                        domni Robberti gloriosi principis Capue. Data in Capuana civitate mense
                        Februario per indictionem decimam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
