<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Aula II, Capsa LXX, n. 131</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4651</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1089-12-07">
                                <note type="displayed_date">1089 December 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-02-03" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini dei eterni anno ab incarnatione eius millesimo octogesimo
                        nono mense decembris die septimo. Dum dominus iordanis capuanus princeps
                        residebat in palatio sue capue ad placitum et iudicium retinendum cum multis
                        iudicibus et maxima parte suorum fidelium. inter cetera iudicia fuit
                        litigium inter domnum raulem de azia. et gerardum ravenensem; et gerardum
                        desonnino et incidens quaestio fuit de pertinentia hereditatis monasterii
                        beati stephani de fossanova. Quidam videlicet monachus in medio deferebat
                        quoddam preceptum eiusdem eacclesiae per quo significabantur omnes fines et
                        termini ex omni parte hereditatis predicti monasterii. Et post multas et
                        varias lites, iam dictus princeps precepit iudicibus secundum quod iustitiae
                        ratio eis accommodaret sine dilatione iudicare. Unde rembladus et
                        benedictus. et gregorius anagnini iudices. et mirando capuanus iudex et
                        octabianus iudex de monte sancti iohannis et maius sancsi iudex verolanus.
                        et roffreda iudex alatrinus. uno consensu preceperunt quatinus predicti
                        viri. Raul videlicet. et gerardus ravennensis. et gerardus desonnino
                        refutarent ad predictam ecclesiam sancti stephani omnia secundum quod in
                        precepto legebatur. Tandem predictus raul. et gerardus ravennensis. et
                        gerardus desonnino refutaverunt. omnia ut superius dixi secundum quod in
                        preceptum inventum fuit iam nominato monasterio beati stephani. Etsi ipsi
                        vel sui heredes vel eorum summissa persona agere vel molestare temptaverint
                        eundem monasterium vel rectorem eiusdem ecclesie qui modo est bel qui pro
                        aliquo tempore obligaverunt se suosque heredes. vel successores componere in
                        palatio nomine pene libras decem denariorum papientium. et post penam
                        solutam hec refutatio vel trasactio firma permaneat semper. Hactum est hoc
                        precipiente domno iordani capuano principi. in presentia ionathae et
                        bartholomei germanorum eius. et raulis demolisi. et rainaldi ridelli. et
                        umfridi decalvi. et riccardi de aquila. et pandulphi depresumzanu. et
                        gregorii comitis. et criscenzi. et gottifrede filii iohannis. stephani. et
                        litti filii teudi. et ceterorum plurium quorum nomina superfluum est ponere.
                        + Ego rembaldus iudex interfui et scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Leccisotti 1975, p. 82; <foreign>CDCa</foreign>, II, pp. 142-143 (source of the
                    text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
