<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare,  1157 (D XVII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4463</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0955-12-01" notAfter="0955-12-31">
                                <note type="displayed_date">955 December</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bergamo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[(ST)] In Christi nomine. <persName ref="#people/233" key="#Emperor/king"
                            >Berengarius</persName> et <persName ref="#people/234"
                            key="#Emperor/king">Adelbertus</persName> filius eius gracia Dei <rs
                            key="#Emperor/king">reges</rs>, anno regni eorum nono, mense madius,
                        indiccione secunda. Comutacio bone fidei nossitur esse contractum ut vicem
                        emcionis [o]btinead firmitate eodemque nexu oblicant contradantes. Placuit
                        itaque et bona convenit voluntatem inter domnus <persName ref="#people/4669"
                            key="#Bishops">Odelricus</persName><orgName ref="#juridical_persons/188"
                            > sancte Bergomensis eclesie</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> necnon et inter [<persName
                            key="#Count #Salian"><name ref="Atto">Atto</name></persName>] <rs
                            key="#Count">comes</rs> filius bone memorie <persName><name
                                ref="Wibertus">Wiberti</name></persName> item comiti de loco
                            <placeName key="#Comitatus" ref="#places/5304">Leoco</placeName>, qui
                        vixit <rs key="#Salian">legem Salicham</rs>, ut in Dei nomine debeant dare
                        sicut et a presenti dederunt ac tradiderunt vicissim in comutacione nomine
                        [presenti] die abendum. In primis dedid is ipse domnus Odelricus episcopus
                        eidem Atoni comiti in comutacione nomine presenti die abendum, it sunt <rs
                            key="#Houses">casis</rs> et rebus <rs key="#Landed_possessions"
                            >terictoriis</rs> illis iuris ipsius <orgName
                            ref="#juridical_persons/189">episcopatus sancte [Ber]gomensis
                            eclesie</orgName>, qui regiacere videtur in <rs key="#Vici">vico</rs> et
                            <rs key="#Fundi">fundo</rs>
                        <geogName ref="#estates/4134"
                            key="#Vici #Houses #Fundi #Petiae #Cereals #Agricultural_workers"
                                ><placeName>Palosco</placeName></geogName>, quod sunt nominative
                        sortes tres. Una ex ipsa <rs>sorte</rs> qui recta et laborata fiunt per
                            <persName key="#Agricultural_workers"><name ref="Stephanus"
                                >Stefanus</name></persName>, alia sorte qui recta [et la]borata est
                        per <persName key="#Agricultural_workers" ref="#people/4668"
                            >Gariverga</persName>, tertia sorte qui recta et laborata est per
                            <persName key="#Agricultural_workers"><name ref="Bonus"
                            >Bonus</name></persName> et <persName key="#Agricultural_workers"><name
                                ref="Iohannes">Iohannes</name></persName>, que nominatur Sorte a
                            <orgName>Sancto Eusebio</orgName>. Prima sorte que dicitur de Stefanone.
                        Primo <rs key="#Cereals">campo</rs> dicitur Mare[...]no; coerit ei da
                        meridie <persName key="#Confinia"><name ref="Andreas"
                            >Andrei</name></persName>, est per mensura <rs key="#Size">tabulas
                            duocenti viginti et quinque</rs>. Secundo campo dicitur Octo Campi;
                        coerit ei da mane <persName key="#Confinia"><name ref="Iohannes"
                                >Ioanni</name></persName>, est per mensura tabulas centum. Tercio
                        campo dicitur Bugolo; [coerit ei] da meridie <rs key="#Roads">via</rs>, est
                        per mensura tabulas duocenti. Quarto campo ibi prope; da dues partes quas
                        ipse domnus Odelricus episcopus a parte ipsius episcopatus reservat, est per
                        mensura tabulas centum treginta quinque. Quinto campo dicitur Casale; da
                        mane <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName ref="#places/4404" key="#Rivers">Oleo</placeName>, da sera via,
                        est per mensura tabulas quinquaginta et due. Sesto campo dicitur Bugeningo;
                        da mane via, est per mensura tabulas duocenti treginta et tres. Septimo
                        campo ibi in Bugeningo; da dues partes vias, est per mensura tabulas
                        duocenti septuaginta. Octavo campo dicitur a Fusina de Castello; da meridie
                        via, est per mensura tabulas centum viginti et una. Nono campo dicitur
                        Gangitula; da meridie via, est per mensura tabulas centum tres. Decimo campo
                        dicitur Gangita; da montis <placeName key="#Rivers">fluvio</placeName>
                        Girra, est per mensura tabulas quadraginta et due. Undecimo campo ibi; da
                        meridie via, est per mensura tabulas quadraginta. Duodecimo campo dicitur
                        Vavuedre; da meridie Girra, est per mensura tabulas septuaginta et quinque.
                        Terciodecimo campo dicitur Grumura; da meridie Girra, est per mensura
                        tabulas duocenti quattuordecim. Quartodecimo campo dicitur Vaurella; da mane
                            <persName key="#Confinia"><name ref="Nantarius"
                            >Nantelmi</name></persName>, est per mensura tabulas octuaginta.
                        Quintodecimo campo dicitur a Pero Marcio; da meridie via, est per mensura
                        tabulas quinquaginta. <rs key="#Hay/fodder">Prato</rs> est <rs key="#Petiae"
                            >pecia</rs> una, dicitur a Doplo; da mane via, est per mensura tabulas
                        quadraginta. Secunda sorte sedimen cum tegia et curte, <rs
                            key="#Fruits/vegetables">orto</rs> et <rs key="#Wine">vinea</rs> simul
                        tenente; coerit ei da mane et meridie via et in alico, quas ipse domnus
                        episcopus ad parte ipsius episcopatus reservat, est per mensura tabulas
                        centum septuaginta tres. Vinea dicitur Campo Rodundo; da mane accessione, da
                        meridie <persName key="#Confinia"><name ref="Teudualdus"
                            >Teodaldi</name></persName>, est per mensura area eius tabulas
                        octuaginta quattuor. Alia vinea ibi prope; da meridie <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Andreas">Andrei</name></persName>, da montis
                            <persName key="#Confinia"><name ref="Iohannes">Ioanni</name></persName>
                        et <persName><name ref="Romaldus">Rumaldi</name></persName>, est per mensura
                        tabulas quadraginta et una. Primo campo dicitur Clevedello; da meridie
                        Ribaldi, est per mensura tabulas nonaginta. Secundo campo dicitur a Valle;
                        da meridie Todelioni, est per mensura tabulas sexaginta. Tertio campo ibi in
                        Valle; da sera <persName key="#Confinia"><name ref="Andreas"
                            >Andrei</name></persName>, est per mensura tabulas duocenti. Quarto
                        campo dicitur Merliano; da mane <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Roppaldus">Rotepaldi</name></persName>, est per mensura tabulas
                        centum octuaginta. Quinto campo dicitur Alriuni; da mane quas ipse domnus
                        episcopus reservat, da meridie <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Teudaldus">Teodaldi</name></persName>, est per mensura tabulas
                        octuaginta octo. Sesto campo dicitur Pradelle; da mane et sera quas ipse
                        domnus episcopus ad parte ipsius episcopatus reservet, est per mensura
                        tabulas viginti et quinque. Septimo campo ibi in Pradelle; da dues partes
                        ipsius episcopatus, quas sibi reservet, est per mensura tabulas duocenti.
                        Octavo campo dicitur ibi in Pradelle; da meridie ipsius episcopi, quas sibi
                        reservet, est per mensura tabulas treginta et due. Nono campo dicitur Via
                        Castelana; da dues partes vias, est per mensura tabulas sexaginta et ses.
                        Decimo campo dicitur Octo Campi: da mane quas ipse domnus episcopus a parte
                        ipsius episcopatus reservet, est per mensura tabulas quadraginta et quinque.
                        Undecimo campo dicitur Campaniola, da mane via, da meridie fluvio
                            <placeName>Cero</placeName>, est per mensura tabulas nonaginta et
                        quinque. Duodecimo dicitur Campaniola; da tres partes a parte ipsius
                        episcopatus reservet, est per mensura tabulas centum viginti et octo.
                        Tertiodecimo dicitur Deserto; da mane fluvio Girra, da meridie a parte
                        ipsius episcopatus reservet, est per mensura iuges legitimes due et tabulas
                        octuaginta et due. Primo prato dicitur ad Albare; da montis fosato, est per
                        mensura tabulas quinquaginta et sex. Secundo prato dicitur Grumora; da mane
                            <persName key="#Confinia"><name ref="Alexander"
                            >Alexandri</name></persName>, est per mensura tabulas octuaginta et
                        quinque. Tercio prato dicitur Fope; da meridie ipsius episcopatus, est per
                        mensura tabulas quadraginta. A tercia sorte vinea dicitur <rs
                            key="#Churches">Sancti Eusebio</rs>; da mane et sera Sancte Marie, da
                        montis via, est per mensura tabulas octuaginta et quinque. Primo campo ibi a
                        Sancto Eusebio; coerit ei da mane et meridie via, est per mensura iuge
                        legitime una. Secundo campo ibi Suptus Ripa; da montis via, est per mensura
                        iuge una. Tercio campo dicitur Casale; da sera via, est per mensura tabulas
                        septuaginta. Quarto ibi in Casale; da sera via, est per mensura tabulas
                        octuaginta. Quinto campo dicitur Clevedello; da meridie via, est per mensura
                        tabulas quadraginta. Secundo prato ibi prope; da sera via, est per mensura
                        tabulas viginti. Tercio prato dicitur Vavuedre; da meridie Girra, est per
                        mensura tabulas viginti et quattuor. Quarto prato ibi prope; da meridie
                        Nantelmi, est per mensura tabulas viginti. Quinto prato ibi a Vavuedre; da
                        meridie Girra, est per mensura tabulas octuaginta et quinque. Sesto prato
                        tenentes secum in uno ex ipso campo, est per mensura tabulas decem.
                        Cumunalia prope castro eodem vico Palosco est per mensura tabulas
                        quinquaginta, de <rs key="#Forests">silvis</rs> stellariis est per mensura
                        iuge una. Unde advicem recepit is ipse domnus Odelricus episcopus ab eodem
                        Atone comite a parte ipsius eclesie et episcopatus casis et rebus
                        terictoriis illis iuris eidem Atoni comiti, qui sunt positis in vicoras et
                        fundoras <placeName><geogName key="#Fundi #Petiae" ref="#estates/4189"
                                >Turre</geogName></placeName> prope <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName>Modelaco</placeName> et in <placeName><geogName
                                ref="#estates/4190" key="#Fundi #Petiae"
                            >Trivilio</geogName></placeName> seu in <placeName><geogName
                                key="#Fundi #Petiae" ref="#estates/4191"
                            >Gendobio</geogName></placeName> adque vinea una in vico
                            <placeName>Pranzanica</placeName>. Ad primo sedimen cum casis super
                        habente, vinea, curte, orto simul tenentem; coerit ei da mane ipsius
                        episcopatus, est per mensura tabulas centum decem. Secundo sedimen dicitur
                        de Maurone; da meridie via, est per mensura tabulas quinquaginta. Tercio
                        sedimen cum vinea et clusura simul tenente dicitur Puculiare; da sera ipsius
                        episcopatus, est per mensura tabulas quinquaginta et quinque. Vinea dicitur
                        Albaredo; da montis ipsius episcopatus, est per mensura tabulas octuaginta
                        quinque. Primo campo cum rivaria super habente dicitur Benago; da meridie
                        via, est per mensura tabulas octuaginta. Secundo campo dicitur Muziade; da
                        mane <persName key="#Confinia"><name ref="Gumbertus"
                            >Gumperti</name></persName>, est per mensura tabulas treginta, Tertio
                        campo dicitur Alberedo; da mane et meridie Ursoni, [est] per mensura tabulas
                        undecim cum quattuor arbores castaneis super habente. Quarto campo dicitur
                        Bedesco; da sera ipsius episcopatus, est per mensura tabulas quadraginta.
                        Quinto campo dicitur Piculiari; da sera ipsius episcopatus, est per mensura
                        tabulas sexaginta. Sesto campo dicitur Albaredo; da montis ipsius
                        episcopatus, est per mensura tabulas septuaginta et due. Septimo campo
                        dicitur Binda; da mane et meridie <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Ursus">Ursoni</name></persName>, tabulas undecim. Octavo campo
                        dicitur Campiva; da sera ipsius episcopatus, est per mensura ta[bulas]
                        septuaginta. Nono dicitur Albaredo; da mane ipsius episcopatus, est per
                        mensura tabulas septuaginta. Decimo dicitur Averte; da mane ipsius
                        episcopatus, est per mensura tabulas quinquaginta. Undecimo dicitur
                        Vallecla; da mane <persName key="#Confinia"><name ref="Iohannes"
                                >Ioanni</name></persName>, est per mensura tabulas treginta et una.
                        Duodecimo campo dicitur Benago; da mane via, est per mensura tabulas centum.
                        Terciodecimo campo ibi in Benago; da mane <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Tado">Tadoni</name></persName>, est per mensura tabulas centum.
                        Quartodecimo campo dicitur Via Montenarica; da mane <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Petrus">Petri</name></persName>, est tabulas
                        sexaginta et ses. Quintodecimo dicitur Albareta; da mane <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Magnus">Magnoni</name></persName>, est
                        tabulas nonaginta. Sestodecimo ibi prope; a mane <persName><name ref="Ursus"
                                >Ursoni</name></persName>, est tabulas quadraginta. Septimodecimo
                        dicitur Albarareto; da mane Andrei, est per mensura tabulas centum
                        quinquaginta quinque. Octavodecimo dicitur Binda; da mane ipsius Atoni
                        comiti, est per mensura tabulas sexaginta quattuor. Nonodecimo campo dicitur
                        in Casteneta; a mane <persName ref="#people/4912">Maimperge</persName>, est
                        per mensura tabulas nonaginta octo. Primo <rs key="#Chestnuts"
                            >casteneta</rs> dicitur Carpenedola; da meridie via, est tabulas decem
                        et septe. Alio ibi; da montis de heredes quondam Giselberti, est tabulas
                        tredicem. Tertio casteneto dicitur Pisina a Runco; da mane <rs
                            key="#Churches"><orgName>Sancte Marie</orgName></rs>, est tabulas
                        viginti. Quarto casteneto dicitur Brugario; da mane Gumperti, est tabulas
                        sexaginta. Quinto casteneto dicitur Binda; de sera ipsius episcopatus, est
                        tabulas sex. Sesto casteneto dicitur Albareta; da mane via, est tabulas
                        viginti. Septimo casteneto dicitur Brugaria; da meridie Gumperti, est per
                        mensura tabulas sexaginta. Rebus in vico Trivilio sunt nominative pecias
                        duas: una clausoriba cum vineis et arboribus super habente, alia vidata et
                        campiva uno tenente et arboribus super habente. Pecia clausoriba dicitur
                        Broilo; da meridie Ioanni et <persName key="#Confinia"><name ref="Arnaldus"
                                >Arnaldi</name></persName>, da sera via, est per mensura tabulas
                        viginti et quinque. Pecia vidata et campiva da sera via, a montis <rs
                            key="#Churches"><orgName>Sancti Georrigi</orgName></rs>, est per mensura
                        iu[ge] una. Illis rebus in vico Gendobio inter sedimen cum edificias super
                        habente, vineis et pratis seu campis sunt per mensura totis insimul iuges
                        legitimes nove, de silvis sunt per mensura iuges tres. Iamdicta vinea in
                        vico Pranzanica; da mane et montis via, est per mensura tabulas centum due,
                        [vel si] aliis sunt in is omnibus rebus coerentis. Quidem et ut ordo legis
                        deposit et pro hac firmandam et ac previdendam comutacionem super ipsis
                        casis et rebus acceserunt <persName key="#Missus #Archdeacons"><name
                                ref="Adalbertus">Adelbertus</name></persName> arhidiaconus et
                            <persName key="#Missus #Deacons"><name ref="Auderamus"
                            >Audoradus</name></persName> diaconus de ordine eiusdem sancte
                        Bergomensis eclesie et <rs key="#Missus">missi</rs> dom(ni) Odelrici
                        pontifes unacum viri idonei Deum timentes extimatores omines, corum nomina
                        supter leguntur; quibus eorum missi paruit et extimatores ipsi dixerunt et
                        extimaverunt eo quod meliorata et ampliata causa reciperet ipse domnus
                        Odelricus episcopus a parte suum episcopatus ab eodem Atone comite quam ei
                        daret et ac comutacio legibus fieri possed. Is autem casis et rebus superius
                        dictis et comutatis, cum superioribus et inferioribus seu cum finibus et
                        accesionibus suarum ita ut faciant exinde pars parti, tam ipsi comutatores
                        eorumque heredes vel succesores de quod superius in comutacione receperunt
                        iure proprietario legibus quiquid voluerint aut previderint sine omni uni
                        eorum alterius contraditione. Et spoponderunt sibi invicem ipsi comutatores
                        cum heredibus et succesoribus suorum suprascriptis casis et rebus quisco ut
                        supra a parte in comutacione dederunt omni tempore iusta lege ab omni
                        contradicentem ominem defensare, et pena inter se posuerunt ut quis ex ipsis
                        comutatores eorumque heredes vel succesores se de ac comutacione removere
                        quexierint et non permanserint in ea omnia qualiter superius legitur tunc
                        conponat parte illa que non conservaverint a partem fidem servanti pro pena
                        nomine casis et rebus ipsis <rs key="#Penalty">in dublum</rs> sub
                        estimacione in eisdem locis melioratis quem in tempore fuerint aut
                        valuerint; quia omnia sic inter eis convenit. Acto <rs key="#Cities"
                            >civitate</rs>
                        <placeName ref="#places/10">Bergamo</placeName>. (S) Odelricus Dei gracia
                        humilis episcopus a me facta subscripsi. (S) Adelbertus <rs
                            key="#Archpriests">archidiaconus</rs> missus ut supra subscripsi. (S)
                        Auderatus <rs key="#Deacons">diaconus</rs> missus ut supra. (S) <persName
                            key="#Judge"><name ref="Adalbertus">Adelbertus</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> domnorum regum qui ut supra extimavi et
                        subscripsi. (S) Ego <persName><name ref="Benedictus"
                            >Benedictus</name></persName> de <placeName>Raudona</placeName> qui ut
                        supra extimavi et subscripsi. Signum + manus <persName><name ref="Rotardus"
                                >Rotardi</name></persName> abitator in loco
                            <placeName>Calcinade</placeName>, fil(ius) quondam <persName><name
                                ref="Giselbertus">Giselberti</name></persName> de
                            <placeName>Sencine</placeName>, qui super ipsis rebus accesit et
                        extimavit ut supra. Signum ++ manibus <persName
                            key="#Witness #Salian #siblingOf"><name ref="Dodo"
                            >Todoni</name></persName> et<persName key="#Witness #Salian #siblingOf"
                                ><name ref="Erlebaldus"> Erlembaldi</name></persName> germ(anis) de
                        vico <placeName>Crupello</placeName>, <rs key="#Salian">lege vivente
                            Salicha</rs>, testis. Signum ++ manibus <persName key="#Witness"><name
                                ref="Andreas">Andrei</name></persName> et <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Mainerius">Maineri</name></persName> de vico
                            <placeName>Aliade</placeName> seo <persName key="#Witness"><name
                                ref="Albinus">Albini</name></persName> de vico
                            <placeName>Staziano</placeName> adque <persName key="#Witness"><name
                                ref="Andreas">Andrei</name></persName> de vico
                            <placeName>Divelade</placeName>
                        <rs key="#Writer">testis</rs>. (SC) <persName><name ref="Odalricus"
                                >Odelricus</name></persName> rogatus subscripsi. (ST) <persName
                            key="#Notary"><name ref="Lazarus">Lazarus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> rogatus subscripsi. (ST) Ihoannes notarius
                        domnorum regum rogatus scripsi, post traditam complevi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 104, pp. 169-73.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
