<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Aula III, Capsa XIII, n. 31</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4623</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1085-12-18">
                                <note type="displayed_date">1085 December 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-11" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>IN NOMINE DOMINI SALVATORIS NOSTRI IHESU CHRISTI DEI ETERNI <persName
                            key="#Princeps #Marquis/duke #Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            ref="#people/3002">IORDANUS</persName> DIVINA ORDINANTE CLEMENTIA
                        CAPUANORUM <rs key="#Princeps">PRINCEPS</rs> PETITIONI DELECTI SUI CLEMENTER
                        FAVET. Igitur fidelium nostrorum presentium ac futurorum noverit multitudo
                        qualiter per <rs key="#Intercessory">interventum</rs>
                        <persName key="#Intercessory #Other_palatine_officer #fidelisOf"
                            ref="#people/4296">Zoffi</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">camerarii</rs> nostri <rs key="#fidelisOf"
                            >fidelis</rs>. Concedimus et confirmamus tibi <persName key="#childOf"
                            ref="#people/4297">Stefano cognomento capuano</persName>
                        <rs key="#childOf">filio</rs> quondam <persName><name ref="Lando"
                                >landonis</name></persName> qui nunc habitare videris intro
                        pertinentias <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/84">sancti benedicti
                            siti in monte casino</orgName>. scilicet in <rs key="#Cities"
                            >civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/109">sancti germani</placeName>.
                        videlicet <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >duas petias terre</rs> que sunt intra <rs key="#Fines">fines</rs>
                        <placeName key="#Petiae #Fines" ref="#places/4009"><geogName
                                key="#Petiae #Fines" ref="#estates/3052"
                            >miniani</geogName></placeName> in ipsis limatis prope <rs
                            key="#Mountains">montem</rs> ubi est constructa <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3750">sancti
                            agapitis</orgName>. Quarum una hos habet <rs key="#Fines">fines</rs> ab
                        uno latere finis aqua que dicitur rivius que decernit hanc terram de terra
                        de hominibus sancti victoris. habet inde passus centum octaginta et
                        septem... in ipsa volta et per ipsam voltam mensurandos... terram heredum
                        iohannis viati et inde habet passus quatuordecim. ab alia latere fine terra
                        ugonis sorelli habet inde passus [centum?] duodecim usque in ipsa terra
                        maionis presbiteri et inde mensurando iusta terra... maionis presbiteri
                        habet inde passus quindecim et pedes quattuor usque in ipsa alia volta et
                        per ipsam alia voltam mensurando iusta terram suprascripti maionis
                        presbiteri et inde habet passus decem et inde mensurando iusta terra
                        suprascripti maionis presbiteri et de heredes quondam bernardi et terra de
                        monasterio sancti iacobi et de heredes benedicti atque habet inde passus
                        centum. Uno capu fine prescripto monte longo ubi est suprascripta ecclesia
                        sancti agapiti et inde habet passus centum quindecim. Alia capu fine
                        suprascripta rivio et inde habet passus triginta quattuor. Alia petia de
                        terra est infra <rs key="#Fines">fines</rs> prescripti miniani in ipsa valle
                        prope <orgName ref="#juridical_persons/3751">sanctum petrum</orgName> et
                        habet <rs key="#Fines">fines</rs> a primo latere terra de heredes roderigari
                        et inde habet passus centum decem et octo. aliu latu fine terra de heredes
                        suprascripti roderigari et terra toraldi habet inde passus octuaginta et sex
                        et pedem unum et medium. usque in ipsam voltam. Et mensurando per ipsam
                        voltam iusta terra suprascripti toraldi habet inde passus novem et pedem
                        unum et medium. Et ab inde mensurando iusta terra suprascripti toraldi habet
                        inde passus viginti et quinque. Uno capu fine terram suprascripto monte et
                        habet inde passus triginta. Aliu capu fine terram suprascripti toraldi et
                        inde habet passus duodecim. Ad mensura passus et pedis landonis gastaldei
                        mensuratis. Cunctas et integras prescriptas duas petias de terra mensuratas
                        per suprascriptas fines nos iordanus princeps concedimus et confirmamus tibi
                        predicto stefano tuisque heredibus in perpetualiter cum <rs key="#Roads"
                            >viis</rs> earum et cum omnibus earum pertinentiis. et cum omnibus que
                        ibi inferius et superius noscuntur. Ad possessionem potestatem et
                        dominationem tuam tuorum heredum. et eorum quibus per te datum paruerit. ut
                        habeatis et possideatis eas et faciatis inde omnia que vobis placuerint
                        nemine tibi tuisque heredibus et eis quibus per te datum paruerit et hac
                        nostra concessione et confirmatione aliquam contrarietate vel molestationem
                        ingerente. Quod si quis hanc nostre concessionis et confirmationis partem
                        violare irritatem facere presumpserit <rs key="#Penalty">centum auri obtimi
                            libras</rs> persolvat. Medietatem nostro palatio. Et medietatem tibi
                        tuisque heredibus et eis quibus per te datum paruerit. Et soluta pena hoc
                        scriptum firmum et inviolabile maneat in perpetualiter. Et ut firmius
                        credatur diligentius ab omnibus observetur manu nostra subscripsimus et
                        nostro sigillo fecimus sigillari. SIGNUM DOMINI IORDANI (M) <rs
                            key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">GLORIOSI</rs> PRINCIPIS. Ex iussione
                        prefate serenissime potestatis scripsi ego <persName key="#Writer #Judge"
                            ref="#people/3005">CANSOLINUS</persName>
                        <rs key="#Judge">IUDEX</rs>. In anno principatus ipsius vicesimo octabo et
                        vicesimo tertio anno <rs key="#Marquis/duke #Marca/ducatum">ducatus</rs>
                        eius <placeName key="#Cities" ref="#places/2343"><geogName
                                key="#Marca/ducatum" ref="#estates/3001"
                            >CAIETE</geogName></placeName>. DATA octabo decimo die decembris anno ab
                        incarnationis domini nostri ihesu christi M. octuagesimo quinto. Scriptum
                            <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capue</placeName> per nonam
                        indictionem. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Loud 1980, pp. 172-173 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
