<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta V, doc. n. 521, pp. 301-303</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4518</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1105-10-01" notAfter="1105-10-30">
                                <note type="displayed_date">1105 October 1 - 1105 October 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-03" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ IN NOMINE DOMINI SALVATORIS NOSTRI IHESU CHRISTI DEI ETERNI: <persName
                            key="#Princeps #Vir_magnificus #Vir_gloriosus/vir_sublimis #childOf"
                            ref="#people/3010">SECUNDUS RICHARDUS</persName> DIVINA ORDINANTE
                        CLEMENTIA CAPUANORUM <rs key="#Princeps">PRINCEPS</rs>: PETITIONE DILECTORUM
                        SUORUM FIDELIUM FAVET: + NOS secundus Richardus <rs key="#childOf"
                            >proles</rs> bone memorie <persName key="#Princeps" ref="#people/3002"
                            >Iordani</persName>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>. Notificari volumus omnibus filiis
                        Sanctae et Catholicae aecclesiae. quoniam <persName
                            key="#Intercessory #Witness #familyOf" ref="#people/3020">Robbertus de
                            medania</persName>
                        <rs key="#familyOf">Consanguineus</rs> noster. nec non <persName
                            key="#Intercessory #Witness #milesOf"><name ref="Rogerius fil. Richardi"
                                >Roggerius</name></persName>
                        <rs key="#milesOf">miles</rs> eius. <rs key="#Intercessory">nostram
                            exoraverit clementiam</rs> quatenus in <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs> dei et <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/3000">Beati Laurentii</orgName>. levite et
                        martiris christi sito pene <rs key="#Walls">murum</rs> nostrae <placeName
                            key="#Cities #Walls" ref="#places/4000">aversane</placeName>
                        <rs key="#Cities">urbis</rs> cui dominus <persName
                            key="#Abbots #Personal_rank" ref="#people/3016">Guarinus</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> prehest. Concederemus <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >duas petias</rs> terre. quas pro animabus parentum illorum ipsi in
                        eodem monasterio dederunt. Cumque talis petitio nobis ab eis facta fuisset.
                        propter amorem omnipotentis dei. et illorum nostrorum fidelium. per hoc
                        videlicet principale scriptum. in iam dicto monasterio. in perpetuum.
                        Concedimus ac Confirmamus. ipsas integras duas petias terrae que sunt in
                        pertinentia <placeName key="#Villages/settlements" ref="#places/3444"
                            >matalonis</placeName>. propae <rs key="#Churches">aecclesiam</rs>.
                            <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3028">Sanctae dei
                            genitricis virginisque Mariae</orgName>. quae est constructa in loco qui
                        dicitur <placeName ref="#places/4044">iugnanum</placeName>. Quarum <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >prima</rs>. est in loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Villages/settlements #Petiae" ref="#places/4045">ad la
                            Sambuca</placeName> et hos subscriptos habet <rs key="#Fines"
                        >fines</rs>. Ab uno latere quod est a parte meridie. est finis terra
                        iohannis bovi sicuti vadit recte mensurando contra orientalem partem. sunt
                        inde passi triginta et sex. et medium et ab inde qualiter vadit contra
                        septentrionem.est finis terra iohannis de sico. sunt inde passi triginta: et
                        deinde contra orientem iuxta eadem petia terre. sunt inde passi triginta et
                        quatuor. et abinde qualiter descendit paululum usque ad terram petri de
                        fusca. sunt passi sex et abinde vadit mensurando contra orientem iuxta eadem
                        terra. et terra martini dardani. et finis aliam petiam terrae predicti petri
                        de fusca. sunt inde passi sexaginta et unum. et abinde sicuti vadit contra
                        septentrionem sunt inde passi novem minus pes medium. et abinde sicuti vadit
                        directe mensurando contra orientalem plagam. iuxta terram petri de fusca et
                        fratris eius. usque ad terram Sancti agnelli. sunt inde passi decem et novem
                        et abinde sicuti vadit contra septentrionem iuxta terram leonis notarii.
                        sunt inde passi sexaginta et quattuor minus pedem unum. et deinde sicuti
                        vadit mensurando contra orientem usque ad terram presbiteri petri betrani.
                        est finis terra heredum iohannis donatiurti. et terra heredum maraldi fulki
                        sunt inde passi sexaginta et octo et medium. Ab alio vero latere quod est a
                        septentrione. est finis aliquantulum terre arturi clerici: et finis <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">via
                            publica</rs> quae vadit ad matalonem. sunt inde passi trecentos et
                        sexaginta et quinque Ab uno capite quod est ab oriente. est finis predictam
                        terram presbiteri petri betrani. et finis terra quam fuit petri notarii. et
                        finis terra quam petrus de fusca residet. et finis terra iohannis ferrarii.
                        et finis terra iohannis befanii. et finis terra <rs key="#Churches"
                            >aecclesiae</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3433">sancti martini de
                            matalone</orgName>. sunt inde cum ipsa sepis mensurata. passi Centum.
                        triginta. Ab alio vero capite. quod est ab occidente: est finis alia via
                        publica. sunt inde passi centum viginti. <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >Saecunda vero petia</rs>. est ubi dicitur <placeName
                            key="#Villages/settlements #Petiae" ref="#places/4046">ad la
                            spannella</placeName>. habetque hos subscriptos <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>. A latere quod est ab oriente. est finis terra. filiorum
                        dominici palumbi. et finis sanctae mariae adgruttulae. est finis terra
                        sancte crucis de saglano sunt inde passus centum octoaginta et quattuor. Ab
                        alio vero latere. est finis terra hominum ecclesie sancti protomartiris
                        stephani et sanctae agathes sanctae capuanae sedis. sunt inde passi
                        duocentum et quattour. Ab uno Capite quod est a meridie. est finis via
                        publica sunt inde passus quinquaginta et quinque. Ab alio vero capite. est
                        finis terra prephate <placeName key="#Cities #Dioecesis" ref="#places/173"
                            >Capuanae</placeName>
                        <rs key="#Dioecesis">saedis</rs>. sunt inde passus sexaginta. Prescripte due
                        petie de terra per prescriptos fines. et mensuras. mensurate ad passum
                        landonis. seniori gastaldi. una cum omnibus inferioribus. ac superioribus
                        earum et cum viis in eis intrandi et exeundi et cum omnibus pertinentiis
                        illarum qualiter ipsi prenominati Robbertus de mediana scilicet et Rogerius
                        illas. <rs key="#Feudum">in fevo </rs>a nobis tenuerunt. Nos prenotatus
                        Secundus Richardus Capuanus princeps in iam phato monasterio Sancti
                        Laurentii per hoc principale scriptum in perpetuum. Concedimus. ac
                        Confirmamus ad possessionem. et potestatem predicti monasterii e iam
                        nominati domini Guarini venerabilis abbati eiusque successorum faciendi
                        exinde utilitate ipsius monasterii. Remota omni inquietudine. Contrarietate
                        nostra. nostrorumque successorum. et illorum Robberti de medania et
                        Roggerii. et successorum illorum aliorumque omnium mortalium persona. Quod
                        si quis huius nostrae concessionis et confirmationis paginam Contemptor. aut
                        Violator aliquo aessae presumpserit. <rs key="#Penalty">Quinquaginta libras
                            auri purissimi</rs> persolvat. Medietatem in predicto monasterio sancti
                        laurentii. et medietatem nostro sacro palatio. Solutaque pena. hoc
                        principale scriptum cum sua continentia. firmum. munitum. atque inviolabile
                        maneat in perpetuum. Et ut hoc firmius credatur et diligentius ab omnibus
                        observetur. Manu propria illud corroboravimus. et nostri Sigilli inpressione
                        iussimus insigniri. SIGNUM DOMINI SECUNDI RICHARDI (M) GLORIOSISSIMI AC <rs
                            key="#Vir_magnificus">MAGNIFICI</rs> PRINCIPIS. + Ego <persName
                            key="#Intercessory #Witness" ref="#people/3020">Rothbertus de
                            medania</persName> me subscripsi. + Ego <persName
                            key="#Intercessory #Witness #milesOf"><name ref="Rogerius fil. Richardi"
                                >Rogerius filius Richardi</name></persName> me subscripsi. Ex
                        Iussione prephate serenissime potestatis Scripsi EGO <persName
                            key="#Writer #Judge" ref="#people/3012">QUIRIACUS</persName>
                        <rs key="#Judge">PALATINUS IUDEX </rs>In anno dominice Incarnationis.
                        millesimo. Centesimo Quinto. et vicesimo sexto anno principatus prephati
                        domini Secundi Richardi <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi</rs>
                        principis capue. Datum <placeName ref="#places/173" key="#Cities #Dioecesis"
                            >Capua</placeName> Mense Octobri per Indictionem Quartadecimam.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1857, V, doc. n. 521, pp. 301-303; RNAM 2011, V, doc. n. 521, pp. 393-395
                    (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
