<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 537 (B XVII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4480</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0996-04-01" notAfter="0996-04-30">
                                <note type="displayed_date">996 April</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In nomine Domini. Anno ab incarnacione domini nostri Iesu Christi
                        nongentesimo nonagesimo sesto, mense aprilis, indicione nona. [Petimus nos
                        Giseverga relicta Ursoni et]a Petrus mat(re) et filio de vico Calcinate a
                        te] Ingo presbiter et prepositus de or[d]ine canonice Sancti Al[lexan]dri ut
                        nobis qui supra petitori dare hac prestare iubeatis sicuti nobis de presente
                        prestitisti ad abendum, tenendum seu censum reddendum livellando nomine
                        usque ad annos viginti et nove expletos, id est quarta portione de una sorte
                        de Sussiaco iuris eglesie canonice Sancti Allexandri, que ante os dies ipsa
                        quarta portione rec[ta et] laborata fuit per Ursonem et Petronem germanis,
                        uti amodo promittimus nos peditori cum nostri eredes suprascripta terra
                        abere, tenere [,..] et seminare, ut aput nos meliorentur, nam non
                        depeiorentur et persolvamus vobis exinde singulis annis usque termino
                        constituto per omne festivitate sancti Laurenti granum grauso sestaria septe
                        et mina una, per festivitate sancti Martini grano minuto sestaria septe et
                        mina una, argenti denarios numeros quinque, pro tempore vendemie vinum
                        medietatem, datum et consignatum sit censum ipsum per nos ipsos petitores
                        aut per nostros eredes vel per nostro misso tibi Ingoni presbitero aut ad
                        vestros successoribus vel ad vestro miso in casa abitacionis vestre in
                        vestra civitate Bergamo; alia superinposita non inponatur. Pena vero inter
                        nos posuerimus ut quis ex nobis aut eredes vel successores nostros se de hac
                        conveniencia libelli removere quesierint et non permanserint in ea omnia,
                        qualiter superius legitur, tunc pars illa que hoc non conservaverit componat
                        ad partem fidem servantis argenti denarios bonos solidos viginti et post
                        pena composita hunc libellum in suo maneat robore; quia sic inter nobis
                        convenit. Actum [...]m. [(SC) Ingo presbiter et prepositus] a me facta
                        subscripsi. [(SC) Teutaldus presbiter subscripsi].  [(SC) Leo] presbiter et
                        primicerius rogatus supscripsi. (SC) Petrus presbiter subscripsi. (SC)
                        Adelbertus presbiter subscripsi. (SC) Umbertus diaconus subscripsi.  (SC)
                        Petrus presbiter subscripsi. (S) Petrus diaconus supscripsi.  [(SC)]
                        Iohannes subscripsi. Signum +++ manibus Dagiberti qui et [,..], Iohanne,
                        Tuniberti pater et filius, isti de civitate Bergamo, testes. (ST) Lazarus
                        notarius sacri palacii scripsi, post tradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 173, p. 282-3.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
