<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, Aula III, Capsa XIII,  n. 33</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4621</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1063-04-22">
                                <note type="displayed_date">1063 April 22</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-10" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini Salvatoris nostri Jesu Cristi Dei eterni <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #Vir_excellentissimus"
                            ref="#people/3001">Riccardus</persName>, e <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/3002"
                            >Jordanes</persName> divina ordinante providentia Capuanorum <rs
                            key="#Princeps">principes</rs> cum principali excellentia petitioni
                        dilecti sui clementer favent. Igitur omnium nostrorum fidelium praesencium,
                        ac futurorum pateat sagacitati. Quoniam per <rs key="#Intercessory"
                            >interventum</rs>, ac peticionem <persName key="#Intercessory"
                            ref="#people/4200">Paldulfi filii quondam Gualae</persName> nostri
                        dilecti fideli, et pro amore Dei, et animae nostrae salvacione domno
                            <persName key="#Abbots #Personal_rank" ref="#people/2421"
                            >Desiderio</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabili</rs>
                        <rs key="#Abbots">Abbati</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/84">S. Benedicti situs
                            in Monte castro Casino</orgName> pro parte, et vice prefati Sacri
                        monasterii damus, tradimus, concedimus in eorum liveram potestatem
                        trasnducimus inclitam <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >Plateam</rs> pertinentes nostri palacii, quae est juxta claustra <rs
                            key="#Monasteries">Monasterii </rs>ejusdem <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/84">beati Benedicti</orgName>, situs intus hanc
                        nostram <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuanam</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatem</rs> propinquo <rs key="#Clusae/gates"
                            >porta</rs>, quae dicitur S. Angeli. Per has <rs key="#Fines"
                        >fines</rs>, et mensuras, a parte meridie fine platea majoris ubi est
                        silicis qui pergit ad ipsam portam quae dicitur S. Angeli, et passus quinque
                        a parte Occidentis finis muri claustro praedicti monasterii, et passus
                        octuaginta tres, et qualiter revolvit in ipsa parte occidentis finis muri
                        ipsius claustre, et finis terris, et presis praedicti monasterii, et passus
                        viginti, et nobem, et pedes tres, et medium, et ab ipsa parte occidentis
                        finis <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            >platee quae nostri palacii reservabimus</rs> postestate et passus duos,
                        et pedes tres et uncias tres a parte Septemptrionis finis muri istius
                        nostrae civitatis, qui situs est super ripam pertinentem suprafati
                        monasterii <placeName key="#Rivers" ref="#places/609">Vulturni</placeName>
                        <rs key="#Rivers">fluminis</rs>, et passus triginta, et duos a parte
                        Orientis finis <rs key="#Churches">ecclesiae</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3822">S. Mariae, quae
                            dicitur ad Arcora</orgName> pertinentem jam dicti monasterii, et terris
                        et presis ipsius monasterii, et passus septuaginta, et nobem, et pedes tres,
                        et plantam unam, et revolbente in ipsa parte Orientis, juxta terris, et
                        presis ipsius monasterii, et pedes quatuor, et uncias quattor, et revolbente
                        in ipsa parte meridiei justa terras, et <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            >presas nostri palacii in qua Portararii soliti sunt residere</rs>, et
                        passus tres ad mensuram de passu, et pede de manu Landonis Senioris
                        Castaldeis mensurauam ob racordacionem eciam, et nostram eternaliter
                        stabiliendam tradicionem, et concessionem hos nostrae firmitatis apices
                        fieri jussimus quibus omnino sancimus, et perpetualiter avendum mandamus, ut
                        amodo, et semper ipse domnus Abbas Desiderius suique successores, et pars
                        prefati monasterii firmiter, secure, libere, et quiete habeatis, et
                        possideatis inclytam suprascriptam plateam per suprascriptas fines, et
                        mensuras, et faciatis de ea qualiter ad pars praedicti monasterii
                        necessarium fuerit, omniaque volueritis remota omni inquietudine, et
                        molestacione cujuscumque Comitis, Castaldeis, Judicis, Sculdahis, et omnium
                        mortalium persone, quod si quelibet hominum magna parvave persona contra
                        hanc nostri precepti firmitatem agere praesumpserit, aut ejus violatrix in
                        quocumque fieri temptaverit, sciat, se compositurus auri purissimi libras
                        quingentas, medietatem nostra camera, et medietatem tibi praefato domno
                        Desiderio vel tuis successoribus, seu partibus praedicti monasterii, et
                        soluta pena hujus nostrae concessionis munitum, firmum, ac stabile maneat in
                        perpetuum. Ut haec autem nostrae concessionis pagina firmius credatur,
                        dilgentiusque ab omnibus observetur manu nostra corroboravimus et nostri
                        sigilli impressione jussimus insigniri. (M) Signum Domni Riccardi <rs
                            key="#Vir_excellentissimus">excellentissimi</rs> Principis. Ex jussione
                        praefatae Serenissimae potestatis scriptum per manus <persName
                            key="#Writer #Judge" ref="#people/3097">Alerisii</persName> Sacri Romani
                        palacii <rs key="#Judge">judicis</rs> in anno quinto Principatus ipsius
                        Domni Riccardi, et Domni Jordanis <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            >Gloriosorum</rs> Principum. Datum decimo Kalendas Magii Anno ab
                        Incarnatione Domini nostri Jesu Cristi MLXIII. Indictione prima. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Leccisotti 1965, p. 117; Gattola 1734, pp. 163-164 (source of the text reproduced
                    here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
