<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio, "Carte di Aversa", fasc. III, n. 10</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4641</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1108-12-09">
                                <note type="displayed_date">1108 December 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aversa</note>
                                <note type="redaction_date">1127</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-01-19" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ IN NOMINE DOMINI SALVATORIS NOSTRI IESU CHRISTI DEI ETERNI. ROBBERTUS
                        DIVINA ORDINANTE CLEMENTIA CAPUANORUM PRINCEPS OB SALUTE ANIME SUE SUORUMQUE
                        PARENTUM HOC DONUM CLEMENTER AC BENIGNE FAVET. NOS Robbertus divina
                        ordinante clementia Capuanorum princeps, notum fieri volumus omnibus
                        baronibus fidelibus nostris, quoniam ob salutem et remedium animarum quondam
                        principum Richardi scilicet avi, et Iordani patris nec non Richardi fratris
                        nostri et matris nostre Gaytelgrime omniumque parentum nostrorum, ecclesiae
                        Dei et Beati Pauli apostoli Aversanae sedis, cui domnus Robbertus
                        venerabilis episcopus prehest, concedimus et confirmamus per hoc principale
                        scriptum in perpetuum, terras et presas et casas, fabricas et infabricas cum
                        curte quae sunt intro hanc nostram Aversanam civitatem ante prephatam
                        ecclesiam, cum omnibus edificiis et instrumentis eorum et cum omnibus
                        inferioribus ac superioribus illarum, nec non cum viis et anditis ipsorum et
                        cum omnibus pertinentiis illarum, qualiter olim Ingelbertus aepiscopus
                        Aquinas tenuit, possedit ac dominatus est haec omnia, et promittimus nos
                        ipsi sanctae ecclesiae et prephato Robberto venerabili aepiscopo et
                        successoribus eius quod modo et deinceps huius [d]oni et concessionis actor
                        et procurator ac defensor eis erimus scilicet con[tr]a omnes homines qui
                        alicui ex eis auferre temptaverint vel invaserint, placitare exinde contra
                        eis. Haec omnia predicta qualiter superius sunt adnotata, nos prenotatus
                        Robbertus Capuanus princeps, per hoc principale scriptum, in perpetuum
                        prephate sanctae aecclesiae Beati Pauli apostoli, Aversane sedis et predicto
                        domno Robberto venerabili aepiscopo et successoribus eius concedimus ac
                        confirmamus faciendo exinde utilitatem ipsius sanctae aecclesiae. Remota
                        omni inquietudine, contrarietate et molestia omnium principum successorum
                        nostrorum vel vice principum, comitum vel vice comitum, iudicum,
                        castaldeorum aliorumque omnium mortalium persone. Quod si quis huius nostre
                        concessionis et confirmationis paginam contemptor aut violator esse in
                        aliquo presumpserit, quinquaginta libras auri purissimi persolvat,
                        medietatem prephate ecclesiae et dicto domno Robberto venerabili aepiscopo
                        et successoribus eius, et medietatem nostro palatio. Solutaque pena
                        [librarum hec nostra concessio et confirmatio, firma, munita atque
                        inviolabilis maneat in perpetuum]. Et ut hoc firmius credatur et diligentius
                        ab omnibus observetur, manu propria [subscribens corrobora]vimus, et nostri
                        sigilli impressione iussimus insigniri.  SIGNUM DOMINI (M) ROBBERTI
                        MAGNIFICI PRINCIPIS. Ex iussione prephate potesta[tis], scripsi EGO
                        QUIRIACUS PALATINUS IUDEX, in anno dominice incarnationis MCVIII° et secundo
                        anno principatus prephati domni Robberti gloriosi principis Capuae. Datum
                        nono die intrantis mensis decembris, per indictionem secundam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Inguanez 1926, pp. 24-26 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
