<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bologna, Archivio di Stato, S. Stefano, 31/967, n. 9.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4433</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0981-01-01" notAfter="0981-12-31">
                                <note type="displayed_date">981</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Gorgognano (Bologna)</note>
                                <note type="redaction_date">1159/1174</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-18" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[...] secund[a di]e intrante augusto, regnante F[rederico i]mperatore, in
                        D[ei nomine | anno] [...] [do]nno Otto piissimo imperatore augusto, filius
                        donno Octonis imperatoris, scilicet anno imperii [eius in Dei nomine] [...]
                        [i]ndictione [no]na. [Constat nos Adelbertus, Dei misericordia] comes et
                        Bertilla, Dei misericordia comitissa, hanc traditionem et concessionem
                        concedere [et conce]dimus ut d [...] [paren]torum nostrorum q[...] in nostro
                        monasterio quod est in honore sancti Bartholomei apostoli et beati Savini
                        m[artiris] Christi quod est po[si]to in fundo Musili[ano] [...]s in ipso
                        monast[erio] [...] [Dei] genitricis Marie et beati Ambrosii confessoris
                        Christi et aliorum sanctorum, quod nos facere cupimus et obnixe desideramus
                        ad utilitatem monachorum servientium Christi die [...] salmodiis referentium
                        Deo creatori nostro pro nostris peccatis ab oratione non recedentes, set
                        semper et assidue exorent ut Deus omnipotens medelam et requiem sempiternam
                        in tremendo die iudicii misereri dignetur animabus [nostris atque] pro donna
                        Gualdrada que fuit gloriosa comitissa et pro donno Ubaldo qui fuit dux et
                        marchio, genitore et genitrice mea sitque pro animabus Bonifacii et
                        Vualfredi et Adelberti filiorum nostrorum et pro animabus omnium heredum
                        nostrorum, hic vero presentaliter elegimus et concedimus atque firmamus
                        abbatem et pastorem in supradicto monasterio Sancti Bartholomei apostoli ut
                        sit prepositus super alios monachos qui inibi ordinati fuerint ut commissa
                        (?) sibi custodiat diebus vite sue ordinandi et disponendi atque iudicandi
                        secundum Dei voluntate et de rebus quas predicto monasterio concedimus in
                        ullo homine nec vendere nec donare nec apponere nec tradere set semper in
                        monachorum esse et retinere. Concedere autem festinamus in ipso monasterio
                        iure proprietario pratum, terras, vineas circa ipsum monasterium et
                        oratorio, in quo ortum pro oleribus, pistrinum et coquina et cetera que
                        necessaria sunt. Finis de terris, vineis quas concedimus esse videtur: ab
                        uno latere fluvio Sa [ve]n[a] [...] iura indonnicata et terra vineata et
                        aratoria in ipso fundo Musiliano que recta et laborata cum filiis et
                        filiabus suis, excepto Iohanne qui vocatur [...] filio suo, nam alia omnia
                        et ex omnibus de supradicta res qualiter supra legitur cum servis et
                        ancillis omnia in integrum; atque concedimus in supradicto monasterio omnia
                        et ex omnibus terra vineata et aratoria que recta et laborata in supradicto
                        Musiliano. Sitque concedimus in supradicto fundo Musiliano omnia et ex
                        omnibus terre vineate et aratorie que recte et laborate per manus Martino,
                        filio suo, et in fundum Vinti similiter omnia et ex omnibus quod acquisivi
                        per cartulam venditionis de Vualdralda qui vocatur [...] fundo Cignaulo sit
                        concessum, omnia in integrum in supradicto fundo et mercado quod est in
                        supradicto fundo Musiliano, sitque concessum in supradicto loco pecia una
                        terrae ubi ecclesia edifi[...] una mansione. Necnon et pecia una terra quod
                        acquisivit in supradicto fundo Cignaulo quem in supradicto monasterio
                        concessi pro remedium anime sue et terra illa que est in loco qui vocatur
                        Pra Casigno et in supradicto fundo Cignaulo omnia et ex [omnibus] sit
                        concessum a supradicto monasterio in integrum. Seu et infra plebe S[ancti
                        Marini confess]oris Christi in fundo Lupolito omnia et ex omnibus que nobis
                        pertinet de curte qui vocatur de Linare cum omnia super se et infra se
                        habentem in integrum, una cum [terris] vineis, campis, pratis, pascuis,
                        silvis, salectis, arbustis, arb[oribus fructiferis et infru]ctiferis
                        diversisque generibus, aquis, ripis, rupinis, usis aquarum, fontibus,
                        cultum, incultum, omnia et ex omnibus qualiter supra legitur sit concessum
                        in supradicto monasterio Sancti Bartholomei apostoli omnibus qualiter
                        superius dictum est damus et con[cedimus in uti]litatem predictorum
                        monachorum ut possint qui inibidem ordinati fuerint vivere et cibum sumere
                        et allere, ita ut nostra quorum supra dictum est possit vita concedi; in
                        nostra sit potestate regendi et agregandi et [ordi]nandi, omnia qualiter
                        supra legitur in honore monachorum servientium; et post nostrum obitum
                        quando Domino placuerit deveniat in potestate heredum nostrorum similiter
                        gubernandi et regendi in honore monachorum. Et si evenerit, quod avertat
                        Deus, aliqua occasio vel prava contemptio, instigante antiquo hoste [...]
                        heredibus emendentur et quicquid in ipso cenobio sancto et oratorio datum,
                        offertum oblatumque fuerit in potestate sit supradicti Petri presbiteri et
                        abbatis et monachorum ipsius sancti monasterii ubi pauperes et peregrini
                        refectionem habeant. Mundiburdium vero ab aversis et pravis hominibus in
                        nostra sit potestate defendere et solatium prebere in ipso sancto monasterio
                        et in ipso abbate omni tempore sine obstaculo et impedimento adversariorum
                        hominum et pravarum gentium semper maneant quieti et securi a nobis et a
                        nostris heredibus. Et si aliqua controversia et superstitiosam causam in
                        ipso sancto cenobio vel super ipsos monachos adversaverimus de his omnibus,
                        que pro animabus nostris dedimus, sciamus esse composituros in ipso sancto
                        monasterio et ipso abbati et fratribus Deo servientibus eorumque
                        successoribus auri optimi libras XXX. Nos denique Adelbertus, Dei
                        misericordia comes et Bertilla, Christi clementia comitissa, secundum
                        nostram legem Rubuaria facere nitimur defensionem. Hec omnia que superius
                        diximus omni tempore in perpetuo maneant et lux indeficiens sit nobis. Et si
                        aliquis de heredibus ac proheredibus vel pa[ren]tibus nostrorum [ali] quam
                        contrarietatem commiserit aut minuare conaverit vel destruiere vel frangere
                        voluerit, cum Deo vivo et vero eternam habeant altercationem et cum angelis
                        et arcangelis et cum omni militia celestium reddat rationem in diem iudicii.
                        Actum in [pre]dicto vico Panigale, indictione supradicta nona. Si+++gna
                        manuum supradicti Adelberti comitis et Bertille iugalis comitisse et
                        Bonifacii et Vualfredi germani qui hanc cartulam donationis concessionis
                        consenserunt et manus posuerunt sic [ut] supra legitur [fie]ri rogaverunt et
                        omnia eis relecta est. Si+++gna manuum Vuido filio Germie natio Francorum et
                        Johanne de Pelegrino de Elena et Antonino et Petrus medicus et Leo
                        struda de Panigale rogatis [testibus]. Et ego Ildebrandus testes. Scripta
                        hanc cartulam donationis per manum Iohannis notarii rogatus a supradicti
                        sicut supra legitur scripsi, complevi et dedi. Anno dominice incarnationis
                        mllesimo nonagesimo septimo, ex autentico Raginerius tabellio in quantum
                        recognoscere potuit exemplavit. Presbiter Homodeus, Manfredinus et Ugo
                        notarius et Ugizone et Bonus [P]etrus ad omnia suprascripta audienda sicut
                        supra legitur in antiquo instrumento interfuerunt et huius rei causa rogati
                        s[unt test]es. Ego Girardinus, Dei gratia notarius, hoc presens instrumentum
                        secundum quod [vidi] in antiquo scripsi, [scripsi] subscripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cencetti, <foreign>Le carte</foreign>, XI, pp. 51-5.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento è copia autentica di una ulteriore copia prodotta nel 1097.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
