<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Aula III, Capsa XIII,  n. 33</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4621</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-10" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Salvatoris nostri Jesu Cristi Dei eterni Riccardus, e
                        Jordanes divina ordinante providentia Capuanorum principes cum principali
                        excellentia petitioni dilecti sui clementer favent. Igitur omnium nostrorum
                        fidelium praesentium, ac futurorum pateat sagacitati. Quoniam per
                        interventum, ac peticionem Paldulfi filii quendam Guala nostri dilecti
                        fideli, et pro amore Dei, et anima nostra salvacione domne Desiderio
                        venerabili Abbeti monasterie S. Benedicti situs in Monste castro Casino pro
                        parte, et vice prefati Sacri monasterii damus, tradimus, concedimus in eorum
                        liveram potestatem trasnducimus inclitam Plateam pertinentes nostri palacii,
                        qua est iuxta juxta claustra Monasterii eiusdem beati Benedicti, situs intus
                        hanc nostram Capuanam civitatem propinque porta, que dicitur S. Angeli. Per
                        has fines, et mensuras, a parte meridie fine platea majoris ubi est silicis
                        qui pergit ad ipsam partem que dicitur S. Angeli, et passus quinque a parte
                        Occidentis finis muri clausto predicti monasterii, et passus octuaginta
                        tres, et qualiter revolvit in ipsa parte occidetis finis muri ipsius
                        claustre, et finis terris, et presis predicti monasterii, et passus viginti,
                        et nobem, et pedes tres, et medium, et ab ipsa parte occidentis finis platee
                        qua nostri palacii reservabimus postestate et passus dues, et pedes tres et
                        oncias tres a parte Septemptrionis finis muri istius nostre civitatis, qui
                        situs est super ripam pertinentem suprafati monasterii Vulturni fluminis, et
                        passus triginta, et dues a parte Orientis finis ecclesia S. Maria, qua
                        dicitur ad Arcora pertinentem iam dicti monasterii, et terris et presis
                        ipsius monasterii, et passus septuaginta, et nobem, et pedes tres, et
                        plantam unam, et revolbente in ipsa parte Orientis, juxta terris, et presis
                        ipsius monasterii, et predes quatuor, et uncias quattor, et revolbente in
                        ipsa parte meridiei iusta terras, et prefas nostri palacii in qua Portararii
                        soliti sunt residere, et passus tres ad mensuram de passu, et pede de manu
                        Landonis Seniors Castaldeis mensuratam ob racordacionem eciam, et nostram
                        eternaliter stabiliendam tradicionem, et concessionem hos nostra firmitatis
                        apices fieri iussimus quibus omnino sancimus, et perpetualiter avendum
                        mandamus, ut amodo, et semper ipso domnus Abbas Desiderius suique
                        successores, et pars prefati monasterii firmiter, secure, libere, et quiete
                        habeatis, et possideatis inclytam suprascriptum plateam per suprascriptas
                        fines, et mensuras, et faciatis de ea qualiter ad pars predicti monasyerii
                        necessarium fuerit, omniaque volueritis remota omni inquietudine, et
                        molestacione cujuscumque Comitis, Castaldeis, Judicis, Sculdahis, et omnium
                        mortalium persone, quos di quelibet hominum magna parvave persona contra
                        hanc nostri precepti firmitatem agere presumpserit, aut ejus violatrix in
                        quocumque fieri temptaverit, sciat, se compositurum auri purissimi liras
                        quingentas, medietatem nostra camera, et medietatem tibi prefato domno
                        Desiderio vel tuis successoribus, seu partibus predicti monasterii, et
                        solita pena hujus nostra concessionis munitum, firmum, ac stabile maneat in
                        perpetuum. Ut hac autem nostra concessionis pagina firmius credatur,
                        dilgentiusque ab omnibus observetur manu nostra corroboravimus et nostri
                        sigilli impressione jussimus insigniri. (M) Signum Domni Riccardi
                        excellentissimi Principis. Ex iussione prefata Serenissima potestatis
                        scriptum per manus Alerisii Sacri Romani palacii judicis in anno quinto
                        Principatus ipsius Domni Riccardi, et Domni Jordanis Gloriosorum Principum.
                        Datum decimo Kalendas Magii Anno ab Incarnatione Domini nostri Jesu Cristi
                        MLXIII. Indictione prima. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
