<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verona, Archivio di Stato, Archivio Portalupi, rot. 1 </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4726</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0912-04-01" notAfter="0912-04-30">
                                <note type="displayed_date">912 April</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date">XII sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-26" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ Exemplum ex autentico relevatum. In nomine Domini nostri Ihesu Christi.
                        Regnante domno nostro Berengario rege hic in Italia anno vicesimo quinto sub
                        die de mense aprilis, indictione quintadecima feliciter. Senedochio bone
                        memorie Luponi duci qui est situs infra civitate Verona prope Corte Alta qui
                        est sub potestate monasterii sancte Marie sito foris porta Organi ubi
                        Austrebertus venerabilis abbas esse videtur ubi multas res a bonis hominibus
                        pro eorum anime delegate sunt. Ego quidem in Dei nomine Petrus scavinus
                        filius bone memorie Luponi idemque scavinus ex genere longobardorum pro
                        remedio anime mee vel parentorum meorum dono trado atque offero presenti die
                        et horam in superscripto senodochio omnibus rebus illis iuris proprietatis
                        mee quae mihi ex comparatione per cartulam vendicionis da Frediberga filia
                        bone memorie Frediberti scavini advenit qui sitis sunt ipsis rebus in
                        finibus veronensis in Gaio locus ubi nominatur Campaliario, hoc sunt
                        massaricias octo ab ipsis rebus una cum casis curtis ortis areis et de foris
                        vero tam terris aratoriis seu vigris vineis campis pratis pascuis silvis
                        salectis sacionibus rivis ac paludibus aquis aquarumque de cursibus cum
                        omnia et ex omnibus quantum mihi per ipsa superscriptam cartulam vendicionis
                        pertinet vel pertinere debet in integrum in superscripto senedochio dono et
                        trado atque offero presenti die et horam ab ipso superscripto senedochio
                        proprietatem ad habendum tenendum et possidendum et faciendum exinde de
                        ipsis rebus ipse abbas vel patriarcha et successoribus eorum qui pro tempore
                        fuerit sicut et de aliis rebus ipsius senedochio facere visi sunt. Et de hec
                        omnia qualiter supra legitur ego qui suprascriptus Petrus scavinus exinde
                        mihi nullam reservo sed ad presenti die et hora pro mercedem anime mee vel
                        parentorum meorum in eorum superscripto senedochio deveniat ipsis rebus
                        sicut supra legitur proprietario nomine ad habendum. Actum in civitate
                        Verona feliciter. + Ego Petrus scavinus in hac offersionem a me facta manu
                        mea subscripsi. + Ego Ildebertus scavinus rogatus manu mea subscripsi.
                        Signum + manu Petroni de valle Fontense ex genere longobardorum et vassus
                        Petroni scavini teste. + Ego Traso rogatus manu mea subscripsi. + Ego
                        Razimpertus rogatus manu mea subscripsi. + Ego Trasari notarius manu mea
                        subscripsi. + Ego Rodulfus clericus atque notarius rogatus qui hanc paginam
                        scripsi et post tradita complevi. + Ego Bonus Zeno iudex autenticum huius
                        exempli vidi et legi et in eo continebatur ut in sto et subscripsi. + Ego
                        Vitalis notarius sacri palacii rogatus autenticum huius exempli vidi et legi
                        et ita in eo continebatur ut in hoc legi exemplo et manu mea subscripsi. +
                        Ego Vvithotus domni Friderici imperatoris notarius autenticum huius exempli
                        vidi et legi et ita in eo continebatur ut in isto et manu mea subscripsi. +
                        Ego Rodulfus notarius domni Friderici imperatoris autenticum huius exempli
                        vidi et legi et ut in eo continebatur ita et in hoc legitur exemplo preter
                        litteras plus minusve, manu mea subscripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Fainelli, II, n. 114, pp. 147-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
