<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio, "Carte di Aversa", fasc. III, n. 11</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4642</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1108-12-09">
                                <note type="displayed_date">1108 December 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aversa</note>
                                <note type="redaction_date">1127</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-01-21" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini Salvatoris nostri Iesu Christi, Dei eterni. Robbertus
                        divina ordinante clementia Capuanorum princeps, ob salutem anime sue
                        suorumque parentum hoc donum clementer ac benigne fecit. Nos Robbertus
                        divina ordinante clementia Capuanorum princeps, notum fieri volumus omnibus
                        tam presentibus quam futuris, quoniam ob salutem et remedium animarum
                        quondam principum predecessorum nostrorum Riccardi scilicet avi, et Iordani
                        patris atque Riccardi fratris nostri, omniumque parentum nostrorum per
                        interventum quoque atque ammonicionem domni Robberti venerabilis Aversani
                        episcopi, nec non et consilio ac precibus Iordani dilecti fratris nostri,
                        consensu etiam et voluntate dilectorum nostrorum baronum atque vasvassorum,
                        per hoc principale scriptum, in perpetuum, damus, tradimus et confirmamus
                        ecclesie Dei et Beati Pauli apostoli, Aversane sedis atque prefato domno
                        Robberto venerabili episcopo ac successoribus eius, ecclesias Aversane
                        dyocesis cum villanis, presis, casis et fabricis, terris cultis et incultis,
                        arbustis, et universis pertinentiis suis, ad possessionem, potestatem atque
                        dominationem eiusdem ecclesie atque memorati domni Robberti venerabilis
                        episcopi ac successorum eius, nec non et hominum quod de personis sacerdotum
                        et aliorum clericorum eiusdem Aversane dyocesis, tam nos quam dilecti
                        barones et vavassores nostri habemus, et etiam antecessores nostri habere
                        consueverunt, ipsi sancte Aversane ecclesie concedimus, tradimus et
                        confirmamus. Tali quidem maneire quod amodo et deinceps sacerdotes et alii
                        clerici supranominate dyocesis tam presentes et futuri quam omnes ex ipsis
                        sacerdotibus et aliis clericis descendentes sint homines predicte ecclesie
                        Beati Pauli, Aversane sedis, et predicti domni Robberti venerabilis episcopi
                        ac successorum eius. Remota omni inquietudine, contrarietate atque molestia
                        omnium principum successorum nostrorum vel vice principum, comitum vel vice
                        comitum, iudicum, sculdaliorum, </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Inguanez 1926, pp. 26-28 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
