<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>CDNA, II, n. 36, pp. 371-372</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4560</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1125-02-01" notAfter="1125-02-28">
                                <note type="displayed_date">1125 February 1 - 1125 February
                                    28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-02-01" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Ihesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/3022"
                            >Iordanus</persName>, divina ordinante clementia Capuanorum <rs
                            key="#Princeps">princeps</rs>, petitioni suorum fidelium clementer
                        favet. Igitur notum fieri volumus omnibus fidelibus sancte Ecciesie et
                        nostris fìdelibus, quoniam, ob salutem et remedium animarum quondam <rs
                            key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosorum</rs>
                        <rs key="#Princeps">principum</rs>, videlicet <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #grandparentOf"
                            ref="#people/3001">Richardi primi</persName> principis <rs
                            key="#grandparentOf">avi</rs> nostri, ac bone memorie <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #parentOf" ref="#people/3002"
                            >Iordani</persName>
                        <rs key="#parentOf">patris</rs>, atque <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #siblingOf"
                            ref="#people/3010">secundi Richardi</persName>, quam et <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #siblingOf"
                            ref="#people/3019">Roberti</persName> principum <rs key="#siblingOf"
                            >fratrum</rs> nostrorum, ac ob statum nostri principatus, consilio
                        quoque ac <rs key="#Intercessory">interventu</rs>
                        <persName key="#Intercessory #Other_palatine_officer #fidelisOf"
                            ref="#people/3035">Odoaldi</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">camerarii</rs> et <persName
                            key="#Intercessory #fidelisOf" ref="#people/4265">Mansonis</persName>
                        atque <persName key="#fidelisOf"><name ref="Philippus de Sancto Archangelo"
                                >Philippi de Sancto Archangelo</name></persName> atque aliorum
                        nostrorum dilectorum <rs key="#fidelisOf">fidelium</rs>, in <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3001">Sancti Blasii
                            Aversani</orgName>, in quo domna <persName
                            key="#Abbesses #Personal_rank" ref="#people/3084">Gognora</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs> ac Deo digna <rs key="#Abbesses"
                            >abbatissa</rs> preesse dinoscitur, per hoc videlicet principale
                        scriptum, imperpetuum, damus, et tradendo confirmamus, hoc est integras <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >decem petias</rs> terre, que videntur esse in <rs key="#Fines"
                            >finibus</rs>
                        <placeName key="#Fines" ref="#places/2865"><geogName ref="#estates/3009"
                                >Lanei</geogName></placeName>. Prima quarum est in loco <placeName
                            ref="#places/4500" key="#Villages/settlements #Petiae"
                            >Pilluni</placeName>, propre <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3056">Sancti
                            Petri</orgName>, et est <rs key="#Fundi">fundus</rs> et sedilia, et
                        habet hos <rs key="#Fines">fines</rs>: uno latere est finis <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >terra</rs>, quam modo tenet <persName ref="#people/3021">Goffridus de
                            Medania</persName>, a nostra parte; alio latere est finis terra
                        suprascripti monasterii; uno capite est finis via puplica; alio capite est
                        finis terra heredum quondam Pandulfi Atenulfi. Secunda petia de terra est
                        ibi prope, <rs key="#Fines">finem</rs> habet: ab ambabus lateribus est finis
                        terra de li Mignacta; uno capite finis <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">via
                            puplica</rs>; alio capite finis terra que fuit quondam Martini castaldi.
                        Tertia petia de terra est ibi prope, <rs key="#Fines">finem</rs> habet: uno
                        latere est finis terra, que fuit suprascripti Martini; alio latere finis
                        terre Iohannis cognomen Milupi, et finis terre que fuit suprascripti
                        Martini; uno capite est finis terra Sassi qui cognominabatur Sico; alio
                        capite finis terra Sassi qui dicebatur Pulchara. Quarta petia de terra est
                        ibi prope, <rs key="#Fines">fìnem</rs>: a prima parte est finis terra
                        predicti Sassi Pulcara; a secunda parte est finis terra, quam modo tenet
                        Anserii a nostra parte; a tertia parte finis terra Symeonis qui cognominatur
                        de li Fuski et de fratribus suis; a quarta parte est finis terra que fuit
                        suprascripti Martini castaldi. Quinta pecia de terra est ibi prope, <rs
                            key="#Fines">finem</rs> habet: uno latere finis terra suprascripti Sassi
                        Pulcara; alio latere finis terra Maionis; uno capite finis terra
                        suprascripti Symeonis et de fratribus suis; alio capite finis via puplica.
                        Sexta pecia de terra, que est <placeName ref="#places/4092"
                            key="#Villages/settlements #Petiae">Cesa</placeName>, <rs key="#Fines"
                            >finem</rs> habet: de uno latere tenet in Laneo; alio latere finis terra
                        Lamberti presbiteri, et finis terre Petri Vincentii; uno capite est finis
                        terra suprascripti Sassi Pulchara; alio capite est finis predicti li
                        Mignacta. Septima petia de terra ubi dicitur <placeName ref="#places/4511"
                            key="#Villages/settlements #Petiae">Torone</placeName> est ibi prope,
                            <rs key="#Fines">finem</rs> habet: per amba latera est finis terra
                        predicti Sassi Pulchara ; uno capite tenet in ipso Laneo; alio capite est
                        finis terra ecclesie Sancti Marcellini. Octava petia de terra, que est <rs
                            key="#Fundi">fundus</rs> et sedilia, et in loco ubi dicitur <placeName
                            ref="#places/4094" key="#Villages/settlements #Petiae">la
                            Sala</placeName>, <rs key="#Fines">finem</rs> habet: uno latere finis
                        terra Sansonis cognomine Malfride; alio latere est finis terra suprascripti
                        Symeonis et de fratribus suis, et fines terra suprascripti Sansonis; uno
                        capite est finis terra quam modo tenet suprascriptus Sanson a nostra parte;
                        alio capite finis <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">via
                            puplica</rs>. Nona petia de terra, que est in suprascripto loco Pilluni,
                            <rs key="#Fines">finem</rs> habet: uno latere est finis terram quam modo
                        tenet Gervasius de Rivo Matricio; alio latere est finis terra suprascripti
                        Sansonis, et finisterra quam modo tenent predicti Mignacte, et finis terra
                        suprascripti monasterii; uno capite tenet in terra predicti Mignacte; alio
                        capite terra Iohannis de Laneo. Decima petia de terra est ibi prope, <rs
                            key="#Fines">finem</rs> habet: de uno latere est finis terra predicte
                        ecclesie Sancti Petri; alio latere finis terra heredum quondam Iohannis
                        Fuscardi; uno capite finis terra suprascripti Sassonis Malfride; alio capite
                        est finis via puplica. Has autem suprascriptas petias terre, per prescriptos
                        fines, cum omnibus inferius et superius ibi habentibus subter et super, et
                        cum <rs key="#Roads">viis</rs> suis ibidem intrandi et exeundi, nos
                        memoratus secundus Iordanus Capuanus princeps, in predicto monasterio Sancti
                        Blasii Aversani, in perpetuum per hoc videlicet principale scriptum, damus,
                        et tradendo confirmamus, ad possessionem et potestatem ac dominationem
                        predicti monasterii et iamdicte donne Gognore, venerabilis abbatisse eiusque
                        successoribus, faciendi exinde quicquid eis placuerit, remota omni
                        inquietitudine, contrarietate vel molestia principum omnium successorum
                        nostrorum vel viceprincipum, comitum vel vicecomitum, iudicum, sculdahorum,
                        castaldeorum aliorumque omnium mortalium persona. Quod si quis huius nostre
                        concessionis pagine contemptor extiterit, <rs key="#Penalty">sex libras auri
                            purissimi</rs> persolvat, medietatem nostro palatio, et medietatem
                        suprascripto monasterio Sancti Blasii et iam prenominate domne Gognore,
                        venerabilis abbatisse eiusque successoribus. Solutaque pena librarum auri,
                        hoc principale scriptum firmius permaneat in perpetuum. Ut autem hoc
                        principale scriptum firmius credatur, nostro sigillo sigillari iussimus, et
                        manu propria scribere, illud corroboravimus. + <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/3022"
                            >Iordanus</persName>. Ex iussione prephate potestatis, scripsi ego
                            <persName key="#Writer #Judge" ref="#people/3037">Philippus</persName>,
                            <rs key="#Judge">palatinus iudex</rs>, in anno dominice incarnationis
                        millesimo centesimo vigesimo quinto, et anno quinto principatus suprascripti
                        domni Iordani <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosissimi</rs>
                        principis Capue. Datum <placeName key="#Cities" ref="#places/173"
                            >Capuano</placeName> palatio; in mense februario, per indictionem
                        tertiam.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDNA, II, n. 36, pp. 371-372 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
