<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ughelli, Italia sacra, ed. by Coleti, VI, p. 278</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4629</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1098-09-01" notAfter="1100-09-30">
                                <note type="displayed_date">1098 September 1 - 1100 September
                                    30</note>
                                <note type="dating_elements">Il diploma è stato emesso nel ventesimo
                                    anno di regno del principe Riccardo II. Sappiamo che salì al
                                    potere tra il maggio del 1090 e il maggio del 1091. Morì nel
                                    1106, dunque il suo regno non durò vent'anni. Possiamo
                                    ipotizzare però che alla nascita fosse stato associato al trono
                                    da suo padre, il principe Giordano I. Dal momento che la sua
                                    nascita si colloca tra la fine del 1079 e l'inizio del 1080,
                                    abbiamo proposto una stima conservativa del segmento temporale
                                    entro il quale datare il documento. Ughelli, nell'edizione di
                                    riferimento, data il diploma al 1135, ma già Loud nel suo
                                    censimento dei diplomi aveva segnalato l'errore (Loud 1981, p.
                                    131).</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-13" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Sanctissimi Jesu Christi. Amen. Notum sit omnibus filiis
                        Sanctae et Catholicae Ecclesiae, quoniam nos <persName
                            key="#Princeps #childOf" ref="#people/3010">Secundus
                            Riccardus</persName> Capuanus <rs key="#Princeps">Princeps</rs>
                        <rs key="#childOf">proles</rs> bo.me. Dom. <persName
                            key="#Princeps #Vir_magnificus" ref="#people/3002">Jordani</persName>
                        <rs key="#Vir_magnificus">magnifici</rs>
                        <rs key="#Princeps">Principis</rs> ob salutem, et remedium animae ejus, ac
                        ob statum nostri Principatus in Ecclesia Dei, et <orgName
                            ref="#juridical_persons/3086">Beati Proculi Levitae et Martyris
                            Christi</orgName> constructa in <rs key="#Fortifications">Castro</rs>
                        <placeName key="#Fortifications" ref="#places/5008">Puteolano</placeName>,
                        cui Dominus <persName key="#Bishops #Personal_rank" ref="#people/4298"
                            >Maurus</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Bishops">Episcopus</rs> preest, damus, tradimus, concedimus, et
                        confirmamus per hoc videlicet principale scriptum in perpetuam <rs
                            key="#Decima">decimationem de auro, et argento, et aliis omnibus</rs>
                        que capiuntur pro nostro jure a servientibus nostris, in Castro nostro
                        Puteolano; excepto de <rs key="#Game #Decima">venatione</rs>, ita ut si
                        praefatus Dominus Maurus Episcopus et successores sui volunt habere hominem
                        illorum in unoquoque decimo die cum serviente nostro ad recipiendam
                        decimationem suam, sit ibi, et percipiat eam, sin autem potestatem habeant
                        recipiendi fiducias a serviente nostro, ut justitiam suam non deneget, neque
                        defraudet eis, et in tempore <rs key="#Acorns">glandium</rs>, et per
                        unumquemque annum ipse praefatus Venerabilis Episcopus Maurus, et
                        successores ejus post potestatem et licentiam habeant mittendi in nostro <rs
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >bosco</rs> quatuor homines ad colligendum glandem octo dies, ad
                        proprietatem dicte Ecclesiae et memorati Episcopi, et successorum ejus: haec
                        omnia ut supra praefati sumus Nos praefatus Secundus Riccardus Capuanus
                        Princeps in jam memoratae Ecclesiae Dei, et Beati Proculi Martyris Christi
                        per hoc principale scriptum in perpetuum damus, concedimus, tradimus, et
                        confirmamus ad possessionem et potestatem, et dominationem jam dictae
                        Ecclesiae, et praefati Domini Episcopi Mauri, et omnium successorum ejus, et
                        faciendam exinde utilitatem prescriptae Ecclesiae remota omni inquietudine,
                        et contrarietate et molestia omnium Principum successorum nostrorum, vel
                        Viceprincipum, Comitum vel Vicecomitum, Judicum, Scultariorum, Gastaldeorum,
                        aliorumque omnium mortalium, et si quis, etc. Ex concessione praefatae
                        Serenissimae potestatis scripsi ego <persName key="#Writer #Judge"
                            ref="#people/3012">Ruriacus</persName>
                        <rs key="#Judge">Palatinus Judex </rs>in Anno Dominicae Incarnationis 1135.
                        Anno Principatus praefati Domini Secundi Ricciardi 20. etc. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Ughelli-Coleti <foreign>IS</foreign>, VI, p. 278 (source of the text reproduced
                    here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
