<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4, fol. 17r (Reg. S.
                    Angelo)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4535</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Document summary</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1065-12">
                                <note type="displayed_date">1065 December</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date">1137-1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-16" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Commutationem domni <persName key="#Princeps" ref="#people/3001">primi
                            Ricardi</persName> Capuanorum <rs key="#Princeps">principis</rs> cum
                        domno <persName key="#Archbishops" ref="#people/3063">Hildeprando</persName>
                        Archiepiscopo <placeName key="#Cities #Dioecesis" ref="#places/173"
                            >Capuaoae</placeName>
                        <rs key="#Dioecesis">sedis</rs>. In nomine Domini nostri Jesu Cristi: anno
                        ab Incarnatione ejus millesimo sexagesimo quinto; et octavo anno principis
                        domni Richardi et domni <persName key="#Princeps #childOf"
                            ref="#people/3002">Jordanis</persName>
                        <rs key="#childOf">filii</rs> ejus gloriosis <rs key="#Princeps"
                            >principibus</rs>, et tertio anno <rs key="#Marquis/duke">Ducatus</rs>
                        eorum gloriosorum principum <placeName key="#Cities #Marca/ducatum"
                            ref="#places/2343">Gajetae</placeName>; Mense December, quarta
                        indictione. ldeoque nos Ildeprandus Domini gratia Archiepiscopus <rs
                            key="#Mother_churches">Archiepiscopatui</rs><orgName
                            key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/3045"> Sanctorum
                            Protomartiris Stephani, et Agathae</orgName>, hujus sanctae Capuae
                        sedis; declaramus quia supradictus Richardus gloriosus princeps divina
                        inspiratione compulsus, pro mercede, et redemptione animae suae<rs
                            key="#Private_foundations"> vult constituere et aedificare
                            coenobium</rs>, et desiderat invenire remotum locum ubi monasterium
                        aedificandum esset, venit ad nos, quaerens a nobis, ut <rs key="#Commutatio"
                            >commutationem</rs> facerem de <rs key="#Churches">Ecclesia</rs>
                        pertinens suprascripti nostri Archiepiscopatui, vocabulo<orgName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3046"> sancti Michaelis Archangeli</orgName>,
                        quae dicebatur antiquitus Arcu Dianae, et modo dicitur ad <placeName
                            ref="#places/2803">Formam</placeName>, et integrae tribus <rs
                            key="#Churches">Ecclesiae</rs> subjectae, et pertinentes ad ipsa
                        Ecclesia S. Michaelis Archangeli; una ex se e vocabulo <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/3047">sancti Johannis</orgName>
                        costructa juxta ipsa Ecclesia S. Michaelis: alia vero ibique similiter cum
                        vocabulo <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3048">S.
                            Salvatoris</orgName>: tertia vero sursum in <rs key="#Mountains"
                            >monte</rs> esse videtur, ibique proprio vocabulo<orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/3049"> sancti Ylarii</orgName>,
                        et <rs key="#Landed_possessions">terris cultis et incultis</rs>, et <rs
                            key="#Mountains">montibus</rs> pertinentes ad ipsa Ecclesia sancti
                        Michaelis Archangeli , quae totae ipsae peaenominatae Ecclesiae a vetustate
                        consumptae sunt; et supradicti gloriosi priocipis est pertinens sui palatii
                        uoa <rs key="#Churches">Ecclesia</rs> vocabulo <orgName
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Churches #Relics"
                            ref="#juridical_persons/3050">S. Johanois, qui dicitur de
                            Landepoldi</orgName>, quae esse videtur intus hanc Capuanam <rs
                            key="#Cities">civitatem</rs> , quae nobis pro parte suprascripti nostri
                        Archiepiscopi in commutatione dare voleret, cum rebus pertinens ad ipsa
                        Ecclesia S. Johannis; et dum utriusque partium congruerentur secundum
                        canonicam institutionem, velut etiam statutum regum legis auctoritate, una
                        cum consensu Sacerdotum, Levitarum, atque Clericorum suprascripti nostri
                        Archiepiscopatui, pro causa meliorationis agnoscendum, si res meliorata
                        esse, quae pro parte suprascripti nostri Archiepiscopatui recepturi eramus,
                        de illa quae pro parte suprascripti nostri Archiepiscopatui daturi eramus.
                        Accersitus nostrum missum bonum opinionem Deum timente nomine <persName
                            key="#Witness #Priests #Canons"><name ref="Marius"
                            >Marium</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbyterum</rs> et <rs key="#Canons">Cardinalem</rs>
                        suprascripti nostri Archiepiscopatui, et ipse Princeps a sua parte direxit
                        missum suum <persName key="#Witness #Judge" ref="#people/3064"
                            >Johannem</persName>
                        <rs key="#Judge">Judicem</rs> , et <persName key="#Witness #Judge"
                            ref="#people/3065">Auloaltum</persName>
                        <rs key="#Judge">Judicem</rs> quibus abierunt ipse misso et ipsi Judices, et
                        ita egerunt, et reversi sunt, et nuntiaverunt supradicti gloriosi Principi
                        et nobis, ut cum summa diligentia conspexissent atquo considerassent ipsos,
                        quae pro parte supradicti nostri Archiepiscopatui recepturi eramus, et do
                        ipsos , quae pro parte supradicti nostri Archiepiscopatui daturi eramus. Sed
                        rem meliorata eorum multo melius et ex omnibus esse comparuerit illud, quae
                        a predicto gloriosum Principem recipere debebamus de illud, quae ei daturi
                        eramus. Quapropter ut commutationem istam secundum legem firmiter fieret per
                        omnia convocavimus inter nobis ipsi Judices et subscriptos idoneos homines.
                        Igitur nos praenominatus Ildeprandus Domini gratia Archiepiscopus, sicut
                        nobis actum et congruum est, bona nostra voluntate una cum consensu
                        Sacerdotum, Levitarum, atque Clericorum supradicti nostri Archiepiscopatui,
                        et erga nobiscum habendo suprascriptum Auloaltum Judicem abocatorem
                        supradicti nostri Archiepiscopatui per hanc cartulam commutatione ipsa inter
                        nos secundum legem fecimus et dedimus, et tradidimus vobis qui supra
                        Richardi gloriosi Principi. Hoc est integra praedicta Ecclesia S. Michaelis
                        Archangeli cum integrae ipsae tribus Ecclesiae, et integris omnibus
                        terriroriis cultis, et incultis, et montibus per quovis modum ad ipsa
                        Ecclesia S. Michaelis Archangeli pertinens invenitur una cum omnibus
                        inferius et superius ibi habentibus, atquo cum universis suis pertinentiis
                        et adjacentiis , et cum <rs key="#Roads">viis</rs> suis ibidem intrandi, et
                        exiendi ad possessionem vestram quae supra Richardi gloriosi Principi et de
                        vestris haeredibus; seu cui ipsos per vos datum paruorit et do ejus
                        haeredibus vel cui hanc cartam in manu paruerit ad habendum et possidendum,
                        et faciendum exinde omnia quae vobis placuerit: unde de ea omnia
                        suprascripta quae vobis superius in commutatione dedimus, et tradidimus,
                        qualiter diximus, nobis, nec ad successores nostros, nec ad partem
                        supradicti nostri Archiepiscopatui, nec alicuilibet exinde nullam
                        reservavimus; sed cunctum et integrum ipsos vobis in commutatione dedimus,
                        et tradidimus sicut supra diximus. Et per haec vos qui supra Riccardus
                        gloriosus princeps praesenti per cartulam in commutatione secundum legem,
                        dedisti, et tradidisti nobis, qui superius Ildeprandi domini gratia
                        Archiepiscopi pro parte suprascripti nostri Archiepiscopatui, hoc est
                        integra praedicta vestra ecclesia vocata S. Johannis, qui dicitur de
                        Landelpoldi cum praedictis rebus idest terrae, et praesae positae juxta
                        ipsam ecclesiam S. Joannis, quae constructa esse videtur intro his dicta
                        civitate Capuae, et rebus mobilibus omnibus, quae sunt ornamentis ejusdem
                        ecclesiae S. Johannis, et integris omnibus <rs key="#Curtes">curtis</rs>, et
                            <rs key="#Landed_possessions">terris</rs> de fora supradicta Capuana
                        civitate per quovis modum ad ipsa ecclesia S. Joannis pertinentes invenitur
                        pertinens ipsos sui palatii una cum omnibus inferioribus, et superioribus
                        ibi habentibus, atque cum universis suis pertinentiis, et adjacentiis, et
                        cum <rs key="#Roads">viis</rs> suis ibidem intrandi, et exiendi, simul cum
                        omnibus scriptionibus, et muniminis ab ipsa ecclesia S. Johanni pertinentes
                        inde, continentes, et pertinentes cum omnia continentia, quae exinde
                        continunt ad possessionem nostram qui super Ildeprandi archiepiscopi, et de
                        successoribus nostris, et ad parte supradicti nostri archiepiscopatui, vel
                        cui ipsa nostra carta in manu paruerit ad habendum, et possidendum, et
                        faciendum exinde omnia, quae nobis, vel eis placent. Rebus vero mobilibus
                        ipsis ornamentis hi sunt. <rs key="#Relics">Scrineum cum reliquiae</rs>
                        unum, <rs key="#Relics">Busside cum reliquiae</rs> unum. <rs key="#Relics"
                            >Scrineum ossatum</rs> unum, <rs key="#Luxury_clothes">Planete <rs
                                key="#Silk">serice</rs> duae, amictum cum lista deaurata unum, orali
                                <rs key="#Silk">serici</rs> duo; planeta castanea una; ammictum cum
                            lista oriola una; orale ad acu unum, planeta <rs key="#Linen">linea</rs>
                            cum fasciolum unum; manipulum unum; camisum unum</rs>, <rs
                            key="#Furniture">calici <rs key="#Silver">argentei</rs> duo; patena de
                                <rs key="#Silver">argentum</rs> una, calicem de <rs key="#Metals"
                                >stagneo</rs> et patena</rs>, <rs key="#Luxury_clothes">circitorium
                            cum lista deaurata cum albe unum, et circitoria <rs key="#Silk"
                                >serica</rs> tria , coopertoria <rs key="#Silk">serica</rs> quatuor,
                            coopertorium cum lista deauratum unum, et alia coopertoria <rs
                                key="#Silk">serica</rs> quatuor; facitergium ad acu unum, lena <rs
                                key="#Silk">serica</rs> una; sanae <rs key="#Silk">sericae</rs>
                            duae, et alii panni <rs key="#Silk">serici</rs> tribus; pelliciae <rs
                                key="#Silk">sericae</rs> tria; pallia de <rs key="#Silk">serica</rs>
                            quatuor; curtinella ad acu una</rs>; <rs key="#Works_of_art #Furniture"
                            >thuribula de <rs key="#Silver">argento</rs> dua; cruce de <rs
                                key="#Silver">argento</rs> una, et aliae minores cruces de <rs
                                key="#Silver">argento</rs> tres</rs>. <rs key="#Luxury_clothes"
                            >Nudillu unu</rs>
                        <rs key="#Jewels">cum gemmae duae</rs>; <rs key="#Altars">altare Piczolum de
                            ebore unum, et biaricium alium unum</rs>; <rs key="#Jewels">Christallum
                            unum</rs>; <rs key="#Furniture">cortinae <rs key="#Linen">linae</rs>
                            majori duae, et piczolae duae</rs>; <rs key="#Books">liber Comite majore
                            unum, et minori duo, omelia Gregoriale una, et alia vetusta una, et
                            quadragesimale una; passionaria dua; eptaticum unum: prophetarum unum;
                            regum unum; historiale unum; et quaterni de historia Ruth, Parabole
                            Salamonis unum; actum Apostolorum unum; epistola Pauli una; dialogo uno;
                            liber Epiphanii unum; antiphonarium de nocte unum, et de die duo;
                            himnarium unum; ambrosianum unum; manuale Franciscu unum; glose
                        una</rs>. Unde de ea suprascripta, quae vos nobis, ut supra, in commutatione
                        dedisti , et tradidisti, vobis nec alicuilibet exinde nullam reservasti, sed
                        cunctum, et integrum ipsos vos nobis ut supra in commutatione dedisti, et
                        tradidisti in omni ratione, et ordine, sicut in nostra cartula commutationis
                        continet, quae vos nobis exinde firmasti, quae scripta est per <persName
                            key="#Writer #Notary" ref="#people/3066">Carponium</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> roborata per ipsis, qui super, et Auloaldo
                        judices, et per alii testes, ea ratione, quatenus amodo, et semper nos qui
                        super Riccardus gloriosus princeps, et vestros haeredes, seu cui ipsos per
                        vos datum paruerit, et ad ejus haeredes; vel cui haec cartula in manu
                        paruerit firmiter habeatis, et possideatis integra suprascripta, quae nos
                        vobis superius in commutatione dedimus, et tradidimus , et faciatis exinde
                        omnia, quae vobis, vel eis placet, et obligamus nos qui super Hildeprandus
                        domini gratia archiepiscopus nos, et successores nostros, et parte
                        suprascripti nostri archiepiscopatui vobis supranominati Riccardi gloriosi
                        principi et ad vestris heredibus, seu cui ipsos per vos datum paruerit, et
                        ad ejus haeredibus, vel cui cartula ista in manu paruerit integra ea omnia
                        suprascripta, quae nos vobis, ut supra , in commutatione dedimus , et
                        tradidimus, defendere, et antestare modo, et semper ab omnibus hominibus, ab
                        omnique partibus. Et quando volueritis licentiam, et potestatem habeatis vos
                        vobis, vel illi sibi exinde auctores, et defensores esse vicibus nostris cum
                        ista commutationis cartula, et cum aliis vestris, vel eis in nostris
                        rationibus quomodo, vel qualiter melius potueritis, et volueritis, vestrae,
                        vel eis sint potestatis, et quando volueritis defendamus vobis, vel eis
                        ipsos sicut supra obligavimus. Si autem nos qui supra Hildeprandus domini
                        gratia archiepiscopus, vel successores nostros, aut parte suprascripti
                        nostri archiepiscopatui hanc cartulam commutationis de quibus continet
                        aliquando per qualecumque ingenium removeri quaesierimus, vel si non
                        fecerimus, et non compleverimus, vobis, vel eis ea omnia per ipsum ordine
                        qualiter superius leguntur <rs key="#Penalty">sexaginta libras auri bonum
                            purissimum</rs> paena nos, vel successores nostros, componere obligamus
                        vobis, qui supra Riccardi gloriosi principi, vel ad vestris heredibus seu
                        cui Ipsos per vos datum paruerit, et haec carta commutationis de quibus
                        continet, qualiter secundum legem stare poterit firma permaneat, et taliter
                        nos qui super Hildeprandus archiepiscopus, una cum consensu Sacerdotum, et
                        Levitarum, atque Clericorum suprascripti nostri archiepiscopatui, et erga
                        nobiscum habendo jam dicto <rs key="#Advocatus_of_other_public_authorities"
                            >Advocatore</rs> suprascripti nostri archiepiscopatui, qualiter nobis
                        congruum fuit secundum legem fecimus, et te qui super Corponium notarium,
                        qui interfuisti scribere rogavimus. <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/173">Capua</placeName>. Ego qui super <persName
                            key="#Witness #Archbishops" ref="#people/3063">Ildeprandus</persName>
                        <rs key="#Archbishops">archiepiscopus</rs>. Ego <persName
                            key="#Witness #Archdeacons" ref="#people/3067">Johannes</persName>
                        <rs key="#Archdeacons">archidiaconus</rs>. Ego <persName
                            key="#Witness #Priests"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbyter</rs>, et <persName key="#Witness"><name
                                ref="Primicerius">Primicerius</name></persName>. Ego <persName
                            key="#Witness #Priests"><name ref="Ursus">Urso</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbyter</rs>. Ego <persName
                            key="#Witness #Priests #Abbots"><name ref="Eberardus"
                            >Borrardus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbyter</rs>, et <rs key="#Abbots">Abbas</rs>. Ego qui
                        super <persName key="#Witness #Priests #Canons"><name ref="Marius"
                                >Marius</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbyter</rs>. Ego <persName key="#Witness #Deacons"
                                ><name ref="Sibinulfus">Sibenolfus</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs>. Ego qui super <persName
                            key="#Witness #Judge" ref="#people/3064">Johannes</persName>
                        <rs key="#Judge">judex</rs>. Ego qui super <persName key="#Witness #Judge"
                            ref="#people/3065">Auloaldus</persName>
                        <rs key="#Judge">judex</rs>. Ego <persName key="#Witness"><name
                                ref="Auxentius">Auxeutius</name></persName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Ed. E. Gattula, <foreign>Historia Abbatiae Casinensis</foreign>, Venezia 1733, p.
                    253; L. Tosti, <foreign>Storia della Badia di Montecassino</foreign> I, Napoli
                    1842,  pp. 400-403 (source of the text reproduced here); ed. M. Inguanez,
                        <foreign>Regesto di S. Angelo in Formis</foreign>, Montecassino 1925, pp.
                    32-37, n. 11.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
