<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Belgrano, Cartario Genovese, VII, pp. 13-4</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4427</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0969-06-01" notAfter="0969-06-30">
                                <note type="displayed_date">969 June</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Genova</note>
                                <note type="redaction_date">XVIII sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-12" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini dei et Saluatoris nostri Jhesu Christi. Inperante Domno
                        nostro in Italia Otto anno octauo et item Otto filio eius inperante idemque
                        in Italia anno secundo. meise Junio. indicione duodecima. acto Genua.
                        Basilica Sancti Stefani proto Christi martiris sita non longe a muro
                        ciuitatis Janua pertinente de sub regimine et potestatem Episcopio eiusdem
                        Sancte Januensis Ecclesie ubi Serra dei Deuota ueste Religionis induta et
                        Abatissa de eadem Basilica ibidem Deo seruire uidetur. Ego quidem predicta
                        Serra Abatissa donatrice et ofertris ipsius Basilice propterea dixi quiquit
                        in sanctis ac uenerabilibus locis ex suis aliquit contulerit rebus iusta
                        Autoris uocem in oc seculo centuplum adcipiet et quod melius est uitam
                        posidebit eternam. et ideo ego qui supra Serra abatissa donntrice ipsius
                        Basilice dono cedo ofero per remedium et salutem anime Marini qui fuit
                        quondam uir meus in eadem Basilica Sancti Stefani proto Christi martiris. i
                        sunt omnibus rebus illis iuris meis proprietariis et libellariis quibus sunt
                        sitis in locas et fundas Riuariole et in Mauriade et in Campo Felegoso et in
                        cella seu domo colta et in Granariolo, tam casis uineis castanetis canetis
                        salectis aliisque arboribus fructiferis, campis siluis et pasquis. ubicumque
                        porcionem et sorte tam de proprietariis quam de libellariis inuenta fuerit
                        que mihi qui supra Serra Dei Deuota une die tenere et abere uisa sum in
                        suprascriptis locis una cum accepsionibus et ingresoras earum seu cum
                        superioribus et inferioribus earum in integrum. ab ae die in predicta
                        Basilica Sancti Stefani Proto Christi martiri dono cedo ofero per remedium
                        anime predicti Marini qui fuit uir meus et per presentem cartam ofersionis
                        ibidem abendum confirmo. faciendo exinde a presenti die Abas predicte
                        Ecclesie siue successorum suorum a pars predicte Ecclesie proprietario iure
                        quitquit uoluerit sine omni mea qui supra Serra et Eredum meorum
                        contradicione. de rebus libellariis salua quidem luminaria in Sancta
                        Ecclesia cuius est proprietas. et liceat futurus Abas uius Ecclesie libellum
                        peti rea a nomem suum uel alterius subcessorum suorum. quidem me espondeo
                        atque promitto ego qui supra Serra Dei Deuota una cum meos Eredes istis
                        casis et rebus quiquit in predicta oferre uideor pars ipsius Basilice ab
                        omni omine defensare non potuerimus de rebus libellariis preter de Ecclesia
                        cuius et proprietas aut super istis rebus nostris omnibus casis et rebus
                        exinde per quouis ingenio subtraer quesierimus tunc in duplum istis rebus a
                        pars ipsius Basilice restituamus sicut pro tempore fuerint melioratis aut
                        ualuerint sub estimacione in consimilis locis. quam igitur cartam ofertionis
                        me pagina Fulcoinus notarius scribendum rogauit. in qua subter confirmans
                        testibusque obtulit roborandum die regni et indicione ista Feliciter. Signum
                        m. Serra Abatissa qui ac cartam oferscionis fieri rogaui. Signum m. m. m.
                        manibus Anselmi et Benedicti et Angelrioco rogatis testes. Ego Alexander
                        Judex rogatus subscripsi. Ego Thomas Judex rogatus subscripsi. Ego
                        Silueradus Judex. Ego Andrea Judex rogatus subscripsi. Ego Teodero rogatus
                        subscripsi. Ego Gotefredus rogatus subscripsi. Ego Fulcoinus notarius.
                        scripsi et subscripsi compleui et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Belgrano, Cartario genovese, VII, pp. 15-6.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
