<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cremona, Archivio di Stato, Archivio Segreto, n. 2818</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4486</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0902-09-02">
                                <note type="displayed_date">902 September 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In nomine domini nostri Iesu Christi. [Regnante domnus noster
                        Berengarius gratia Dei rex], anni regni eius quintodecimo, secundo die mense
                        septembris, indictione sexta. [Constat] nos Anzeverto et Rasperti [germanis]
                        vel nobis venditoris filiis Boniperti [omnia vend]ere et vendendum tradehrre
                        adque tradendum vobis [domnani Adel]bergi abbatisse de monasterio Sancte
                        Resurrectionis et Sancti Sixti, quot domna Angelberga ad funda mentum
                        edificavi infra civitate Placencia, a parte suprascripti monasterii, id est
                        casis et omnes res nostras qui nobis per eredita cionem vel successionem
                        advenet eidem geniture nostro, in loco qui dicitur Roncalies prope
                        Vuardestalla in roncoras qui dicitur Langobardorum, capo tenente in fluvio
                        Pado, alio capo tenente gerbida, tam terris, casis, tictores, curtis, ortis,
                        areis, campis, pratis, vineis, silvis, pascuis, padulibus, virgaria,
                        piscaria, pomiferis et in fructiferis, cultum et incultum, gresso vel
                        ingresso, omnia et in omnibus a qualiter superius legitur, una cum omnia
                        superioribus et inferioribus suis vobis domnani Adelbergi abbatisse a parte
                        ipsius monasterii ad presenti die tote in integrum venundamus et tradamus
                        potestatem, qualiter superius legitur, ut nichil nobis exinde reservavimus
                        potestatem, predo placetum et defenitum, sicut inter nos bono animo
                        convenet, ho(c) est in valentem in apreciatum solidos decem fenitum precium
                        tantum haccepimus nos suprascriptis germanis da vos Adelberga abbatissa pro
                        suprascripta vendicionem nostram, et conpleti sumus. Et expondemus adque
                        repromitimus nos suprascriptis germanis vel nostris heredibus vobis dommnani
                        Adelbergi abbatisse vel ad sucessoribus vestris a parte suprascripti
                        monasterii ipsa suprascriptam vendicionem nostram vobis omni in tempore ad
                        omnes omines defensare; si minime defendere potuerimus aut exinde causare
                        aut removere presumserimus nos vel nostris heredis aut sumissa persona
                        nostra, tunc promitimus conponere nos suprascriptis germanis vel nostris
                        heredis vobis domnani Adelbergi abbatisse vel ad vestris sucessores a parte
                        suprascripti monasterii duples res meliorates in consimilem locum. Hactum,
                        feliciter. Signum + + manuum Anzeverti et Rasperti germanis qui hanc cartola
                        fieri rogaverunt. Signum + + + manuum Teoperti filio bone memorie Roderici
                        de Nuvelare et Leonis ferrario et Adelberto filio Sigebrandi rogati testis.
                        Signum + manus Vuiberti genere Francotum rogatus teste. (S) Ego Iohannes
                        notarius rogatus teste subscripsi. ( S) Scripsi ego Lanperto notarius
                        postradita conplevi et [dedi].</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Falconi, <foreign>Le carte</foreign>, n. 36, pp. 89-90.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
