<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 49v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4594</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1137-1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-09-22" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Notum sit omnibus sanctae et catholicae aecclesiae filiis, Richardum
                        princepem avum meum aecclesias Dei et monasteria dilexisse, cenovia
                        construxisse. Inter quae etiam et monasterium Sancti Angeli qui dicitur in
                        Formis a novo fundamine restauravit eumque terris, vineis et olivetis,
                        silvis, pascuis, hominibus, ecclesiis ac diversis opibus ditavit. Quo
                        defuncto, Iordanus princeps pater meus omnia quae eidem monasterio prephatus
                        Richardus princeps avus meus dederat, confirmavit ipseque postmodum quam
                        plurima eidem cenovio contulit. Quadam vero die ego secundum Richardus
                        divina ordinante clementia Capuanorum princeps, cum apud predictum
                        monasterium Sancti Angeli orationis causa iter haberem, fratres qui ibi Deo
                        iugiter serviebant a magnitudine mea firmitatis apices donorum omnium et
                        concessionum quae principes prememorati fecerant Deo et eorum monasterio, me
                        offerre postulaverunt. Quorum petitionibus digne obtemperans, fieri
                        procuravi. Ex interventu igitur eorum et consilio Rainulfi filii Gualonis et
                        Rainaldi Lopini dilectorum baronum meorum per librum optuli, et per paginam
                        huius precepti tradidi, concessi et confirmavi omnia quae supra scripti
                        principes iam prephato monasterio Sancti Angeli subdito monasterio Sancti
                        Benedicti Montis Casini, in quo nunc domnus Oderisius venerabilis abbas
                        preest, dederunt, et per principalem scriptum concesserunt et
                        confirmaverunt. Per huius quoque meae concessionis paginam, concedo et
                        confirmo etiam et que ego ipse in eodem sancto loco postea tribui et quae
                        eidem pertinent monasterio et quae nunc possidet et dominatur. Illius vero
                        loci fines in quo positum est prescriptum monasterium, primum sic indico: ex
                        una parte sunt cave cimentariae qualiter pergitur per aecclesiam Sancti
                        Marcelli et ad terram Bertariscki et qualiter vadit per terram de Bertariski
                        et vadit ad canalem quae descendit de Asculcule, et qualiter ascendit per
                        suprascriptum canalem directe ad trivium qui coniungitur tres viis. Una quae
                        descendit ad Sanctum Marcum, et alia descendit ad predictum monasterium, et
                        alia ascendit ad Roccam et inde qualiter ascendit per suprascriptam viam
                        quae aliquantulum vadit super criptam arenariam et vadit ad monticellum et
                        ad planam suprascripti monticelli ubi est plescum, quae sunt super vallem
                        quae vocatur Venula; et incipiente per suprascripta plana per transversum,
                        per canalem quae dicitur de Ficu fuscula directe in costa quae dicitur
                        turris Vespuli usque in semitam desuper scripta Rocca, et qualiter descendit
                        per ipsam semitam in monticellum qui Rickibellum vocatur. Et inde qualiter
                        descendit ad terram Sancti Vincentii, et per terram Sancti Benedicti Maioris
                        consctructi in Capuam, et aliquantulum per terram Osentii Imperatoris et per
                        terram Sancti Vincentii usque ad predictas cavas cimentarias. Item concedo
                        et confirmo prescripto monasterio Sancti Angeli quicquid continetur in
                        cartula oblationis, quam prescriptus Richardus princeps avus meus eidem
                        monasterio obtulit, videlicet Sarzanum et terras et homines qui ibi
                        commorantes sunt vel fuerint, cuius fines sic indico: incipiente a trivio de
                        Sancto Martino qui dicitur ad Lavem et descendente per viam usque ad fluvium
                        et inde ascendente per Battitizzum ubi modo resident homines suprascripti
                        monasterii et qualiter pergit usque in Ventum vanum. Concedo quoque eidem
                        monasterio castanetum qui est prope locum qui dicitur Battitizzum quem
                        Iordanus princeps pater meus eidem monasterio dedit pro servitio hospitum.
                        Concedo quoque et confirmo eidem monasterio homines et terras quae fuerunt
                        Petri de Rosella et germani eius, et homines Gregorii comitis palatii, qui
                        modo sunt commorantes in loco Sancti Herasmi, sicut cartula oblationis
                        continere videtur, quam prescriptus Richardus princeps avus meus eidem
                        monasterio Sancti Angeli fecit; et terras quae sunt in Ponticello et in Casa
                        Alba et in Sancto Prisco et ubicumque sunt terrae ipse in partibus veteris
                        Capuae. Concedo etiam et confirmo prephato monasterio ecclesiam Sancti
                        Angeli de Oladiscki, quae est costructa in Capuam, cum terris et servis et
                        ancillis et cum omnibus suis pertinentiis; et ecclesia Sancti Benedicti
                        Pictoli, cum ecclesiis et terris et universis suis pertinentis. Simili modo
                        concedo et confirmo predicto monasterio Sancti Angeli, aecclesiam Sancti
                        Ruphi quae est sita in Capua, cum omnibus terris et servis et ancillis suis
                        et aldios et aldias pertinentes, cum silvis etiam, pratis, pascuis atque
                        paludis et cum universis pertinentiis suis, tam intus Capuae quam et de
                        foris, qualiter antiquitus pertinuerunt prefate aecclesiae, et aecclesiae
                        que sibi pertinent et nunc residet. Et terras etiam et silvas et pascuas et
                        paludes et aquas et piscationes, et servos et ancillas, et aldios et aldias
                        in omnibus eorum finibus, et universa quae suprascripta aecclesia Sancti
                        Ruphi, et rectores eius iam per triginta annos et eo amplius a parte
                        predictorum principum tenuerunt et possiderunt, quae fuerunt scilicet
                        quorundam fratrum videlicet Guidonis et Landenulfi, qui fuerunt filii
                        cuiusdam Landonis qui vocabatur Caputi, qui videlicet tempore predicti
                        Richardi principi avii mei contra eiusdem animam principis cogitaverunt, et
                        inimicos intra provinciam eius invitaverunt, celaverunt et adnonam eis
                        dederunt, ob quam culpam omnis res illorum, iure Langobardico, fisco
                        prenominati avii advenerunt; quae res etiam prephato Richardo avo meo et
                        Iordano principi patri meo, michique per conventionem a Capuanis dimissa
                        sunt, et per sacramentum firmata. Concedo quoque predicto monasterio Sancti
                        Angeli homines de Camiliano, videlicet filios omnes cuiusdam Summi. Et
                        concedo eidem monasterio et confirmo aecclesiam Sancti Petri de Scaphati,
                        cum monasteriis, et servis et terris et universis suis pertinentiis; et
                        aecclesia Sanctae Agathae quae sita est prope muros Aversanae urbis cum
                        omnibus terris et hominibus et universis suis pertinentiis; et ecclesiam
                        Sancti Leonis quae sita est foris muros Suesse civitatis cum omnibus suis
                        pertinentiis. Concedo quoque et confirmo in eodem monasterio aecclesiam
                        Sancti Benedicti qui dicitur ad Dalfianam, quae sita est in finibus Cantiae
                        prope castello qui dicitur ad Mare, cum terris et silvis et pascuis, et
                        piscationibus et cum omnibus suis pertinentiis. Concedo quoque eidem
                        monasterio, unam petiam de terra que dicitur Campu cotidianu prope Saxeta,
                        quae ego prenominatus secundus Richardus princeps, suprascripto monasterio
                        Sancti Angeli per preceptum tribui. Item concedo et confirmo eidem
                        monasterio Sancti Angeli, omnia quae Paldi comes de Benafro, una cum Maria
                        uxore sua per cartulam offersionis obtulerunt in predicto monasterio Sancti
                        Benedicti sito in Monte Casino, quae et ego per preceptum eidem monasterio
                        concessi et in monasterio Sancti Angeli. Concedo quoque in predicto
                        monasterio Sancti Angeli, ut si aliquis homo venerit ex aliis partibus,
                        licentiam habeat habitandi in terris ipsius monasterii Sancti Angeli ad
                        servitium fratrum faciendum, ut nullus homo audeat eos inquietare, sed
                        securi serviant in eodem monasterio et eius rectoribus atque custodibus.
                        Concedimus quoque in predicto monasterio Sancti Angeli, unum sedium molini
                        et portum in loco Trifisco, quod olim Pandulfus qui fuerat princeps Capuanae
                        civitatis, construere fecit, quod nunc destructum longo tempore est. Quod
                        sedium est inter sedium ulmi et salicis, una cum ripis et alveo, et
                        potestatem et licentiam habeat pars predicti monasterii Sancti Angeli in
                        ripis ex utraque parte et in tantum quantum dixi de alveo palos figere et
                        clusuriam facere et molendina et piscara et omnem utilitatem eidem
                        monasterio. Omnes prescriptas aecclesias, cum libris et ornamentis earum
                        quae nunc habent vel habuerint et cum universis pertinentiis earum, et omnes
                        terras ut supra sunt scripta, una cum omnibus inferioribus ac superioribus
                        earum et cum viis intrandi et exeundi in ecclesiis et in omnibus ipsis
                        terris, et cum sepibus et limitibus universis earum pertinentiis, Ego
                        prenotatus secundus Richardus Capuanus princeps, in prephato monasterio
                        Sancti Angeli per librum optuli, tradidi et per huius quoque meae
                        concessionis paginam concedo et confirmo, ad potestatem et dominationem
                        predicti monasterii Sancti Angeli et domni Sassonis venerabilis prepositi
                        suorumque omnium successorum. Remota omni inquietudine, contrarietate et
                        molestatione omnium principum successorem meorum vel vice principum, comitum
                        vel vice comitum, iudicum, sculdahorum, castaldeorum aliorumque omnium
                        mortalium. Quod si quaelibet persona hominum magna vel parva contra hanc
                        nostri precepti auctoritatem aliquatenus agere presumpserit, aut eius
                        violator esse quolibet modo presumpserit, sciat se compositurum auri
                        purissimi libras centum: medietatem in predicto monasterio Sancti Angeli et
                        domno Sassoni venerabili prepositi et successoribus eius et pars predicti
                        monasterii, et medietatem meo sacro palatio. Solutaque paena librarum, huius
                        meae concessionis et confirmationis pagina, munita et firma atque
                        inviolabilis maneat in perpetuum. Ut autem hoc meae concessionis atque
                        confirmationis preceptum firmius credatur diligentiusque ab omnibus
                        observetur, manu mea propria illud corroboravi, insuper et mei sigilli
                        impressione insigniri iussi. (M) Ex iussione prephate serenissime
                        potestatis, scripsi ego Quiriacus iudex. In anno dominice incarnationis
                        millesimo nonogesimo octavo, et octavo decimo anno principatus ipsius domni
                        secundi Richardi gloriosissimi ac magnifici principis Capuae. Datum in
                        prefato monasterio mense iulio videlicet septimo die stantis, per
                        indictionem sextam.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
