<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare,   2383 (H XIX)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4482</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0997-04-01" notAfter="0997-04-30">
                                <note type="displayed_date">997 April</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Cardella</foreign>
                                    (Bergamo)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In Christi nomine. Tercio Otto gracia Dei imperator augustus, ano
                        imperi eius primo, mense aprilis, indicione decima. Constad nos Anselmus
                        filius quondam Arnulfi de loco Cauraria, qui vixit legem Salicham, et
                        Sconiburga iugalibus, filia quondam Otelioni, qui vixit legem Langobardorum,
                        set nunc ego ipsa Sconiburga [pro] ipso [iugale meo] legem Salicham viverer
                        visa sum, mihi qui supra Sconiburge consenciente suprascripto iugale et
                        [mundoaldo] meo et subter confirmante et unacum noticia de propinquioribus
                        parentibus meis, qui supra femine [...] genitor meus vixerit, corum nomina
                        subter leguntur, in quibus eorum presencia vel testium certa facio
                        professione et manifestacione eo quod nullam me pati violencia ab ipso
                        iugale et mundoaldo meo nec ad quempiam ominem, nisi mea bona et spontanea
                        voluntate [,..] vind(icionem) facere visa sum, quique fatetur accepissemus
                        comuniter sicuti et in presencia testium manifesti summus qui accepimus ad
                        te Lambertus subdiaconus de ordine Sancti Vincenti sita civitate Bergamo
                        argentum quit in valentem per denarios bonos libras viginti, finitum precium
                        sicut inter nobis convenit pro casis et omnibus mobilibus rebus, territoriis
                        illis iuris nostris, que abere visi summus in loco et fundo Palusco, tam
                        infra castro quamque et foris castro, infra eadem civitate Bergamo, Mapello,
                        Brivio, Cixiano, Calcinate, Sexago, Ceredello et in Rudeliano vel per aliis
                        singulis locis, nominative casis et omnibus seu mobilibus que mihi qui supra
                        Anselmi advenit per una carta vindicionis da quondam Wilielmus, quit fuit
                        germano tuo qui supra Lamberti subdiaconus, scripta carta ipsa per manu
                        Arnaldi notarii sacri palacii. Que autem suprascriptis casis et omnibus
                        rebus, qualiter superius venundavimus, cum superioribus et inferioribus, cum
                        finibus et accessionibus suarum seu iamdicta mobilia in integrum presenti
                        die in tua qui supra Lamberti subdiaconus et cui tu dederis vestrisque
                        heredibus persistad potestatem, iure proprietario nomine abendum et
                        faciendum exinde quicquit volueritis sine omni nostra et heredibus nostris
                        qui supra iugalibus con- tradicione. Insuper per wantonem, wasonem terre,
                        coltellum seu festuco notato adque ramum arborum tibi exinde legiptimam
                        facimus trad(icionem) et corporalem vestitura et nos exinde foris expulimus,
                        warpivimus et absaxito fecimus et te exinde ad tuam proprietatem abendum
                        vestitura tenente relinquimus. Si quis vero, quod futurum esse non credimus,
                        si nos ipsis iugalibus, quod absimus, aut ullus de heredibus ac
                        proherequandoque temtaverimus aut eam inrumpere quesierimus, tunc inferamus
                        parti tue multa, quod est pena, auro obtimo uncias decem et argenti ponderas
                        vinginti et quod repetierimus evindicare non valeamus, set presens carta
                        vindicionis diuturnis temporibus firma et inconvulsa permanead cum
                        stipulacione subnixxa et sine nostra autoritatem et defensione, exepto si de
                        nostrum datum aut factum vel traditum exinde in aliam partem aparuerit cui
                        nos dedisemmus aut fecisemmus et vobis contradicta; tunc si oc aparuerit et
                        clarum factum fuerit, auctores et defensores exinde esse promitimus cum
                        nostris heredibus. Et si tali ordine defendere non potuerimus aut si contra
                        ac carta vindicionis agere quesierimus, tunc in duplum vobis predicta
                        vend(ita) restituamus meliorata quem in tempore fuerint aut valuerint sub
                        exstimacione eis casis et rebus in eisdem locis. Et bergamena cum
                        atramentario de terra levavimus, mihi qui supra Arnaldi not(ario) sacri
                        palacii tradimus et scribere rogavimus, in qua subter confirmans testibusque
                        obtulimus roborandam; quia sic inter nobis convenit. Actum infra castro
                        Cardella. Signum manibus suprascriptorum Anseimi et Sconiburge iugalibus qui
                        ac carta fieri rogaverunt et ipse Anselmus eidem conius sua consensi ut
                        supra. Signum + manibus Petri qui et Ribaldus et Alberici filio ipsei
                        vinditrice qui eam interrogaverunt ut supra. Signum + manibus Uterici filii
                        quondam item Uterici, Agimoni et Leoni filio eius, lege viventes Salicham,
                        testibus. Signum manibus Adelberti de Argenate, Andrei de Sevixio, Umberti
                        et Uterici germanis testibus. Signum + manibus Dagiverti, Maimfrediu et
                        Uberti testibus. (ST) Ego qui supra Arnaldus notarius sacri palacii scripsi,
                        post tradita compievi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 177, p. 290-2.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
