<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio, Aula III, capsa XIV, n. 16</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4566</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1066-06-28">
                                <note type="displayed_date">1066 June 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-04-05" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps #Marquis/duke #Vir_gloriosus/vir_sublimis #Vir_excellentissimus"
                            ref="#people/3001">Richardus</persName> et <persName
                            key="#Princeps #Marquis/duke #Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            ref="#people/3002">Iordanes</persName> divina ordinante providentia
                        Capuanorum <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum principali excellentia
                        petitioni dilecti sui clementer favent, igitur fidelium nostrorum presentium
                        omnium ac futurorum universitas noverit qualiter nos loca Deo ubique dicata
                        de bono in melius proficere studemus, singulariter tamen et quasi specialius
                            <orgName ref="#juridical_persons/84">locum in quo patri nostri
                            sanctissimi Benedicti corpus fovetur</orgName>, quod situm est in
                            <placeName key="#Mountains" ref="#places/109">Monte castro
                            Casino</placeName>, ubi nunc, Deo auxiliante, domnus <persName
                            key="#Abbots #Personal_rank" ref="#people/2421">Desiderius</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> preest, ex nostra ope pro salute nostre anime
                        ibidem dare atque concedere volumus. Nunc autem, Deo tuente, nos proprio
                        principali iure hereditati cum <rs key="#Count">comitibus</rs>, quorum
                        fuerat <rs key="#Castle">castellum</rs>
                        <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Castle #Property_of_criminals/political_traitors"
                            ref="#places/4514"><geogName key="#Fines" ref="#estates/3071"
                                >Terame</geogName></placeName>, contra animam nostram cogitaverunt
                        et consiliaverunt ac inimicos infra nostram provinciam invitaverunt et
                        conduxerunt, propterea <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Inflow #Confiscation #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >res eorum nostro fisco deducte sunt</rs>. Nunc autem, ob <rs
                            key="#Intercessory">interventum</rs>
                        <persName key="#Intercessory #fidelisOf" ref="#people/3098">Robberti
                            Crispini</persName> nostri dilecti <rs key="#fidelisOf">fideli</rs> et
                            <persName key="#Intercessory #Viscount" ref="#people/3099"
                            >Guigelli</persName>
                        <rs key="#Viscount">vicecomitis</rs> et <persName key="#Intercessory"
                            ref="#people/4201">Landulfi filio Auloaldi</persName>, damus, concedimus
                        atque confirmamus in prefato monasterio predictum castellum Terame cum
                        omnibus suis pertinentiis et adiacentiis per has <rs key="#Fines"
                        >fines</rs>: incipiente a capite de <rs key="#Rivers">rivo</rs> qui dicitur
                            <placeName key="#Rivers" ref="#places/5163">Marocze</placeName> et
                        qualiter directum vadit in via que est silice extra versante ipsa silice
                        qualiter descendit per caba que est inter <rs key="#Fines">fines</rs> de <rs
                            key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/2795"><geogName key="#Fines"
                                ref="#estates/3072">Aquinense</geogName></placeName> et de castello
                        Terame et descendit in aqua qui nominatur Sogne et qualiter vadunt Sogne per
                        Pentome extra versante ipse Sogne et quomodo vadit per rivo qui nominatur
                        Brictoli et quomodo ascendit per ipsa cava antiqua qui decernit per fines de
                        civitate Aquinense et castello Terame et quomodo descendit per locum qui
                        dicitur Aquaru et descendit per rivo qui descendit in campo qui dicitur
                        Aquile et qualiter vadit ipse rivus et vadit per rivo qui dicitur de li
                        Iaiuni usque in cava que est inter <rs key="#Fines">fines</rs> de <rs
                            key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/4537"><geogName key="#Fines"
                                ref="#estates/3073">Ponte Curbo</geogName></placeName> et castellum
                        Terame et qualiter descendit per locum qui dicitur Aquaru unde per hieps
                        tempus aqua decurrit et intrat in rivo qui dicitur Rabanu et quomodo
                        decurrit eodem rivo usque in <rs key="#Rivers">fluvium</rs> qui dicitur
                            <placeName key="#Rivers" ref="#places/4517">Carnellus</placeName> et
                        qualiter vadit ipso fluvio usque ubi intrat predicto rivo qui dicitur
                        Marocze et quomodo ascendit per eodem rivo usque in capite ubi est priore
                        fine. Quam etiam datione, confirmatione atque concessionem totam et
                        integram, qualiter supra scripta sunt, in prefato sancto ac venerabile loco
                        concedimus necnon et prefato domno Desiderio <rs key="#Personal_rank"
                            >reverentissimo</rs> abbati eiusque successoribus atque rectoribus,
                        regulariter faciendum exinde omnia que pro parte i ipsius prefato sancto
                        loco placuerint. Ob recordationem etiam et nostram eternaliter stabiliendam
                        dationem ac concessionem atque confirmationem, hos nostre firmitatis apices
                        fieri iussimus, quibus omnino sanccimus et perpetualiter habendum mandamus,
                        ut amodo et semper ipse domnus Desiderius abbas suique successores et pars
                        predicti sanctissimi loci firmiter, secure, libere et quiete habeant et
                        possideant inclitum predictum castellum cum omnia que et qualiter ad eodem
                        castellum pertinentes fuit aut esse invenitur per omnia, quemamodum superius
                        scriptum est, remota omni inquietudine et molestatione cuiuscumque iudicis,
                        comitis, castaldeis, sculdays et omnium persone. Quod si quelibet hominum
                        persona parva vel magna contra hanc nostri precepti firmitatem agere
                        temptaverit aut eius violatrix in quocumque fieri presumpserit, sciat se
                        compositurus <rs key="#Penalty">auri purissimi libras .C</rs>., medietatem
                        nostre camere et medietatem tibi prefato domno Desiderio abbati tuisque
                        successoribus atque rectoribus predicti sanctissimi loci, et soluta pena
                        huius nostre concessionis pagina munitum, firmum ac stabile maneat
                        imperpetuum. Ut autem hec nostre concessionis pagina firmius credatur
                        diligentiusque ab omnibus observetur, manu nostra corroboravimus et nostri
                        sigilli inpressione iussimus insigniri. Signum domni Richardi <rs
                            key="#Vir_excellentissimus">excellentissimi</rs> principis. <persName
                            key="#Princeps #Marquis/duke #Vir_gloriosus/vir_sublimis #Vir_excellentissimus"
                            ref="#people/3001">RICCARDVS</persName>. Ex iussione prefate serenissime
                        potestatis scriptum per manus <persName ref="#people/3064"
                            key="#Writer #Judge">Iohannis</persName>
                        <rs key="#Judge">iudicis</rs> in anno nono principatus ipsius domni Richardi
                        et domni Iordanis <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosorum</rs>
                        principum et IIIIo anno <rs key="#Marquis/duke #Marca/ducatum">ducatus</rs>
                        illorum <placeName ref="#places/2343" key="#Cities"><geogName
                                ref="#estates/3001" key="#Marca/ducatum"
                            >Cagete</geogName></placeName>. Data IIIIo kalendas Iulii, anno ab
                        incarnatione Domini nostri Iesu Christi millesimo sexagesimo sexto,
                        indictione quarta.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734, pp. 166-167; Leccisotti 1965, II, p. 130 ; <foreign>RPD</foreign>
                    n. 350, III, pp. 1155-1156 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il Registrum Petri diaconi (Montecassino, Archivio dell'Abbazia, Reg. 3) è un
                    semplice cartulario compilato fra il 1131 e il 1133 dal bibliotecario di
                    Montecassino, ultimo continuatore della Chronica monasterii Casinensis iniziata
                    da Leone Ostiense, che copiò non soltanto privilegi pontifici e praecepta delle
                    autorità laiche, ma anche oblationes quorumque fidelium, riprendendo in
                    particolare i documenti riassunti nella cronaca: non mancano le falsificazioni,
                    predisposte però dal suo illustre predecessore Leone. Risulta assai più corposo
                    del Chronicon Sanctae Sophiae, sia per la maggiore importanza di Montecassino,
                    sia perché Pietro inserisce circa 650 documenti privati.” Inserisci nel
                    commentare dei diplomi tratti dal RPD</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
