<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aversa, Archivio Capitolare, Privatorum rationes v. I, 2</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4558</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1122-07-12">
                                <note type="displayed_date">1122 July 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aversa (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-01-30" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. Anno ab incarnatione
                        eiusdem redemptoris .MCXXII., indicione .xv., et secundo anno principatus
                        domni <persName
                            key="#Princeps #Count #Vir_gloriosus/vir_sublimis #dominus/seniorOf"
                            ref="#people/3022">secundi Iordani</persName>, Dei gratia <rs
                            key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosissimi</rs>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuae</placeName> et <rs
                            key="#Count">comitis</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/4000">Aversae</placeName>. Ego
                                <persName><name ref="Richardus f. Gaufredi">Richardus, filius
                                quondam Gaufredi</name></persName>, unus ex baronibus praescriptae
                            <rs key="#Cities">civitatis</rs> Aversae, una cum consilio et assensu
                        prefati secundi <rs key="#dominus/seniorOf">domni</rs> mei Iordani
                        principis, providens utilitati animae meae et parentum meorum, idcirco, per
                        ammonitionem quam a te domne <persName key="#Priests #Abbots #Personal_rank"
                            ref="#people/3090">Mairane</persName>, <rs key="#Personal_rank"
                            >venerabilis</rs>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Churches">aecclesiae</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3055">sanctae Dei
                            genitricis Mariae Preciosae</orgName>, quae est sita in <placeName
                            ref="#places/605" key="#Geographic_regions">Ligurie</placeName> tellure,
                        scilicet in <rs key="#Villas">villa</rs> quae nuncupatur <placeName
                            key="#Villas" ref="#places/4509"><geogName key="#Villas"
                                ref="#estates/3022">Mairanus</geogName></placeName>, audivi,
                        proposui in animo meo habere partem cum iustis. Qua de causa ivi ad
                        praedictam aecclesiam Sanctae Mariae, et pro amore Dei omnipotentis, suaeque
                        genitricis semper virginis Mariae, nec non et in honore omnium sanctorum, et
                        pro redemptione animae meae, et animae prenotati <rs key="#parentOf"
                            >patris</rs> mei <persName key="#parentOf"><name ref="Gaufredus"
                                >Gaufredi</name></persName>, et <rs key="#parentOf">matris</rs> meae
                            <persName key="#parentOf"><name ref="Emma">Hemmae</name></persName>, et
                        meae <rs key="#marriage">neptae</rs>
                        <persName key="#marriage"><name ref="Beatrix">Beatricis</name></persName>,
                        omniumque parentum meorum, atque pro animabus omnium fidelium defunctorum,
                        et ut semper maneamus in orationibus eiusdem aecclesiae, et rectorum ac
                        gubernatorum eius, per hoc videlicet scriptum et in praesentia subscriptorum
                        testium, imperpetuum do et trado, et super <rs key="#Altars">altare</rs>
                        eiusdem aecclesiae Sanctae Mariae offero integram unam <rs key="#Petiae"
                            >petiam </rs>terrae meae, quae est in territorio <rs key="#Villas"
                            >villae</rs>
                        <placeName ref="#places/2340" key="#Villas #Petiae"><geogName key="#Villas"
                                ref="#estates/3023">Forignani maioris</geogName></placeName>, in
                        loco qui dicitur <placeName ref="#places/4510"
                            key="#Villages/settlements #Petiae">campus de Mairano</placeName>, cum
                        sepibus et limitibus et <rs key="#Roads">viis</rs> suis ibidem intrandi et
                        exeundi, et cum omnibus introhabentibus subter et super, atque cum universis
                        suis pertinentiis, ad subiectionem predictae aecclesiae, et in potestatem,
                        et possessionem tuam praenominate domne Mairane presbiter tuorumque heredum,
                        quos constituere volueris. Praescripta autem petia terrae hos habet <rs
                            key="#Fines">fines</rs>: ab uno latere, quod est a parte orientis, est
                        finis terra eorum hominum qui cognominantur Campanarii, et terra Petri,
                        iudicis de <placeName ref="#places/4018" key="#Vici">Pipone</placeName>,
                        habet inde per longitudinem passus .lvii.; ab alio latere, quod est a parte
                        occidentis, est finis terra presbiteri Minchii, et terra filiorum quondam
                        Petri Cardiaci, et terra Radulfi Guastinelli, habet inde per longitudinem
                        passus .lv., et pedes .ii.; ab uno capite quod est a parte meridiei, est
                        finis alia mea terra, quae olim fuit Stantionis de Amata, habet inde per
                        latitudinem passus .xxxliii., minus uno palmo: introitus et exitus istius
                        terrae, cum carro et bubus, est ab ista parte, per predictam meam terram,
                        quam michi reservavi; ab alio quoque capite, quod est a parte septemtrionis,
                        est finis terra praescripti Radulfi Guastinelli, et terra congregationis <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3000">Sancti Laurentii
                            de Aversa</orgName>, et terra Iuvini, habet inde per latitudinem passus
                        .xxxiiii.; mensuratos omnes rum passu de eadem villa Forignani maioris. Hanc
                        inquam terram, per praescriptos fines et mensuras, ego prefatus Richardus,
                        filius Gaufredi, ita firmiter do, trado, offero et corroboro vobis illam, ut
                        dum vixeris tu, iamdicte domne Mairane presbiter et abbas, ad opus
                        praenominatae aecclesiae Sanctae Mariae et tuum, manuteneas, regas et
                        fruaris ipsa, et totam utilitatem tuam exinde facias, sine ulla calumpnia
                        vel molestia quae a me vel a meis heredibus seu successoribus tibi sit
                        inferenda. Et postquam ab hoc seculo vitam finieris, cuicumque ex donatione
                        tua haec cartula in manu apparuerit, omni tempore, ipsi et heredes illorum
                        teneant et possideant prenotatam terram a predicta aecclesia, et pro ea,
                        eidem aecclesiae in unoquoque anno reddant, in assumptione sanctae Mariae de
                        mense augusto, libram unam cerae. De hoc etiam recordamur quia, postquam
                        ipsi homines et heredes illorum omnes ab hoc seculo vitam finierint,
                        supradicta terra cum omnibus quae continet in prescripta aecclesia Sanctae
                        Mariae revertatur. Et notum sit omnibus hominibus qui hoc audiunt, quia tu
                        iamdicte domne Mairane presbiter michi praefato Richardo, filio Gaufredi,
                        dedisti pallafredum unum bonum, qui obtime valet <rs key="#Value">tarenos
                            bonos de moneta Amalfie ducentos</rs>; unde obligo me et meos heredes
                        hanc meam integram donationem et offertionem antestare et defendere contra
                        omnes homines, qui inde prenominatae aecclesiae Sanctae Mariae et vobis
                        calumpniam intulerint, aut auferre vel inquietare temptaverint. Et non sit
                        nobis licitum vel per nos, vel per aliquam submissam personam, predictam
                        terram vobis auferre, nec aliquid ex ea; sed semper, sicut superius legitur,
                        quiete et in pace teneatis et possideatis ipsam. Si autem ego qui super
                        Richardus, filius Gaufredi, seu heredes vel posteri mei, diabolico stimulo
                        compuncti, uno adveniente tempore, illud quod hoc scripto continetur aliquo
                        modo disrumpere vel dolose removere temptaverimus, obligamus nos componere
                            <rs key="#Penalty">libram unam auri purissimi</rs>, medietatem sacro
                        palatio principis, et medietatem memoratae aecclesiae Sanctae Mariae
                        Preciosae. Insuper ille qui hoc malum facere praesumpserit, vinculo
                        anathematis alligetur, et alienus a corpore et sanguine Christi fiat, donec
                        resipuerit, et quemadmodum superius legitur praescriptae aecclesiae et vobis
                        prenotatam terram quietam et in pace dimiserit, et eidem aecclesiae, suoque
                        rectori et gubernatori, dignam satisfactionem fecerit. Solutaque pena auri
                        et dimissione facta, hoc scriptum, cum omnibus quae continet, firmum,
                        munitum, atque inviolabile maneat imperpetuum. Et ut in futurum posteris sit
                        notum, propria manu subiacenti signo crucis signavi, et subscriptos testes
                        ut se subscriberent rogavi. + Ego <persName ref="#people/3088"
                            key="#Writer #Notary #Other_clerics">Willelmus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Notary">notarius</rs>,
                        commanens in <placeName key="#Cities" ref="#places/4000"
                            >Aversana</placeName> civitate, mense iulio, rogatus a praescripto
                        Richardo filio Gaufredi, hanc cartulam donationis et offertionis manu
                        propria scripsi. Signum crucis manus praefati <persName><name
                                ref="Richardus f. Gaufredi">Richardi, filii quondam
                            Gaufredi</name></persName>. Isti tales interfuerunt <rs key="#Witness"
                            >testes</rs>, et propriis manibus subscripserunt, in duodecimo die
                        intrante praefato mense iulio: + <rs key="#Priests">presbiter</rs>
                        <persName key="#Witness #Priests"><name ref="Philippus"
                            >Philippus</name></persName>, + <rs key="#Priests">presbiter</rs>
                        <persName key="#Witness #Priests"><name ref="Iohannes de Casolla">Iohannes
                                de Casolla</name></persName>, + <rs key="#Priests">presbiter</rs>
                        <persName key="#Witness #Priests"><name ref="Iuvinus"
                            >Iuvinus</name></persName>, + <rs key="#Priests">presbiter</rs>
                        <persName key="#Witness #Priests"><name ref="Scampus"
                            >Scampus</name></persName>, + <persName key="#Deacons"><name
                                ref="Iohannes">Iohannes</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs> de Forignano , + <persName
                            key="#Witness #Deacons"><name ref="Angelus">Angelus</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs> , + <persName key="#Witness #Subdeacons"
                                ><name ref="Martinus">Martinus</name></persName>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconus</rs>, + <persName
                            key="#Witness #Other_clerics"><name ref="Robertus lector"
                                >Robertus</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">lector</rs>, + <persName key="#Witness"><name
                                ref="Wilielmus Battalla">Willelmus Battalla</name></persName>, +
                            <persName key="#Witness #milesOf"><name ref="Otardus"
                            >Otardus</name></persName>
                        <rs key="#milesOf">miles</rs>, + <persName key="#Witness"><name
                                ref="Iohannes de Marcolfo ">Iohannes de Marcolfo</name></persName>,
                        + <persName key="#Witness"><name ref="Falconus f. Minchionis">Falconius,
                                filius quondam Minchionis</name></persName>, + <persName
                            key="#Witness"><name ref="Martinus Forignanense">Martinus
                                Forignanense</name></persName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDNA, II, n. 21, pp. 31-33 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
