<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Capua, Museo Campano, n. 18</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4616</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-11-14" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni Iordanus divina
                        ordinante clementia Capuanorum princeps Petitioni suorum dilectorum
                        clementer et benigne favet et convenit Igitur nos prenotatus Secundus
                        Iordanus Dei gratia Capuanus princeps, notum fieri volumus omnibus filiis
                        Sancte ac Catholice Ecclesiae et nostris fidelibus, quoniam ob salutem et
                        remedium animarum quondam gloriosorum principum, videlicet Richardi Primi
                        principis avi ac bone memorie Iordani patris, atque Secundi Richardi quam et
                        Robberti principum fratrum nostrorum ac ob statum nostri principatus,
                        consilio quoque et interventu Robberti nostri dilectissimi filii nec non
                        Raynulfi comitis Calatie nostri consanguinei quam et Guilelmi Frassinelli
                        nostrorum baronum per hoc videlicet principale scriptum in perpetuum damus
                        ac tradendo confirmamus in monasterio Sanctimonialium Sancti Iohannis
                        Battiste sito intro hanc nostram Capuanam civitatem in quo domna Gemma sola
                        Domini misericordia venerabilis ac reliosa abbatissa preest scilicet
                        integras octuaginta duas pecias terre cum integra medietate de reliquis
                        tribus petiis terre que videntur esse in subscriptis locis. Quarum prima hos
                        habet fines et dicitur ad Mabulisi uno latere et uno capite est finis terra
                        herendum quondam Leonis cognomen de Lufraccu, alio latere est finis via
                        publica, alio capite est finis rivus Anglene. Secunda petia dicitur ad
                        Pontem Terminem, uno latere est finis terra Iohannis cognomine de Capua,
                        alio latere est finis monasterii Sancte Marie per amba capita sunt fines vie
                        publice. Tertia petia est ibi prope et habet hos fines: uno latere est via
                        publica, alio latere est finis palus nostra et terra quam tenet Rodulfus
                        filius Raelis a nostra parte et aliquantulum finis via; uno capite a parte
                        meridie est finis terra herendum ….. daldi ….. et terra quam nunc tenet R.°
                        de Aczia et terra herendum Ioannis Summ[e] et terra quam nunc residet Falco
                        Iohannis Russi et terra quam nunc residet suprascriptus R.° de Aczia, alio
                        capite finis via. Quarta petia est ibi prope et habet hos fines: a prima
                        parte est finis via comunali, a secunda parte est finis terra Iacobi filii
                        quondam Ioannis Russi suprascripti; a tertia parte est finis terra quam
                        tenet suprascriptus R.° de Aczia. Quinta petia dicitur alla Strata non
                        multum longe a loco qui dicitur Campulisi habetque hos fines: uno latere est
                        finis via publica, alio latere est finis terra herendum quondam Landenulfi
                        clerici, per amba capita est finis terra suprascripti monasterii Sancte
                        Marie. Sexta petia est ibi prope et habet hos fines: a tribus partibus est
                        finis terra suprascripti monasterii Sancte Marie; a quarta parte est finis
                        terra herendum quondam suprascripti Landenulfi clerici. Septima petia
                        dicitur ad Campum de Finile, fines habet: uno latere est finis Maynardi,
                        alio latere est finis terra herendum iam dicti Landenulfi clerici; uno
                        capite est finis via antigua que dicitur Cava, alio capite est finis terra
                        Andreae [clerici]. Octava petia de terra est ibi prope, habetque hos fines:
                        uno latere est finis terra suprascripti Maynardi, alio latere est finis
                        terra suprascripti monasterii Sancte Marie; uno capite est finis terra
                        suprascripti Andree clerici, alio capite est finis terre suprascripti
                        monasterii Sancte Marie. Nona petia de terra est ibi prope non longe ab
                        ecclesia Sancti Potiti et habet hos fines: uno latere et uno capite est
                        finis terra suprascripte ecclesiae Sancti Potiti, alio latere est finis
                        terra quam tenet Gualguanus filius quondam Willelmi Coppola; alio capite
                        fines predicta via publica. Decima petia est ibi prope, fines habet: uno
                        latere est finis terra ….. tenet suprascriptis Gualguanus; alio latere est
                        finis terra ecclesiae Sancte Marie qui dicitur ad Arcum; uno capite est
                        finis terra suprascripte ecclesiae Sancti Potiti, alio capite est finis
                        suprascripta via publica. Undecima petia est ibi prope fines habet: uno
                        latere est finis terra suprascripte ecclesiae Sancte Marie que dicitur ad
                        Arcum ….. Ioannes [Sike], uno capite est finis terra suprascripte ecclesiae
                        Sancti Potiti, alio capite est finis suprascripta via publica. Duodecima
                        petia est ibi prope fines habet: uno latere est finis terra suprascripti
                        monasterii Sancte Marie, alio latere est finis terra que dicitur dilli
                        Cannalongi; uno capite est finis terra suprascripti Gualguani, alio capite
                        est finis suprascripta petia terre. Tertiadecima petia est ibi coniuncta et
                        habet hos fines: uno latere et uno capite est finis terra suprascripti
                        monasterii Sancte Marie et terra ecclesiae Sancti Salvatoris, alio latere
                        est finis terra suprascripti Gualguani; alio capite est finis suprascripta
                        petia de terra et terra suprascripti monasterii Sancte Marie. Quarta decima
                        petia terre est ibi prope, fines habet: uno latere est finis terra
                        suprascripti Cannalongi;; uno capite est finis terra suprascripte ecclesiae
                        domini Salvatoris, alio capite est finis via publica. Quinta decima petia
                        terre est prope ecclesiam Sancte Marie que dicitur alla Strata habet [hos
                        fines]: uno latere est finis terra suprascripte ecclesiae Sancte Marie et
                        terra herendum Gaudii cognomen de Tianu quam residet predictus R. filius
                        Realis et terra Petri de Sidie et terra Iohannis Constantini et terra
                        suprascripte ecclesiae Sancti Salvatoris alio latere est finis terra
                        herendum quondam Isenardi Sellarii; uno capite finis via publica, alio
                        capite finis terra herendum quondam suprascripti Gaudii. Sestadecima petia
                        est ibi prope, fines habet: uno latere est finis terra Apollonii presbiteri,
                        alio latere est finis terra Iohannis Maraldi Purpuri; uno capite est finis
                        via publica, alio capite est finis Iohannis Dominici et terra Petraccle.
                        Octabadecima petia est ibi prope et habet hos fines: uno latere est finis
                        terra suprascripti Iohannis Constantini, alio latere est finis terra
                        Landenulfi de Lufraccu et Landulfi germani sui et terre suprascripte
                        herendum iam dicti Gaudii; uno capite est finis suprascripta nonadecima
                        petia terre et terre suprascripte herendum iam dicti Gaudii; alio capite est
                        finis terra dili Scalda Folia. Nonadecima petia ibi coniuncta habet hos
                        fines et per alia latera est finis terra iam dicti heredis suprascripti
                        Gaudii; uno capite est finis terra quam tenet Unfridus de Calvo, alio capite
                        est finis suprascripta petia terre. Vicesima petia terre est ibi prope et
                        habet hos fines: uno latere est finis terra suprascripti Iohannis
                        Constantini et revolvit iuxta terram de ipsis Scalda Folia et deinde vadit
                        directa iuxta ipsam terram et deinde volvit iusta ipsam terram contra partem
                        septentrionis et iterum vadit iuxta ipsam terram, alio latere est finis
                        terra ….. Sancti Iohannis; uno capite est finis via publica, alio capite est
                        finis terra ecclesiae Sancti Stephani qui dicitur ad Corrubtum. Vicesima
                        prima petia terre ibi prope, habet hos fines: uno latere est finis terra
                        heredis suprascripti Leonis de Lufraccu; alio latere est finis terra
                        ecclesiae Sancti Petri qui dicitur alli Cenne et terra Petri Suessani et
                        terra que fuit quondam Petri Lan. que nunc tenet suprascriptus Unfridus; uno
                        capite est finis via publica, alio capite est finis terra suprascriptorum
                        herendum iam dicti Leonis et finis subscripta petia terre. Vicesima secunda
                        petia ibi coniuncta habet hos fines: uno latere est finis heredum
                        suprascripti Leonis de Lufrancu, alio latere est finis terra ipsa quam tenet
                        predictus Unfridus et terra heredum Petri Matrini quam tenet Rodulfus
                        Iudasii; uno capite est finis suprascripta petia de terra alio capite est
                        finis via publica suprascripta. Vicesima tertia petia est ibi prope et habet
                        hos fines: uno latere est finis predicta petia terre quam tenet
                        suprascriptus Rodulfus Iudasii, alio latere est finis terra archiepiscopus
                        Sancti Protomartiris Stephani; uno capite est finis terra quam tenet
                        predictus Unfridus, alio capite est finis terra hered(um) suprascripti
                        Leonis. Vicesima quarta petia est ibi prope et habet hos fines: uno latere
                        est finis terra heredum predicti Leonis, alio latere est finis terra Capuani
                        Iohannis Perti; uno capite est finis via publica, alio capite est finis
                        terra quam tenet suprascriptus Rodulfus Iudasii. Vicesima quinta petia est
                        ibi prope et habet hos fines: uno latere est finis terra quam suprascriptus
                        Rodulfus tenet; alio latere est finis terra ecclesiae Sancti Petri, uno
                        capite est finis terra suprascripti Iohannis Maraldi Purpuri, alio capite
                        est finis terra suprascripte ecclesiae Sancti Stephani qui dicitur ad
                        Currubtum. Vicesima sexta petia est ibi prope et habet hos fines: uno latere
                        finis via publica, alio latere est finis terra suprascripte ecclesiae Sancti
                        Petri et terra heredum suprascripti Leonis et terra Damiani; uno capite est
                        finis terra Iohannis Maraldi Purpuri suprascripti, alio capite est finis
                        terra episcopii Sancte Marie de Calvo. Vicesima septima petia est ibi prope,
                        habet hos fines: uno latere est finis terra suprascripte ecclesiae Sancti
                        Petri, alio latere est finis terra suprascripti Damiani; uno capite est
                        finis terra heredum iamdicti Leonis, alio capite est finis terra heredum
                        suprascripti Leonis et terra suprascripti Damiani. Vicesima octaba petia est
                        ibi prope, fines habet: uno latere et uno capite sunt fines vie publice,
                        alio latere est subscripta petia et terra suprascripti Iohannis Maraldi
                        Purpuri; alio capite est finis via comunalis. Vicesima nona petia ibi est
                        iuncta, fines habet: uno latere est finis via comunalis suprascripta, alio
                        latere est finis terra suprascripti Iohannis Maraldi Purpuri et Stabilis
                        nepotis sui et inde revolvit contra partem occidentis iuxta ipsam terram et
                        abinde vadit directe contra partem septentrionis iuxta ipsam terram; uno
                        capite est finis suprascripta petia terre, alio capite est finis terra
                        heredum suprascripti Leonis. Tricesima petia ibi prope habet hos fines: uno
                        latere est finis terra heredum suprascripti Leonis, alio latere est finis
                        terra suprascripti Iohannis Maraldi Purpuri et suprascripti nepotis sui et
                        revolvit contra partem merediei iuxta ipsam terram; uno capite est finis via
                        publica, alio capite est finis terra heredum suprascripti Leonis. Tricesima
                        prima petia est ibi prope et habet hos fines: uno latere est finis terra
                        suprascripti Damiani et terra Petri de Calino, alio latere est finis terra
                        predicte ecclesiae Sancti Stephani ad Corrubtum; uno capite finis via
                        publica, alio capite est finis terra heredum suprascripti Leonis. Tricesima
                        secunda petia est ibi prope, habet hos fines: uno latere est finis via
                        publica, alio latere est finis terra heredum predicti Leonis; uno capite est
                        finis terra quam residet prescriptus R.° de Aczia, alio capite est finis
                        terra suprascripti Damiani. Tricesima tertia petia est ibi prope et dicitur
                        ad Arcum, habetque hos fines: uno latere est finis terra ecclesiae Sancti
                        Petri qui dicitur ad Pontem, alio latere est finis terra heredum predicti
                        Leonis; uno capite est finis terra quam residet predictus Rodulfus Iudasii
                        et terra heredum Maraldi Lauduni, alio capite est finis de suprascripta
                        heredum Maraldi Lauduni. Tricesima quarta petia dicitur ad Campus de Cervuli
                        fines habet: uno latere est finis terra predictus archiepiscopus Sancti
                        Stephani, alio latere est finis terra Petri Bissek; uno capite est finis
                        terra heredum suprascripti Leonis, alio capite est finis terra quam residet
                        Graffionem et terra heredum Landulphi Gustabilis. Tricesima quinta petia
                        dicitur ad Puczu, fines habet: uno latere est finis terra heredum quondam
                        Petri Medi. et terra suprascripti Iacobi Iohannis Russi, alio latere est
                        finis via publica; uno capite est finis terra heredum suprascripti Petri
                        Medi, alio capite est finis terra heredum suprascripti Leonis. Tricesima
                        sesta petia est ibi prope. habet hos fines: uno latere est finis terra
                        heredum quondam Petri Presbiteri Summi, alio latere est finis terra heredum
                        quondam suprascripti Leonis; uno capite est finis via publica, alio capite
                        finis Venola. Tricesima septima petia dicitur allo Pontutu et habet hos
                        fines: uno latere est finis terra ecclesiae Sancti Martini, alio latere est
                        finis terra heredum suprascripti Leonis: uno capite est finis terra heredum
                        quondam Iohannis filii Petri Anate, alio capite est finis prescripta Venola.
                        Tricesima octaba petia est prope ecclesiam Sancti Stephani qui dicitur ad
                        Corruptum, fines habet: a tribus partibus terra heredum Cioffi Petri Angeli,
                        a quarta parte est finis via publica. Tricesima nona petia est ibi prope,
                        fines habet: uno latere est finis terra heredum suprascripti Leonis, alio
                        latere est finis terra suprascripti Damiani; uno capite caput est finis via
                        publica. alio capite est finis terra heredum suprascripti Cioffi.
                        Quadragesima petia est ibi prope, fines habet: uno latere est finis via
                        publica, alio latere est finis terra heredum Iohannis et Eustasi Scaldafolli
                        et deinde revolvit contra partem occidentis iusta ipsam terram et iterum
                        vadit directe contra partem meridiei iuxta terram suprascripti Ioannis
                        Maraldi Purpuri; uno capite finis via publica, alio capite est finis terra
                        suprascripti Petri Suessani. Quadragesima prima petia est ibi prope, fines
                        habet: uno latere est finis via publica, alio latere est finis terra
                        suprascripte ecclesiae Sancti Salvatoris et deinde revolvit contra partem
                        ocidentis iusta terram heredum suprascripti Leonis et iterum vadit directe
                        contra partem meridiei iusta ipsam terram; uno capite est finis suprascripta
                        via publica. alio capite est finis terra suprascripti Damiani. Quadragesima
                        secunda petia est ibi prope, fines habet: uno latere est finis terra
                        suprascripte ecclesiae Sancti Salvatoris, alio latere et uno capite est
                        finis terra heredum suprascripti Leonis; alio capite est finis terra heredum
                        Sabatini. Quadragesima tertia petia est ibi prope, fines habet: uno latere
                        est finis terra heredum suprascripti Sapatini et terra Odoaldi camerarii et
                        terra Ioannis Constantini et terra heredum iamdicti Leonis, alio latere est
                        finis terra suprascripti Damiani et terra heredum suprascripti Sabatini; uno
                        capite finis terra heredum suprascripti Alberti, alio capite est finis terra
                        heredum suprascripti Sapatini. Quadragesima quarta est ibi prope: fines
                        habet: uno latere est finis terra Ioannis Loiusti, alio latere est finis
                        terra heredum suprascripti Leonis et revolvit contra partem orientis iusta
                        ipsam terram suprascripti Iohannis Constantini; uno capite est finis
                        suprascripta via publica, alio capite est finis terra heredum suprascripti
                        Leonis. Quadragesima quinta petia est in loco Partignanu, fines habet: uno
                        latere est finis terra heredum Ioannis Siki, alio latere est finis terra que
                        fuit Petri Dordane quam residet R.° Blodus; uno capite est finis terra
                        heredum Sassi, alio capite est finis terra Angeli Presbiteri. Quadragesima
                        sexta petia est ibi prope, fines habet: uno latere est finis terra heredum
                        quondam Martii, alio latere est finis terra Petri Sassi; uno capite est
                        finis terra quam tenet suprascriptus R.° Blodus, alio capite est finis terra
                        suprascripti Angeli Presbiteri. Quadragesima septima petia est ibi prope,
                        fines habet: uno latere est finis terra quam tenet suprascriptus R.° Blodus,
                        alio latere est finis terra ecclesiae Sancti Viti et revolvit contra partem
                        occidentis iusta ipsam terram et terra quam tenet Aymarius que fuit de
                        Maraldo de Lumurrone et inde vadit directe contra partem septentrionis iusta
                        terram de Landenulfi Cici et terram heredum quondam suprascripti Sassi et
                        per amba capita est finis terra heredum suprascripti Marcii. Quadragesima
                        octaba petia dicitur Cesa... fines habet: uno latere est finis terra heredum
                        Petri Sellitti, alio latere est finis terra suprascripti archiepiscopi; uno
                        capite est finis terra quam tenet suprascriptus R.° Blodus, alio capite est
                        finis terra heredum suprascripti Marcii. Quadragesima nona petia est ibi
                        prope, fines habet: uno latere finis via publica, alio latere est finis
                        terra heredum suprascripti Marcii; uno capite est finis Monticelli, alio
                        capite est finis suprascripti Landenulfi Cici. Quinquagesima petia est ibi
                        prope, fines habet: uno latere est finis terra quam tenet suprascriptus
                        Aymarius et terra Landulfi Marii et terra Gicci. alio latere est finis terra
                        suprascripti Angeli presbiteri; uno capite est finis terra heredum
                        suprascripti Martii, alio capite est finis terra Mansi. Quinquagesima prima
                        petia ibi prope, habet hos fines: uno latere est finis terra quam tenet
                        predictus ….. quam tenet suprascriptus Giczus; uno capite est finis terra
                        suprascripte ecclesie Sancti Viti, alio capite est finis terra suprascripti
                        Mansi. Quinquagesima secunda petia est ibi prope, fines habet; uno latere
                        est finis terra heredum suprascripti Petri Sellecte, alio latere est finis
                        terra suprascripti monasterii Sancte Marie; uno capite est finis via, alio
                        capite est ….. petia est in predicto loco Partinianu, fines habet: [uno]
                        latere est finis via publica, alio latere est finis terra quam tenet
                        suprascriptus R.° Blodus et terra heredum suprascripti Martii et … revolvit
                        contra partem occidentis suprascripta terra suprascripti monasterii Sancte
                        Marie et deinde vadit directe ….. ipsam terram; uno capite est finis terra
                        suprascripti Angeli presbiteri et terra heredum Petri Dofe, alio capite est
                        finis via publica. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
