<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale (Tiraboschi, n. 97)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4743</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0993-09-08">
                                <note type="displayed_date">993 September 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Puntelongo</foreign></note>
                                <note type="redaction_date">XII sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-29" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei et Salvatoris nostri Jhesu Christi anni ab incarnacione
                        ejusdem domini nostri Jhesu CHristi nongentesimo nonagesimo tercio, die
                        octavo mense septembris, indictione sexta. Constat me vvillelmus filius bone
                        memorie raginardi de loco monterioni qui professo sum ex nacione mea lege
                        vivere romana accepise sicut et in presencia testium manifesto sum quod
                        accepit ad te trasberga filia quondam ildebrandi de comitatu Lucensis
                        argentum denarios bonos libras centum habentem per unamquamque libram
                        denarios duocenti quadraginta finitum precium ficut inter nos convenit, hoc
                        est desuper tota medietatem de uno castro monterioni cum omnibus
                        pertinenciis suis et viginti massariciis juris mei qui supra venditor, quas
                        habere &amp; possidere viso sum in locis besentulo et in gavili seo in
                        rastellini adque in pastorini qui vacatur adili vel per alia loca ad as
                        designatas massaricias pertinencia. Prima massaricia sicuti recta vel
                        laborata est per johannes siccamerello. Secunda massaricia que admodum recta
                        est per iohannem Marzolinum, quarta namque massaricia sicuti recta vel
                        laborata guit ante hos dies et annos pro Stephano de Besentulo. Quinta vero
                        massaricia ita ut regitur et laboratus a dominico balbo. Sexta nempe
                        massaricia ut recta est per Martinus de Besentulo. Septima massaricia seu
                        recta est per Christophalus. Octava quippe massaricia sicuti laborata et
                        recta est per iohannem de Berseri. Nona vero massaricia ut olim recta vel
                        laborata fuit per Iohannem julianum. Decima massaricia sicuti recta est per
                        urso adelburgi. Undecima massaricia quemadmodum recta est per petrum da
                        curte. Duodecima nimirum massaricia ita recta est per restanus Scorzariolo.
                        Tercia decima quidem massaricia velut recta est per johannem ermenperti.
                        QUinta decima videlicet massaricia velut recta est per johannem uualdemanni.
                        Secta decima scilicet massaricia ut recta est per johannem vitali. Septima
                        decima verum etiam massaricia velud recta est per restanum dominici. OCtava
                        decima massaricia que admodum recta est et laborata est per petrum qui
                        vocatur urso rutrudi, Nona decima massaricia ut recta est per johannem centi
                        scuto. Vigesima etiam massaritia velud recta est per petrum petoruto; quod
                        sunt res ipse ut dictum est tam casis com sediminibus, seo terris arabilis,
                        campis, pratis, pascuis, silvis, ac stallaresic um areis in quibus estant
                        coltis et incoltis, divisum et indivisum, quis aquarumque ductibus ac
                        patulibus cum usum puteis de predictis vigenti massariciis per mensura
                        justas a perticas legitimas de pedibus duodecim mensuratas inter sedimina et
                        areis ubi vites estant seo pratis atque terris arabilis juges septuaginta,
                        de areis vero ubi silvis ac stallareis estant seo et patulibus jugest
                        triginta, et si de ipsa rec inventa fuerit in ista cartula permaneant. De
                        prefato castro monterioni infra eodem castro de meo circumdato quod mihi
                        legibus pertinet qui supra venditor jure qua ut supra per racionem legitur
                        per hanc cartulam et pro nominato precio in tua que supra trasberga emptrice
                        mea, et cui tu dederis tuisque heredibus maneant et persistant potestatem
                        proprietario jure. Que autem jam dicta de predicto castro et de predictis
                        viginti massariciis qualiter superius legitur pro ractione et per mensura
                        bonas cum superioribus et inferioribus adque cum ingressibus et
                        accessionibus suarum in integrum taliter presenti diet et ora pro nominato
                        precio per hanc cartulam in tua que supra trasberga emprice mea vendo,
                        trado, seo et mancipo libere quoque ab omnia nexu publico privatove, nulli
                        aliis vendutas, donatas, alineatas, obnociatas, vel tradiitas nisi tibi. Et
                        facies exinde a presenti die et hora tu que supra trasberga emprice mea et
                        cui tu dederis aut habere statueris vestrisque heredibus jure proprietario
                        quicquit volueritis fine omni mea qui supra venditor et heredum meorum
                        contradictione. Quidem expondeo atque promitto me ego qui supra vuilielmus
                        venditor una cum meis heredibus tibi que supra trasberga emptrice mea et cui
                        tu dederis vestrisque heredibus nominatas omnes res quas tibi superius
                        venundavi in integrum omni tempore ab omnibus contradientibus hominibus
                        defensare justa legem. Quod si ad defensandum minime fecerimus, aut si
                        contra hanc cartulam vendicionis pro covis ingenio agere aut causare
                        presumserimus, vel si agentibus consenciens fuerimus, tunc nominatas res
                        quas tibi superius venundavi in integrum sicut pro tempore melioratisque
                        fuerint aut valuerint sub estimacione in consimilibus locis in duplum vobis
                        restituamus, quia sic inter nos convenit. Et nec licead me amodo ullo
                        tempore nolle quod semel volui, sed quod hic a me semel factum vel
                        conscriptum est sub jusjurandum inviolabiliter conservare promitto cum
                        stipulacione subnica. Actum in castro puntelongo feliciter. Vvilielmus mm.
                        Ss. Signo + manibus Arnulfi filii quondam Gerardi de petra Luparia, et
                        Andrea de liberatico filio quondam Ruzonis, seu Bertemundi filius ingezonis
                        berti qui professi sunt lege romana vivere testis. Signo + manibus petro de
                        Lando de pontelongo et aimonis filius quondam ugonis de monte ieorrii
                        testis. Adalbertus notarius scripsi post tradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Tiraboschi, n. XCVII, pp. 130-2.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
