<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 60r)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4600</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-28" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Igitur fidelium nostrorum presentium ac futurorum noverit multitudo. Quoniam
                        ob salutem et remedium animarum gloriosorum principum Richardi scilicet avi
                        ac Iordani patris, necnon Richardi fratris nostri, ac ob statum nostri
                        principatus, interventu etiam Ivonis economi nostri, damus, tradimus,
                        concedimus ac confirmamus per hoc principale scriptum in perpetuum in
                        monasterio Sancti Michahelis archangeli qui dicitur in Formis, cui domnus
                        Maynardus venerabilis prepositus preest, integras duas petias de terra quae
                        pars curtis nostre, temporibus predictorum principum tenuit et possedit per
                        triginta annos et eo amplius, et videntur esse in pede de monte arce nostre
                        Sancte Agathes. Ex quibus prima petia est ubi dicitur ad Bertariski, in loco
                        scilicet qui dicitur Caephalu et hos habet subscriptos fines: a prima parte
                        quae est a septemtrione est finis criptam quae dicitur Corbara, et finis
                        mons superscripti monasterii Sancti Angeli, sunt inde passus centum et
                        viginti; a secunda parte quod est ab oriente incipiens a canale quod
                        descendit a monte qui dicitur Asculcula et vadit usque ad terram heredes
                        Benerusi caprari est finis mons noster, sunt inde passus centum viginti; a
                        tertia vero parte quae est a meridie terra heredum superscripti Benerusi,
                        quae terra vocatur Cephalus, sunt inde passus quadraginta et duo; a quarta
                        namque parte quae est ab occidente est finis terra Zoffi filius quondam
                        Pandulfi Rigande et terra Mariae filie quondam Petri Bertari, uxor Auloaldi,
                        et terra Sancti Bartholomei de Capua, et terra Zoffi filii quondam Gustabili
                        Venerusi, et terra Mariae uxor Petri sclavi filii superscripti Pandulfi,
                        sunt inde passus centum et duo. Secunda vero petia est ubi dicitur ad Aquara
                        prope terra Sancti protomartiris Stephani quae est olibetus, et hos
                        subscriptos habet fines: a prima parte quae est ab oriente est finis mons
                        predictae arce, sunt inde passus centum sexaginta; a secunda parte quae est
                        ab occidente est finis limitem nostrum, quod est inter hanc terram et terram
                        nostram cultam quam a nobis in fevo tenet Roggerius de Miglia et finis alia
                        terra nostra inculta, sunt inde passus centum quadraginta; a tertia vero
                        parte quae est a septemtrione est finis ascripta terra et olivetum Sancti
                        protomartiris Stephani et finis mons noster, sunt inde passus centum
                        quinquaginta; a quarta parte quae est a parte meridiei est predictus mons
                        ipsius arce nostrae, sunt inde passus duecentos. Praescripte duae petie de
                        terra per predictos fines et passus, excepta illa terra quam predictus
                        Roggerius de Meglia infra hos fines et fevo a nobis retinet, nos
                        prenominatus Robbertus Capuanus princeps per hoc videlicet principale
                        scriptum in prephato monasterio Sancti Angeli damus, tradimus, concedimus et
                        confirmamus in perpetuum, una cum viis intrandi et exeundi in ipsis, et cum
                        omnibus inferioribus ac superioribus illorum, per predictos fines et
                        mensura, mensurate ad passum Landonis seniori castaldei, excepta illam
                        memoratam nostram predicti Roggerii quae predixi quae est infra hos
                        adscriptos fines, videlicet infra fines secundae petiae, ad possessionem et
                        potestatem et dominationem predicti monasterii et prescripti domni Mainardi
                        venerabilis prepositi et omnium rectorum ipsius monasterii, faciendo exinde
                        regulariter saecundum more ecclesiasticum utilitatem eiusdem monasterii.
                        Remota omni inquietudine, contrarietate et molestia omnium principum
                        successorum nostrorum vel vice principum, comitum vel vice comitum,
                        iudicium, sculdahum, castaldeorum aliorumque omnium mortalium personae. Quod
                        si quis diabolica suasione compulsus hoc scriptum violare presumpserit, aut
                        contra illud agere temptaverit, viginti libras auri purissimi persolvat:
                        medietate in prenominato monasterio Sancti Michahelis et predicto domno
                        Maynardo venerabili prepositi et aliorum omnibus rectoribus predicti
                        monasterii, et medietatem nostro sacro palatio. Et solutaque paena, hoc
                        principale scriptum cum omnibus qualiter prelegitur, firmum, munitum atque
                        inviolabile maneat in perpetuum. Et ut hoc firmius credatur et diligentius
                        ab omnibus observetur, manu propria subscripsimus et nostri sigilli
                        inpressione iussimus illud insigniri. (M) Ex iussione prephate serenissime
                        potestatis, scripsi ego Quiriacus palatinus iudex, in anno dominicae
                        incarnationis millesimo centesimo septimo, et primo anno principatus
                        prephati domni Robberti gloriosissimi principis Capue. Datum Capuam, tertio
                        kalendas decembrii, per indictionem primam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
