<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. XXIX</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4705</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0928-06-04">
                                <note type="displayed_date">928 June 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sabbione (?) (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date">1750</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine domini Dei eterni, Hugo re hic in Italia anno tercio, die
                        quarto de mense iunio, per indicione prima. Petimus nos <persName
                            key="#Salian #marriage" ref="#people/4761">Garifredo</persName> et
                            <persName key="#Salian #marriage" ref="#people/4762"
                            >Garivuerga</persName>
                        <rs key="#marriage">iugalibus</rs> ex ienus <rs key="#Salian">Francorum</rs>
                        ad vobis dominus <persName key="#Count" ref="#people/4763"
                            >Rodulfo</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> similis ex ienus Francorum, ut nobis
                        suprascripti iugalibus per infiteohario et precario iuris nomine concedere
                        iuberemus usque in tercia ieneratione tantummodo per infitehorio et precario
                        iuris nomine, id est omnes res ille quas vos suprascripti iugalibus per <rs
                            key="#Venditio">cartula vindiccionis</rs> emisistis in me suprascripto
                        Rodulfo et nunc modo eciam peticioni obaudistts et coad id ego Rodulfo vobis
                        ipsi iugalibus usque tercia ieneracione tantummodo abendum, tenendum adque
                        possidendum finesque defensandum et in omnibus pro eis meliorentur nam non
                        (non) pediorentur, quatenus ut per vos proficiad, nam non depereat et ex
                        vestris ex propiis expensis seo laboribus nihilque inferius ad ficta
                        pensione indesinentur paina peticionis inferre debeatis pro omnibus rebus et
                        frugum terre ad ficta pensione omnesque anno circuli <rs
                            key="#Rent_in_money">arientum bonum et spendibile dinarii quatuor
                        </rs>in festivate Sancti Marij in mense agusto, dati et consinati mihi
                        suprascripti Rodulfi vel ad ministeriale meo in <rs key="#Curtes">curte</rs>
                        mea <geogName ref="#estates/2396" key="#Houses #Curtes #Petiae"
                            >Sablone</geogName>, alio redito nec censum non inponamus, nisi qualiter
                        superius legitur, nam nos vobis licenciam dedimus nec vendendi, nec per
                        nullo inienio inalienandi sunt post transitus vestrorum, quandoque Dominus
                        placuerit, ipse suprascripte rebus et <rs key="#Houses">casis</rs> in
                        integrum revertar ad me Rodulfo vel ad meis heredes aut cui iure et
                        propitas, set propterea promitentes promitimus ego Rodulfo una cum meis
                        heredes vobis suprascriptis iugalibus usque in tercia ieneratione qualiter
                        superius legitur, si umquam tempore et inde agere vel causare aut foris
                        expellere aut menare voluerimus et non permanserimus, aut ulla super
                        imposita facere presumserimus et non permanserimus in omnia qualiter
                        superius legitur, tunc componamus pars ad parte unus de nos vel de heredibus
                        nostris de super quem culpa inventa fueri, id est pena numero in <rs
                            key="#Penalty">arientum solidos viginti</rs> et post pena soluta hanc
                        cartula infiteosin in sua permanead firmitatem, unde dues cartule infiteosim
                        pariter uno tinore conscripti sunt. Actum feliciter. Signo Ϯ Ϯ manibus
                        Gerifredi et Garivergi iugalibus qui hanc cartula infiteosin fieri
                        rogaverunt. Signo Ϯ Ϯ Ϯ Ϯ Ϯ manibus <persName key="#Witness"><name
                                ref="Aruinus">Erloini</name></persName> et <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Teotardus">Teotardi</name></persName> et <persName
                            key="#Witness"><name ref="Inartus">Inarti</name></persName> et
                                <persName><name ref="Ellerone">Elleroni</name></persName> et
                            <persName key="#Witness"><name ref="Eupardus">Eupardi</name></persName>
                        ienus francorum <rs key="#Witness">testes</rs>. Signo Ϯ Ϯ manibus <persName
                            key="#Witness"><name ref="Odalbertus">Odelberti</name></persName> et
                            <persName key="#Witness"><name ref="Supo">Supini</name></persName>
                        rogatis testes. (S.T.) Ego <persName key="#Notary"><name ref="Aribertus"
                                >Aribertus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> scripsi rogatus postradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 36, pp. 115-6.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo qui riprodotto si basa su un regesto del XVIII secolo, al quale
                    l'editore ha aggiunto i formulari. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
