<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta III, doc. n. 213, pp. 89-90</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4529</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0989-01-01">
                                <note type="displayed_date">989 January 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-06" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri Ihesu Christi Dei aeterni: <persName
                            ref="#people/397" key="#Principissa">Aloara</persName> et <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/398"
                            >Landenolfus</persName> divina ordinante providentia <rs key="#Lombard"
                            >langovardorum</rs> gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>: cum
                        principalis excellentia petitioni dilecti sui petenti clementer favet . . .
                        . Quapropter noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac
                        futurorum sollertia. quia <persName
                            key="#Intercessory #Archbishops #Personal_rank" ref="#people/3000"
                            >Adenolfus</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Archbishops">archipresulo</rs>. obsecravit nostram. excellentiam.
                        quatenus ob hamore omnipotentis dei et salbatione hanime nostre.
                        concederemus. et confirmaremus in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        nostro bocabulo <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3006"
                            >sancti laurenti</orgName> constructo intro hanc <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/173">capuanam</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatem</rs> in propria nostra terra. et presa propinquu
                            <rs key="#Clusae/gates">porta</rs> qui dicitur capoana. ut amodo. et
                        deinceps haverent et possiderent pars iamfati nostri monasterii et eiusque
                        custodes atque rectores. omnem servitium et imperationem. videlicet eguum
                        per servitium publicum faciendum et <rs key="#Angaria">angarias</rs> et
                        vigilias civitatis et <rs key="#Walls">muros</rs>. vel <rs key="#Tower"
                            >turres</rs> custodiendum ostem quoque et data que est pensione publica
                        et alia quoque. omnia servitia que quomodocumque partibus reipublice nostre
                        legaliter vel in iuste tollere vel super ponere voluerit aut potuerit. Ut
                        nullus homo faciendum exinde molestiam aut contrarietatem. pars iamphati
                        monasterii. et ab eiusque custodes adque rectores. omnia itaque <rs
                            key="#Servitium">servitia</rs> et <rs key="#Datium">dationes</rs>
                        quecumque partibus reipublice nostre in sancto monasterio nostro et ad eius
                        custodes adque rectores legaliter vel in iuste tollere vel super ponere
                        voluerit aut potuerit et per omnia ut dictum est in sancto cenovio
                        concedemus. De quibus petit a nostra excellentia ut firmitatis apices ei
                        exinde fieri iuberemus. cuius petitionem libenter exaudientes hos firmitatis
                        apices ei exinde fieri iussimus. Per quos omnino sancimus et perpetualiter
                        manendum nostris. et futuris temporibus: concedimus in sancto monasterio et
                        ad eius custodes adque rectores omnem servitium et imperationem videlicet
                        equum per servitium publicum faciendum et angarias et vigilias civitatis et
                        muros vel turres custodiendum ostem quoque et data que est pensione publica
                        et alia quoque omnia servitia que quomodocumque legaliter vel in iuste
                        partibus reipublice nostre tollere vel superponere voluerit aut potuerit ad
                        suprascripto sancto cenovio et ad eius custodes adque rectores omnia et in
                        omnibus ut prelegitur in sancto monasterio servitia ipsa concessimus de
                        quibus in partibus reipublice nostre nihil iussimus reservari. ea scilicet
                        ratione omnia servitia que et qualiter superius legitur et nostro pertinet
                        palatio concessimus in sancto monasterio et ad eius custodes adque rectores
                        ad abendum et possidendum et faciendum ex ipsa servitia omnia que placuerit
                        superscripto sancto cenovio et ad eius custodes adque rectores absque
                        contrarietete comitis castaldeis iudicis vel sculdahis aut cuiuscumque
                        persona hominis contradictione vel inquietudine nemine. in prefato sancto
                        monasterio vel eiusque custodes adque rectores exinde aliquo contraria
                        faciente. quod si quispiam hanc nostra concessione in quomodocumque violare
                        presumpserit sciat se compositurus in predicto sancto monasterio seu ed
                        eiusque custodes adque rectores. <rs key="#Penalty">auri puri libras
                            quinque</rs>. et ec concessio de qualiter continet firma permaneant in
                        perpetuum ut autem ec nostra concessio verius obserbetur manu propria
                        scripsimus et ex anulo nostro subter iussimus sigillari. Signum (M) domini
                        landenolfi excellentissimi principis. <persName key="#Writer"
                            ref="#people/3474">Adelchisi</persName>
                        <rs key="#Writer">scriba</rs> ex iussione supradicte potestatis scripsi
                        Datum Kalendas ianuarias anno septimo principatus domini landenolfi <rs
                            key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi</rs> principis indictione
                        secunda. Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">capuana</placeName></ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1849, III, doc. n. 213, pp. 89-90; RNAM 2011, III, doc. n. 213, pp. 112-113
                    (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
