<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 3238 (K VIII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4465</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0959-07-13">
                                <note type="displayed_date">959 July 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In nomine domini Dei et salvatoris nostri lesu Christi. Berengarius et
                        Adelbertus filio eius gratia Dei reges, anno rengni eorum Deo propicio nono,
                        tertiodecimo die mensis iulii, inditione secunda, ecclesia Sancti Allexandri
                        martires Christi, constructa foris et prope civitate Bergamo, hubi eius
                        corpus humatum quiessit. Ego Rotruda qui et Roza comitissa bone memorie
                        Walperti iudici filia et relicta quondam Giselberti comes palatio, qui
                        professa sum ex nacione mea legem vivere Langobardorum, consentiente mihi et
                        subter confirmante Waltarii iudex domnorum regum mundoaldo meo presens
                        presentibus dixi: Quisquis in sanctis ac venerabilibus locis ex suis aliquit
                        contullerit rebus, iusta auctoris vocem quod Dominus diligentibus se
                        promisit centuplum acipiad et, quod melius est, vitam possidebit eternam.
                        Ideoque ego qui supra Rotruda comitissa do, trado et offero pro mercedem et
                        remedium anime mee seu suprascripto quondam Giselberti qui fuit vir meus et
                        quondam Lanfranki filio meo, it sunt sedimen et omnibus rebus illis iuris
                        mei quam habere visa sum super fluvio Adua in loco et fundo Isione,
                        nominative illis sedimen et rebus que nunc rectis et laboratis fiunt per
                        Senavo massario. Reliquis casis et rebus in eodem loco et fundo Isione in
                        mea qui supra Rotrude comitisse reservo potestate proprietario iuri, ut
                        dictum est, tam sedimen quamque et terris, vineis, pratis, pascuis, silvis
                        ac stalareis, rivis, rupinis ac palutibus, coltis et incoltis, divisis et
                        indivisis, unacum finibus, terminibus, accessionibus et usibus aquarum
                        aquarumque ductibus, cum omni iure, adiacentiis et pertinentiis earum rerum
                        per loca et vocabula ab ipso sedimen et rebus que superius legitur
                        pertinentibus, preter quod superius anteposui; nam reliquis omnia in
                        integrum eo tamen ordine do, trado et offerro iamdicto sedimen et rebus que
                        superius legitur pro mercedem et remedium anime mee in suntu et usu de
                        presbiteri qui in predicta ecclesia super iamdicto altario frequentius missa
                        canuerint aut in antea pro tempore fuerint et ibidem officiaverint, et
                        fatiant ipsi presbiteri de fruges et retditum seu censum quod ex ipso
                        sedimen et rebus annue Dominus dederit, ut dixi, in eorum usu et suntu
                        quicquid voluerint, pro anima mea mercedem. Que autem suprascripto sedimen
                        et rebus in eodem loco et fundo Isione iuris mei superius no-minatis hunacum
                        accessionibus et ingressoras earum seu cum superioribus et inferioribus
                        carum rerum, sicut superius legitur, preter quod superius anteposui, nam
                        reliquis omnia in integrum ab hac die in eadem ecclesia do, trado et offerro
                        pro mercedem et remedium anime mee, in suntu et usu de ipsi presbiteri qui
                        pro tempore in predicta ecclesia super iamdicto altario sancti Allexandri
                        missa canuerint et ibidem offitiaverint, iamdicto sedimen et rebus que
                        superius compreensis legitur, et fatiant ipsi presbiteri de fruges et
                        retditum seu censum quod exinde annue Dominus dederit, ut dixi, tantum in
                        eorum suntu et usu, sicut superius abere dixi, quod voluerint, pro anima mea
                        mercedem. Et si, quod absit et fieri non credo, si evenerit episcopus sancte
                        Bergomensis ecclesie seu qualibet potestas qui iamdicto sedimen et rebus que
                        superius compreensis legitur a predicti presbiteri tollere aut minuare
                        voluerint et eis quiete et inlibate abere non permiserint, tunc iamdicto
                        sedimen et rebus que superius legitur in mea aut in eredibus meis
                        revertantur potestate usufruendi et tamdiu in nostra sit potestate, quamdiu
                        ille venerit episcopus aut potestas qui oc meum factum observaberis, sicut
                        supra legitur, et qui oc legitur fecerit et unc meum factum non
                        observaberis, Deum omnipotentem abead retributorem. Hanc enim cartulam
                        offersionis mee paginam Martini notarius et iudex domnorum regum tradedi et
                        scribere rogavit, in qua subter confirmans testibusque obtullit roborandam.
                        Unde due cartule offersionis uno tenore scripte sunt. Actum civitate Ticinum
                        feliciter. Signum + manus suprascripte Rotrude comitisse qui hanc cartulam
                        offersionis fieri rogavit eique relecta est. (S) Waltari iudex domnorum
                        regum eidem Rotrude cometisse mundoalda mea consensi ut supra. (S) Petrus
                        iudex domnorum regum rogatus subscrip-si. Signum + manibus Pauloni fil(ii)
                        quondam Giselberti et lerboni filii quondam Clasemundi testibus. (ST)
                        Gotefredus notarius domnorum regum rogatus subscripsi. (ST) Ego Martinus
                        notarius et iudex domnorum regum scriptor huius cartule offersionis post
                        tradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 106, pp. 174-6.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
