<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Asti, Archivio Capitolare, 1E, mazzo 30, n. 13</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4407</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0980-12-08">
                                <note type="displayed_date">980 December 8</note>
                                <note type="dating_elements">L'indizione IX  non coincide con il
                                    sedicesimo anno di regno di Ottone II. Si segue data scelta
                                    dell'editore, che ipotizza un errore di tre anni nell'anno di
                                    regno.</note>
                                <note type="topical_date">Asti</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-08-27" who="ilonghin">creation of record</change>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S. T.) In nomine domini dei et saluatorjs nostrj Ihesu xpisti <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/239">otto</persName> gratia dei <rs
                            key="#Emperor/king">Imperator</rs> augustus anno imperji eius deo
                        propiCjo sestodecjmo octauo die mensis decembris IndiCjone nona Constat nos
                            <persName key="#Lombard #marriage #mundualdusOf" ref="#people/4610"
                            >adalmannus</persName> filjus gosfredi Ipso namque <rs key="#parentOf"
                            >genitori meo</rs> michi consentiente et subter confirmante et <persName
                            ref="#people/4611" key="#Lombard #marriage">eldeburga qui et
                            eldeta</persName>
                        <rs key="#marriage">iugaljbus</rs> filja quondam aldoni qui professi sumus
                        nos iugaljbus ex <rs key="#Lombard">nacjone nostra lege uiuere
                            longobardorum</rs> Ipse namque iugale et <rs key="#mundualdusOf"
                            >mundoaldo</rs> meo michi [consentiente et sub]ter confirmante et iusta
                        lege nostra una Cum noticja de propinquioribus <rs key="#kinOf">parentibus
                            meis</rs> cui supra femine hi sunt <persName key="#siblingOf"><name
                                ref="Amizo">amizo</name></persName> et <persName key="#siblingOf"
                                ><name ref="Adalbertus">adalbertus</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">germanis</rs> [<rs key="#childOf">fjlji mei</rs> quos
                        ego de] anterjor uir meus habeo In eorum presencja uel testium certa facjo
                        professionem quod nullam me pati uiolencjam ab quempiam hominem nec ab ipso
                        uiro et mundualdo meo nisi mea bona et spontanea uoluntate Accepissemus nos
                        eorum supra iugaljbus comuniter sicut et in presencia testium accepimus a te
                            <persName key="#Priests"><name ref="Giselbertus"
                            >gjselbertus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> filius quondam leoni <rs key="#Price"
                            >argentum denarjos bonos ljbras septuaginta finito precjo</rs> pro <rs
                            key="#Petiae">pecjis</rs> duabus de sediminis cum aliquod <rs
                            key="#Hay/fodder">prato</rs> et petra et edjficjum sale cum curtis et
                            <rs key="#Fruits/vegetables">ortis</rs> super se habentem una pecja
                        iacet in platea que dicitur ad pozolum altera in platea que dicjtur [...]
                        infra <placeName key="#Cities" ref="#places/254">aste <rs key="#Cities"
                                >cjuitate</rs></placeName> et pro pecjis de <rs
                            key="#Landed_possessions">terrjs arabiljs</rs> qui sunt in terratorjo
                        cjuitatis extra murum una pecja iacet prope <rs key="#Churches">ecclesia
                            sancti laurencji</rs> altera in ualle benedicta terCja ad locum qui
                        dicjtur longorje quarta ubi dicjtur ualle luuenaljs et quinta in ualle
                        gaudemundi sexta uero iacet ubi dicitur olla cum sedimine et <rs
                            key="#Houses">casibus</rs> seu <rs key="#Wine">uineis</rs> et terris
                        arabiljs et prato insimul se tenente et pro omnibus rebus quas habere uiso
                        sumus In territorjo cortecommarj, ad locum ubi dicjtur ad Bredam de eredibus
                        gosfredi et in casalo et in ualle tadana et in cjsterna et In panialo et in
                        casalengo et in campo de piscina et que infra uilla est eum sediminis et
                        casibus et terrjs arabiljs et uineis et pratis et Ierbis seu <rs
                            key="#Fruits/vegetables">frascarjis</rs> [co]m areis suarum et pro casa
                        una que est infra castellum montialphonis et pro campo de canterjo qui iacet
                        in ualle gausana et pro uinea que est iusta castellum mirabelli et pro
                        sedimine cum casibus et uineis insimul se tenente ad locum ubi dicitur monte
                        peraldisco et sunt omnes res iurjs nostris eorum supra iugaIjbus cum
                        sediminis et pratis et uineis et terris arabiljs et ierbis seu frascarcis
                        cum <rs key="#Size">areis suarum iugera treginta</rs> [... cum <rs
                            key="#Slave_labour">seruis] et ancillas</rs> nomina eorum belua agimo et
                        adalberga resta eremperga nacjone eorum <rs key="#Geographic_regions"
                            >Italje</rs> de quibus [dicimus] mente et corpore esse sanos Insuper
                        uendimus nos qui supra adalmannus et eldeburga iugalibus tibi Cui supra
                        giselbertus Itemque presbitero per cartolam uendicjonis et acepto precjo
                        I[t] est omnia mobilja similjque Iurjs mei omnia In Integrum que autem
                        suprascriptas res et iamdicta mobilja una cum accesibus et Ingresibus seu
                        cum superjorjbus et Inferjorjbus earum qualiter in locjs superjus decernitur
                        tibi cui supra giselberto presbitero ab hac die [pro] suprascripto argento
                        uendimus tradjmus et mancjpamus nullj aljo uenditas donatas aljenatas
                        obnoxiatas uel traditas nisi tibi et facjas exinde a presenti die tu aud cui
                        tu dederis iure prop[r]ietarjo nomine quicquit uolueritis sine onni nostra
                        et heredum nostrorum contradicjone Quidem spondimus atque promittimus nos
                        qui supra adalmannus et eldeburga iugaljbus una cum nostris heredibus tibi
                        cui supra giselberto presbitero aut cui tu dederis uel habere statuerjs
                        suprascriptas res qualiter supra legitur una cum predicta mobilja In
                        Integrum omni tempore ab omni homine defensare quod si defendere non
                        potuerimus aut si uobis exinde, aliquid per quouis Ingenium subtrahere
                        [qu]esierjmus tunc<rs key="#Penalty"> In duplum </rs>supradicta uendita
                        nobis restituamus qualiter pro tempore fuerint meljorata aut ualuerint sub
                        estimacione in consimiljbus loCjs et iamdicta mobilja sub estimacjone
                        precji. Et pro honore sacerdocji mei nec mihi liceat ullo tempore nolle quod
                        uolui sed quod a me semel factum uel conscriptum est sub iusiurandum
                        Inuiolabiliter conseruare promitto cum stipulacione subfixa et nichil nobis
                        qui supra iugaljbus ex ipso precjo redeberjs diximus. Actum In aste cjuitate
                        feliciter Signa ++ manuum suprascriptorum adalmanni et eldeburga iugalibus
                        qui hanc cartulam uendicjonis fieri rogauerunt suprascripto precjo
                        acceperunt et ipse adalmannus qui eadem eldebur[ga] coniunx et mundoaldo ab
                        omnia suprascripto consensj ut supra et eore relecta est. + Signa manus
                        suprascripto <persName key="#parentOf"><name ref="Gausfredus"
                                >gosfredi</name></persName> qui eidem adalmanno filjo suo ab omnia
                        suprascripta consensi ut supra et ei relecta est. Signa++ manuum
                        suprascriptorum amizoni et adalberti germanis qui eandem eldeburgam
                        genitricem suorum Interrogauerunt ut supra. Signa +++ manuum <persName
                            key="#Witness"><name ref="Rodelandus">rolandi</name></persName> et
                            <persName key="#Witness"><name ref="Hubertus">uberti</name></persName>
                        seu <persName key="#Witness"><name ref="Adalbertus"
                            >adalberti</name></persName>
                        <rs key="#Witness">testes</rs>. (S. T.) Ego <persName key="#Witness #Judge"
                                ><name ref="Azo">azo</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarjus</rs> et <rs key="#Judge">Iudex</rs> sacri palacji
                        scriptor huius cartule uendicionis post tradita conpleui et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (28), n. C, pp. 195-7.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
