<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 60r)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4600</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1107-11-29">
                                <note type="displayed_date">1107 November 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date">1137 - 1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-28" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Igitur fidelium nostrorum presentium ac futurorum noverit multitudo. Quoniam
                        ob salutem et remedium animarum <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            >gloriosorum</rs>
                        <rs key="#Princeps">principum</rs>
                        <persName key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #grandparentOf"
                            ref="#people/3001">Richardi</persName> scilicet <rs key="#grandparentOf"
                            >avi</rs> ac <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #parentOf" ref="#people/3002"
                            >Iordani</persName>
                        <rs key="#parentOf">patris</rs>, necnon <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #siblingOf"
                            ref="#people/3010">Richardi</persName>
                        <rs key="#siblingOf">fratris</rs> nostri, ac ob statum nostri principatus,
                            <rs key="#Intercessory">interventu</rs> etiam <persName
                            key="#Intercessory #Other_palatine_officer" ref="#people/4254"
                            >Ivonis</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">economi</rs> nostri, damus, tradimus,
                        concedimus ac confirmamus per hoc principale scriptum in perpetuum in <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3046">Sancti Michahelis
                            archangeli qui dicitur in Formis</orgName>, cui domnus <persName
                            key="#Prevosts #Personal_rank" ref="#people/4241">Maynardus</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Prevosts">prepositus</rs> preest, integras <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >duas petias</rs> de terra quae pars curtis nostre, temporibus
                        predictorum principum tenuit et possedit per triginta annos et eo amplius,
                        et videntur esse in pede de <rs key="#Mountains">monte</rs> arce nostre
                            <placeName key="#Mountains" ref="#places/4550">Sancte
                            Agathes</placeName>. Ex quibus prima <rs key="#Petiae">petia</rs> est
                        ubi dicitur ad <placeName ref="#places/4551">Bertariski</placeName>, in loco
                        scilicet qui dicitur <placeName key="#Petiae" ref="#places/4552"
                            >Caephalu</placeName> et hos habet subscriptos <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>: a prima parte quae est a septemtrione est finis criptam
                        quae dicitur Corbara, et finis mons superscripti monasterii Sancti Angeli,
                        sunt inde passus centum et viginti; a secunda parte quod est ab oriente
                        incipiens a canale quod descendit a monte qui dicitur Asculcula et vadit
                        usque ad terram heredes Benerusi caprari est finis mons noster, sunt inde
                        passus centum viginti; a tertia vero parte quae est a meridie terra heredum
                        superscripti Benerusi, quae terra vocatur Cephalus, sunt inde passus
                        quadraginta et duo; a quarta namque parte quae est ab occidente est finis
                        terra Zoffi filius quondam Pandulfi Rigande et terra Mariae filie quondam
                        Petri Bertari, uxor Auloaldi, et terra Sancti Bartholomei de Capua, et terra
                        Zoffi filii quondam Gustabili Venerusi, et terra Mariae uxor Petri sclavi
                        filii superscripti Pandulfi, sunt inde passus centum et duo. Secunda vero
                            <rs key="#Petiae">petia</rs> est ubi dicitur <placeName
                            ref="#places/4553">ad Aquara</placeName> prope terra <orgName
                            ref="#juridical_persons/3045" key="#Oil">Sancti protomartiris
                            Stephani</orgName> quae est <rs key="#Oil">olibetus</rs>, et hos
                        subscriptos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: a prima parte quae est ab
                        oriente est finis mons predictae arce, sunt inde passus centum sexaginta; a
                        secunda parte quae est ab occidente est finis limitem nostrum, quod est
                        inter hanc terram et terram nostram cultam quam a nobis in fevo tenet
                        Roggerius de Miglia et finis alia terra nostra inculta, sunt inde passus
                        centum quadraginta; a tertia vero parte quae est a septemtrione est finis
                        ascripta terra et olivetum Sancti protomartiris Stephani et finis mons
                        noster, sunt inde passus centum quinquaginta; a quarta parte quae est a
                        parte meridiei est predictus mons ipsius arce nostrae, sunt inde passus
                        duecentos. Praescripte duae petie de terra per predictos fines et passus,
                        excepta illa <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >terra</rs> quam predictus <persName><name ref="Rogerius de Meglia"
                                >Roggerius de Meglia</name></persName> infra hos fines et <rs
                            key="#Feudum">fevo</rs> a nobis retinet, nos prenominatus <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/3019"
                            >Robbertus</persName> Capuanus <rs key="#Princeps">princeps</rs> per hoc
                        videlicet principale scriptum in prephato monasterio Sancti Angeli damus,
                        tradimus, concedimus et confirmamus in perpetuum, una cum <rs key="#Roads"
                            >viis</rs> intrandi et exeundi in ipsis, et cum omnibus inferioribus ac
                        superioribus illorum, per predictos fines et mensura, mensurate ad passum
                            <persName ref="#people/3024" key="#Gastaldus/vicegastaldus">Landonis
                            seniori</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">castaldei</rs>, excepta illam memoratam
                        nostram predicti Roggerii quae predixi quae est infra hos adscriptos fines,
                        videlicet infra fines secundae petiae, ad possessionem et potestatem et
                        dominationem predicti monasterii et prescripti domni Mainardi venerabilis
                        prepositi et omnium rectorum ipsius monasterii, faciendo exinde regulariter
                        saecundum more ecclesiasticum utilitatem eiusdem monasterii. Remota omni
                        inquietudine, contrarietate et molestia omnium principum successorum
                        nostrorum vel vice principum, comitum vel vice comitum, iudicium, sculdahum,
                        castaldeorum aliorumque omnium mortalium personae. Quod si quis diabolica
                        suasione compulsus hoc scriptum violare presumpserit, aut contra illud agere
                            temptaverit,<rs key="#Penalty"> viginti libras auri purissimi</rs>
                        persolvat: medietate in prenominato monasterio Sancti Michahelis et predicto
                        domno Maynardo venerabili prepositi et aliorum omnibus rectoribus predicti
                        monasterii, et medietatem nostro sacro palatio. Et solutaque paena, hoc
                        principale scriptum cum omnibus qualiter prelegitur, firmum, munitum atque
                        inviolabile maneat in perpetuum. Et ut hoc firmius credatur et diligentius
                        ab omnibus observetur, manu propria subscripsimus et nostri sigilli
                        inpressione iussimus illud insigniri. (M) Ex iussione prephate serenissime
                        potestatis, scripsi ego <persName key="#Writer #Judge" ref="#people/3012"
                            >Quiriacus</persName>
                        <rs key="#Judge">palatinus iudex</rs>, in anno dominicae incarnationis
                        millesimo centesimo septimo, et primo anno principatus prephati domni
                        Robberti <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosissimi</rs> principis
                        Capue. Datum <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuam</placeName>,
                        tertio kalendas decembrii, per indictionem primam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>RSAF</foreign>, pp. 112-114 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Del Regesto di S. Angelo in Formis esiste una riproduzione anastatica allestita a
                    Montecassino nel 2002 (editore: Pubblicazioni Cassinesi).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
