<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 1148 (D XVI)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4473</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0977-12-01" notAfter="0977-12-31">
                                <note type="displayed_date">977 December</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bergamo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In Christi nomine. Oto Dei gracia imperator augustus, anno imperii eius
                        decimo, mense december, indicione sexta. Constat me Gariverga filia quondam
                        Petri de civitate Bergamino, que vissit lege Salicham et coniuge Iohanni de
                        eadem civitate Bergamo, qui vivit lege Langobardorum, set pro ipso viro meo
                        lege vivit Langobardorum, interrogala et inquisita sum ego ipse Gariverga ad
                        propinquis parentibus meis, corum nomen subter leguntur, in quibus in corum
                        presencia vel testium certa facio professione et manifestacione eo quod
                        nullam me pati violencia ab ipse iugale et mundoaldo meo nec ad quempiem
                        ominem, nisi mea bona expontanea voluntatem ac vindicio facere videor,
                        quique fatetur accepissemus sicuti et in presencia testium manifesti sumus
                        nos iugalibus eo quod pariter insimul qui accepimus ad te Teudaldus
                        presbiter abitator eadem civitate Bergamo ad locus qui dicitur Puzo Barbudo
                        et fil(ius) quondam Mauroni argentum denarios bonos solidos viginti, finitum
                        precium sicut inter nobis convenit pro casis et omnibus rebus mobilibus et
                        inmobilibus iuris nostris qui supra iugalibus, que abere visi sumus infra
                        eadem civitate Bergamo vel ibi circum circa eadem civitate, quod sunt
                        nominative rebus ipsis intus eadem civitatem, ubi tu Teudaldus presbiter
                        abitare videris, casa solariata et terranea cum curte, orto simul lenente et
                        torcolo super abente; coerit ei a mane via, a meridie accessione et Audaldi
                        archiediaconi, a sera suprascripto Audaldi, a muntis Pauloni presbiter, est
                        per mensura iusta area ex ipsa casa, curte et torcolo seu orto tabulas
                        legiptimas viginti. Vinea pecia una cum area ubi extat foris eadem civitate
                        prope Sancta Grata; coerit ei a mane Sancti Iohanni, a meridie Sancte
                        Trinitatis, a sera Iohanni, a muntis Deusdei subdiaconi, est per mensura
                        area eius tabulas legiptimas septuaginta et quinque. Seu prato pecia una cum
                        arboribus super abente, locus ubi dicitur Ravariolo; coerit ei a mane
                        Pauloni presbitero, a meridie tuo emtore, a sera Marini presbitero, a muntis
                        Sancti Salvatori, est per mensura tabulas legiptimas centum octuaginta.
                        Casteneto et roboreto pecia una locus ubi dicitur Tusilio; coerit a mane
                        via, a meridie Sancti Alessandri, a sera Teudaldus, a muntis cumunalia, est
                        per mensura iusta iuge una et tabulas viginti et quattuor, et omnem mobilia
                        qui fuerunt iuris quondam Andrei presbitero, qui fuit barba meo qui supra
                        Gariverge. Que autem suprascriptis casis et rebus, qualiter superius
                        legitur, cum superioribus et inferioribus seu cum fines et accessiones
                        suarum seu iamdicta mobilia presenti die in tua qui supra emtori nostro et
                        cui tu dederis vestri- sque heredibus persistat potestatem, iure
                        proprietario nomine abendum et faciendum exinde quicquid volueritis sine
                        omni nostra et heredibus nostris contradicione vel defenssione, absque
                        restauracione sine nostra auctoritatem et defenssione, estra si de nostro
                        dato vel facto exinde in alia parte aparuerit cui nos dedissemus aut
                        fecissemus, tunc si oc aparuerit exinde auctores et defensores esse
                        promittimus cum nostris heredibus. Et si tali ordine defendere non
                        potuerimus aut si contra acartula agere quesierimus, tunc in duplum vobis
                        predictis casis et rebus seu mobilibus ipsis restituamus sub extimacione in
                        eisdem locis melioratis quem in tempore fuerint aut valuerint. Et insuper
                        per cultellum, vestucum nodatum seu wantonem et wasonem terre adque frundens
                        arborum ego ipse vindetrice tibi emtori meo presuntaliter facio tradicionem,
                        corporalem festituram et me exinde foris expelli warpivi et absasito fecit
                        et te ad tuam proprietatem abendum vestitus relinquit. Si quis vero, quod
                        futurum esse non credo, ego ipse vindetrice, quod absit, aut ullus de
                        heredibus ac proheredibus meis seu quislibet oposita persona contra
                        ancartulam vindicionis et tradicionis ire aut eam inrumpere quesierimus,
                        inferamus nos vobis multa, quod est pena, auro obtimo uncias duas et argenti
                        ponderas quinque et quod repetit vindicare non valead, set presens acartula
                        diuturnis temporibus firmum et inconvulsa permanead cum stipulacione
                        subnissa; quia omnia sic inter nobis convenit. Actum suprascripta civitate
                        Bergamo. sue consenssi. Signum + manibus suprascriptorum Gariverge et
                        Iohanni iugalibus qui acartula vindicionis fieri rogaverunt, et ipse
                        lohannes eidem coniuge sue consenssi. (S) Stefanus iudex domni imp(erato)rii
                        nepoto eidem Garivergi qui ea interogavi ut supra et subscripsi. Garibaldus
                        clericus nepoto eidem Gariverge qui eam interrogavi et subscripsi. Signum ++
                        manibus Liutefredi de Gorle et Bonefilii de suprascripta civitate Bergamo,
                        lege viventes Salicham, testes. (SC) Signum + manibus Petri de Ariano et
                        item Petri seu Gumperti adque Ageverti de Stagiano et Iohanni de Alese
                        testis. (ST) lohannes notarius et iudex domni imp(erato)rii scripsi,
                        postradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 140, p. 230-2.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
