<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>CDNA, II, n. 35, pp. 368-370</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4559</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1124-03-01" notAfter="1124-08-31">
                                <note type="displayed_date">1124 March 1 - 1124 August 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-01-31" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Ihesu Christi Dei eterni. Anno ab incarnatione eius
                        millesimo centesimo vigesimo quarto, indictione secunda, et quarto anno
                        principatus domni <persName
                            key="#Witness #Princeps #Count #Vir_gloriosus/vir_sublimis #dominus/seniorOf"
                            ref="#people/3002">secundi Iordani</persName>
                        <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosissimi</rs>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capue</placeName> et <rs
                            key="#Count">comitis</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/4000">Averse</placeName>. Ego
                            <persName key="#childOf #milesOf"><name ref="Radulfus f. Iozzelini"
                                >Radulfus</name></persName>, <rs key="#childOf">filius</rs> quondam
                                <persName><name ref="Iozzelinus f. Aitardi">Ioccelini, filii
                                Aitardi</name></persName>, unus ex <rs key="#milesOf">militibus</rs>
                        prescripte <rs key="#Cities">civitatis</rs> Averse, qui maneo in parrochia
                            <rs key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3054" key="#Churches">Sancte
                            Crucis</orgName>, una cum meo <rs key="#nephew/nieceOf">nepote</rs>,
                            <persName key="#Witness #nephew/nieceOf"><name ref="Wilielmus Palmerius"
                                >Willelmo, cognomine Palmerio</name></persName>, consilio et assensu
                            <rs key="#dominus/seniorOf">domini</rs> mei <persName
                            key="#Witness #childOf #dominus/seniorOf" ref="#people/3091"
                            >Willelmi</persName>, <rs key="#childOf">filii</rs> quondam <rs
                            key="#dominus/seniorOf">domni</rs>
                        <persName ref="#people/3087" key="#dominus/seniorOf">Alexandri de
                            Peroleo</persName>, et in presentia <rs key="#dominus/seniorOf"
                            >domni</rs> mei secundi Iordani principis et subscriptorum <rs
                            key="#Witness">testium</rs>, et etiam cum eiusdem domni mei licentia,
                        pro eo quod tu, domna <persName key="#Abbesses #Personal_rank"
                            ref="#people/3084">Gognora</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Abbesses">abbatissa</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3001">Beati Blasii
                            Christi martiris</orgName>, quod est situm in suburbio huius prephate
                        Aversane urbis, insimul cum vestris <rs key="#Nuns/sanctimoniales"
                            >sororibus</rs>, recepistis <rs key="#parentOf">matrem</rs> meam
                            <persName key="#parentOf"><name ref="Alfrada"
                            >Alberadam</name></persName> in vestra societate et in vestro conventu,
                        et eam <rs key="#Nuns/sanctimoniales">monacham</rs> fecistis, et pro amore
                        Dei omnipotentis sueque genitricis semper virginis Marie, nec non et in
                        honore omnium sanctorum, et pro redemptione animarum nostrarum parentumque
                        nostrorum, et ut semper in orationibus maneamus prescripti monasterii et
                        rectorum ac gubernatorum eius, per hoc videlicet scriptum, imperpetuum, do
                        et trado atque super <rs key="#Altars">altare</rs> eiusdem monasterii offero
                        integras <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >tres pecias</rs> terre mee, que sunt in <placeName ref="#places/605"
                            key="#Geographic_regions">Ligurie</placeName> tellure, scilicet in
                        territorio <rs key="#Villas">ville</rs>
                        <placeName ref="#places/2339" key="#Villas #Petiae"><geogName
                                key="#Villas #Petiae" ref="#estates/3024">Sancti
                                Marcellini</geogName></placeName>, cum sepibus et limitibus, et cum
                            <rs key="#Roads">viis</rs> earum in eis intrandi et exeundi, et cum
                        omnibus introhabentibus subter et super, atque cum universis earum
                        pertinentiis, ad subiectionem prenominati monasterii Sancti Blasii, et ad
                        possessionem et utilitatem vestram et vobis succedentibus. Quarum prima ex
                        ipsis peciis terre est in loco qui dicitur campus Sancti Iohannis, et hos
                        habet <rs key="#Fines">fines</rs>: ab uno capite, quod est a parte orientis,
                        est finis terra eiusdem Roberti Infanti, habet inde per latitudinem passus
                        octo, minus palmos duos; ab uno latere, quod est a parte meridiei, est finis
                        terra Hyonis, filii quondam Roberti de predicta villa Sancti Marcellini,
                        habet inde per longitudinem passus quadraginta, minus palmos duos; ab alio
                        vero latere, quod est a parte septemtrionis, est finis terra eiusdem Hyonis,
                        habet inde per longitudinem passus triginta quinque. Secunda petia terre est
                        in loco qui nuncupatur campus Monachi, habetque hos <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>: ab uno latere, quod est a parte orientis est finis terra
                        Mellini de Albana, et terra memorati Hyonis, habet inde per longitudinem
                        passus quadraginta tres; ab alio autem latere, quod est a parte occidentis,
                        est <rs key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">via
                            puplica</rs>, habet inde per longitudinem passus quadraginta septem; ab
                        uno capite, quod est a parte meridiei, est finis terra Marcellini de
                        Calitto, habet inde per latitudinem passus quadraginta duo; ab alio vero
                        capite, quod est a parte septemtrionis, est finis terra Minchi Boverii,
                        habet inde per latitudinem passus triginta duo. Tercia petia terre est in
                        loco qui cognominatur Volet Cena, habens hos <rs key="#Fines">fines</rs>: ab
                        uno latere, quod est a parte orientis, est finis terra supradicti Hyonis,
                        habet inde per longitudinem passus quadraginta duo; et est ibi recansus
                        unus, qui constat passibus viginti uno et duabus partibus de uno passu; et
                        in capite ipsius recansi est finis terra Iohannis porcarii, et intersicus,
                        qui constat passibus triginta octo; ab alio quoque latere, quod est a parte
                        occidentis, est finis terra prenominati Roberti Infanti, habet inde per
                        longitudinem passus septuaginta duo; ab uno capite, quod est a a parte
                        meridiei, est finis terra Stephani Boccorelli, habet inde per latitudinem
                        passus quadraginta quatuor et medium; ab alio etiam capite, quod est a parte
                        septemtrionis, est via puplica, habet inde per latitudinem passus triginta
                        tres et pedes quatuor; mensuratos omnes cum passu de Forignano maiore. Hanc
                        inquam terram, per prescriptos fines et mensuras, ego, prephatus Radulfus
                        filius Ioccelini, ita firmiter do, trado, offero et corroboro vobis illam,
                        ut omni tempore tu iamdicta domina Gognora abbatissa, tueque succedentes, ad
                        opus prenotati monasterii Sancti Blasii cunctam et integram teneatis,
                        possideatis et fruamini ipsa, et totam utilitatem vestram ex ea faciatis,
                        sine ulla calumpnia vel molestia, que a me vel a meis heredibus vobis sit
                        inferenda. Nos vero debemus antestare et defendere predictam terram contra
                        omnes homines, qui inde memorati monasterii et vobis calumpniam intulerint,
                        aut auferre vel inquietare temptaverint; et non sit nobis licitum, vel per
                        nos, vel per aliquam submissam personam, illam terram vobis auferre nec
                        aliquid ex ea minuere. Si autem ego qui supra Radulfus filius Ioccelini, vel
                        prenominatus dominus meus Willelmus de Peroleo, seu <rs key="#heirTo"
                            >heredes</rs> vel posteri nostri, diabolico stimulo compuncti, ullo
                        adveniente tempore, illud quod hoc scripto continetur aliquo modo disrumpere
                        vel dolose removere temptaverimus, obligamus nos componere <rs
                            key="#Penalty">libras tres auri purissimi</rs>, medietatem sacro palatio
                        principis, et medietatem prescripto monasterio Sancti Blasii et tibi,
                        memorata domna Gognora abbatissa, tuisque succedentibus. Insuper ille qui
                        hoc malum facere presumpserit, sit maledictus ab omnipotenti Deo et a sua
                        genitrice Maria et a cetu sanctorum trecentorum decem et octo patrum, et ab
                        omnibus sanctis, anima quoque eius mortis incurrat periculum, et alienus a
                        corpore et sanguine Christi fiat, habeatque partem cum Anna et Caypha et cum
                        Iuda qui dominum nostrum Ihesum Christum tradidit et laqueo se suspendit, et
                        deglutiat eum terra, sicut degluttivit Dathan et Abiron, nisi resipuerit; et
                        quemadmodum superius legitur prescripti monasterii et vobis prenotatam
                        terram quietam et in pace dimiserit. Solutaque pena librarum et dimissione
                        facta, hoc scriptum, cum omnibus que continet, firmum, munitum atque
                        inviolabile maneat imperpetuum; et ut in futurum posteris sit notum propria
                        manu subiacenti signo signavi, et subscriptos testes ut subscriberent
                        rogavi. Obnixe quidem prephatum dominum meum <persName
                            key="#Witness #Princeps #Count #Vir_gloriosus/vir_sublimis #dominus/seniorOf"
                            ref="#people/3022">Iordanum</persName> principem rogavi, ut sua propria
                        manu subiacenti signo muniret. + Signum domni Iordani principis. + Signum
                        manus prenotati <persName><name ref="Radulfus f. Iozzelini">Radulfi filii
                                Ioccelini</name></persName>. + Ego prephatus <persName
                            key="#Witness #childOf #dominus/seniorOf" ref="#people/3091">Willelmus
                            de Peroleo</persName> consensi et subscripsi. + Ego predictus <persName
                            key="#Witness #nephew/nieceOf"><name ref="Wilielmus Palmerius">Willelmus
                                Palmerius</name></persName>, nepos eius, consensi et subscripsi. +
                        Ego <persName key="#Witness #Abbots"><name ref="Robertus"
                            >Robbertus</name></persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDNA, II, n. 35, pp. 368-370 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
