<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Padova, Museo Civico, Archivio Diplomatico, n, 7 (Gloria, n. 79)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4723</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Morgengabe</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0999-11-01" notAfter="0999-11-30">
                                <note type="displayed_date">999 November</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Plebe</foreign> (Padova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-26" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Ihesu Christi regnante donno nostro Hocto magno
                        inperatore hic in Italia anno primo. sub die de mense novembri. indictione
                        nona. dilectisima adque admantisima mihi semper te Iustina honorabilis
                        puella filia Berengerio abitatrice in loco Vigoncia dilecta sponsa mea. Ego
                        Iohannes filius quondam Martini habitator in loco Saco qui profenso sum ex
                        nacione mea lege vivere langobardorum sponsus et donator tuus presentibus
                        presens dixit, manifesta causa est mihi quod die illa quando te sponsavit
                        promiserant tibi dare iusticiam tuam secundum legem meam in morginicap.
                        idest quarta porcione et cuntis casis et omnibus reibus mobilibus et
                        inmobilibus rebus sive de familiis. Nunc autem si Christo auxiliante mihi in
                        cognungnio sociavero. suprascripta quarta porcione ut dixi ex omnium rerum
                        mearum mobilibus et inmobilibus rebus set seque moventibus seu ecciam et de
                        familiis tam quod nunc modo abeo aut in antea Deo propicio diebus vite mee
                        aquistare aut agnungnere vel laborare potuero tue dileccionis do. cedo.
                        confero et per presentem cartulam de morgincap in te abendam confirmo,
                        faciendum exinde tu et he-redesque nostris secundum lege quicquit volueritis
                        ex mea plenisima largetate. Hanc enim cartulam de morginicap me pagina
                        Iohannes notarius tradidit et scribere rogavi in qua ecciam subter confirmo
                        testibusque obtullit roborandam. Acto in loco Plebe feliciter. Signum
                        manibus suprascripto Iohannes qui hanc cartulam de morginicap fieri rogavit
                        ad omnia suprascripta. tro Signum manibus Iohannis qui dicitur Fusconi et
                        Iohannis filius quondam Petro.… et Leo qui dicitur Walano viventes lege
                        langobardorum testes. Signum manibus Iohannis filius Berengerio et Lulano
                        filius quondam Dominico testes. Ego Iohannes notarius scriptor huius cartula
                        de morginicap post tradita complevit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gloria, n. 79, pp. 112-3.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
