<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 62v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4602</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-28" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Nos igitur Robbertus divina ordinante clementia Capuanorum princeps.
                        Notificare studemus universis filiis sancte et catholicae aecclesiae,
                        quoniam ob salutem et remedium animarum quondam gloriosorum principum
                        Richardi scilicet avi, necnon Iordani patris ac Richardi fratris nostri, et
                        ob statu nostri principatus, interventu quoque Raynaldi comitistabuli ac
                        Odoaldi camerarii nostri, in monasterio Sancti Angeli qui dicitur in Formis
                        et domno Maynardo venerabili preposito cunctisque prepositis ipsius
                        monasterii in perpetuum, per hoc videlicet principale scriptum, damus,
                        tradimus, concedimus ac confirmamus sexaginta modios terrae, mensuratos ad
                        passum Landoni seniori gastaldei, sicut mox est mensurari, infra subscriptos
                        quattuor petias terrae, quae sunt infra pertinentia montium Rocke nostrae
                        Sancte Agathes in subscriptis locis, et subscriptas habent fines. Quarum
                        prima est supra terra prephati monasterii, ubi dicitur Campu cotidianu, et
                        hos habet fines: a parte orientis est finis iam dicta terra ipsius
                        monasterii quae dicitur Campus cotidianu, sunt inde per longum passus
                        septuaginta et quinque; a parte occidentis est finis canale qui decernit
                        inter monte qui dicitur Cognolillu et montem qui dicitur Quattuornatice,
                        sunt inde passus septuaginta quinque; ab uno capite a septemtrionem est
                        finis monte nostrum, sunt inde passus triginta et sex; ab alio capite est
                        finis mons qui dicitur Cognolillu, sunt inde passus sexaginta. Saecunda
                        petia est subtus pede de canalis qui dicitur Gaderisii et hos habet finem: a
                        parte orientis est finis predictu Campu cotidianum, sunt inde passus
                        octoaginta; ab alia parte quae est ab occidente est finis montem nostrum,
                        sunt inde passus centum. A capite quod est a septemtrione est finis
                        monticellum in quo iam fuerunt cisterne veteres, et decernit inter hanc
                        terram et subscripta alia petia, sunt inde passus centum et decem; ab alio
                        vero capite a parte meridiei est finis monticellum, qui decernit inter hanc
                        terram et ipsa predicta prima petia terrae, et terra prephati monasterii,
                        sunt inde passus septuaginta. Tertia petia ex ipsis dicitur alla Salita et
                        ad Castaneam cupam et hos habet finem: a parte primae orientis est finis via
                        publica quae dicitur Sarzanum, sunt inde passus per longitudine trecentos et
                        sexaginta quinque; ab alia parte quae est ab occidente est finis montem
                        nostrum, sunt inde passus trecentos quinquaginta. Ab uno capite quod est a
                        septemtrione est finis monticellum qui dicitur da lu Cerru, sunt inde passus
                        centum quadraginta; ab alio vero capite est finis predictum monticellum ubi
                        fuerunt ipse cisterne, sunt inde passus sexaginta et unum. Quarta namque
                        petia ex ipsis est in loco ubi dicitur Sasseta, et ad canalem qui dicitur
                        Iohannis Ballisi, habetque hos fines: a latere quod est ab oriente est finis
                        monticellum qui dicitur de Olivelle, sunt inde passus centum quadraginta; ab
                        alio vero latere est finis montem nostrum, sunt inde passus similiter centum
                        quadraginta. A capite quod est a septemtrione est finis terra prephati
                        monasterii et finis monticellum ipsius Rocke, sunt inde passus sexaginta; ab
                        alio vero capite est finis montem nostrum, sunt inde passus triginta. Infra
                        memoratas quattuor petias terrae quae sunt infra pertinentia montium Rocke
                        nostrae Sancte Agathes ut prediximus, nos memoratus Robbertus Capuanus
                        princeps in prenotato sancto monasterio Sancti Angeli et domno Maynardo
                        venerabili preposito cunctisque prepositis successoribus eius, in perpetuum
                        per hoc videlicet principale scriptum damus, tradimus, concedimus ac
                        confirmamus sexaginta modios terre mensuratos ut diximus, una cum omnibus
                        inferioribus ac superioribus illorum, et cum viis in ipsis intrandi et
                        exeundi, ad possessionem et potestatem et dominationem ipsius monasterii, et
                        predicti domni venerabilis Maynardi prepositi et omnium successorum ipsius,
                        faciendo ex ipsis et in ipsis utilitatem ipsius sancti monasterii. Remota
                        omni inquietudine, contrarietate et molestia nostra et omnium principum
                        successorum nostrorum vel vice principum, comitum vel vice comitum, iudicum,
                        sculdahum, castaldeorum aliorumque omnium mortalium persone. Quod si quis
                        diabolica suasione compulsus, vel sua audacia vel alicuius contra hoc
                        principale scriptum agere presumpserit aut contemptor aut violator in aliquo
                        esse temptaverit, quinquaginta libras auri purissimi persolvat: medietatem
                        ipsi sancto monasterio et domno Maynardo venerabili preposito vel
                        successoribus eius, et medietatem nostro sacro palatio. Et soluta paena hoc
                        principale scriptum, firmum, munitum atque inviolabile maneat in perpetuum.
                        Et ut firmius credatur et diligentius ad omnibus observetur, manu propria
                        illud corroborabimus, et nostri sigilli inpressione iussimus insigniri. (M)
                        Ex iussione prephate serenissime potestatis, scripsi ego Quiriacus palatinus
                        iudex in anno dominice incarnationis millesimo centesimo duodecimo, et sexto
                        anno principatus ipsius domni Robberti gloriosissimi principis Capuae. Datum
                        Capue.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
