<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio, Aula III, Capsa XIV, n. 17</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4568</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1080-09-19">
                                <note type="displayed_date">1080 September 19</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-05" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps #Marquis/duke" ref="#people/3002">Iordanus</persName>
                        divina ordinante providentia Capuanorum <rs key="#Princeps">princeps</rs>
                        petitioni dilecti sui clementer favet. Igitur fidelium nostrorum presentium
                        ac futurorum noverit multitudo, qualiter <rs key="#Intercessory">per
                            interventum</rs>
                        <persName key="#Intercessory #Principissa #marriage" ref="#people/3011"
                            >Gaitegrimme</persName>
                        <rs key="#Principissa">principisse</rs>
                        <rs key="#marriage">uxoris</rs> mee dilecte concedimus et confirmamus <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Exemption #Monasteries" ref="#juridical_persons/84"
                            >Beatissimi Benedicti</orgName> confessoris Christi quod situm est in
                            <placeName ref="#places/109" key="#Villages/settlements">Monte castro
                            Casino</placeName>, ubi sanctissimum ac benerabile corpus eius humatum
                        est, in quo nunc, Deo tuente, domnus <persName ref="#people/2421"
                            key="#Abbots #Personal_rank">Desiderius</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">reverentissimus</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse videtur, ad possessionem prefati
                        monasterii et predicti domni abbati eiusque successorum atque rectorum
                        integras omnes res ac possessiones per subscriptas fines indicatas, qualiter
                        inferius declarantur. Ob recordationem etiam et nostram eternaliter
                        stabiliendam concessionem et confirmationem, hos nostre firmitatis apices
                        pro amore omnipotentis Dei eiusque confessoris patris Benedicti et ob
                        redemptionem anime mee fieri iussimus, quibus omnino sanccimus et
                        perpetualiter habendum mandamus, ut amodo et semper ipsum prefatum
                        venerabile monasterium Beatissimi Benedicti et ipse domnus Desiderius abbas
                        eiusque successores secure, libere et quiete habeant et possideant integras
                        omnes <rs key="#Landed_possessions">terras cultas vel incultas</rs>, <rs
                            key="#Mountains">montes</rs>, colles ac planities, <rs key="#Rivers"
                            >aquas aquarumque decursus</rs>, <rs key="#Forests">silvas</rs> ac <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludes</rs> cum omnibus illarum
                        continentiis et pertinentiis per has <rs key="#Fines">fines</rs>: sicut
                        incipit a <rs key="#Rivers">fluvio</rs> qui dicitur <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/4517">Carnellus</placeName> et ascendit per <rs
                            key="#Rivers">aquam</rs> que dicitur <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/2850">Bantra</placeName> usque in <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/5172">rivum Siccum</placeName> et qualiter ascendit per
                        ipsum rivum usque in <placeName ref="#places/694">furcam Sancti
                            Martini</placeName> et ascendit per serras et vadit in <rs
                            key="#Mountains">montem</rs> qui dicitur <placeName key="#Mountains"
                            ref="#places/5174">Cisino</placeName> et inde qualiter vadit in plescum
                        qui vocatur <placeName ref="#places/681">Corvarium</placeName> et qualiter
                        vadit per ipsas serras ad <placeName ref="#places/693">furcam qui dicitur
                            Pumblo</placeName> et directe pergit ad <rs key="#Lakes">lacum</rs> qui
                        vocatur <placeName key="#Lakes" ref="#places/678">Vitecosum</placeName> et
                        inde vadit ad <placeName ref="#places/679">Aquam Fundatam</placeName> et
                        ascendit in <rs key="#Mountains">monte</rs> qui dicitur <placeName
                            key="#Mountains" ref="#places/2325">de Sile</placeName> et quomodo vadit
                        in caput aque qui dicitur <placeName key="#Rivers" ref="#places/5170"
                            >Rapidus</placeName> et inde sicut ascendit in <rs key="#Mountains"
                            >monte</rs> qui vocatur <placeName key="#Mountains" ref="#places/5000"
                            >Caballus</placeName> et vadit directe in <rs key="#Mountains"
                            >monte</rs> qui vocatur <placeName key="#Mountains" ref="#places/5175"
                            >Rendenaria maior</placeName> et inde per serras montium pervenit ad
                            <placeName key="#Mountains" ref="#places/5176">Rendenariam
                            minorem</placeName> et inde qualiter directe vadit per pedes montium qui
                        vocantur <placeName ref="#places/4525">Freselona</placeName> et vadit in <rs
                            key="#Rivers">aquam</rs> que dicitur <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/2813">Mellarino</placeName> et descendit per eandem aquam
                        cum utrisque ripis et vadit in parietibus de Valneara et inde vadit per
                        locum qui dicitur <placeName ref="#places/5177">Anglone</placeName> et inde
                        ascendit ad furcam que dicitur <placeName ref="#places/680">Ballis
                            Luce</placeName> et quomodo vadit per ipsas serras montium et descendit
                        ad <placeName ref="#places/692">Petram Scriptam</placeName> et inde ascendit
                        ad serras montis qui dicitur Ordicosa et quomodo vadit per serras montium et
                        pergit ad plescora qui dicitur <placeName ref="#places/690"
                            >Falconari</placeName> et quomodo vadit per duos montes quorum unus
                        Spinacius et alter Porcacius vocatur et inde qualiter ad cristas <rs
                            key="#Mountains">montis</rs> qui vocatur <placeName key="#Mountains"
                            ref="#places/5139">Caira</placeName> et pervenit ad petram super aquam
                        Vivolam et inde ascendit ad collem qui vocatur Gimberuti et descendit in
                            <placeName ref="#places/689">Quirquitulum</placeName> et descendit in
                        fossatum iuxta <placeName ref="#places/688">Sanctum Damasum</placeName> et
                        vadit directe in silicem in loco qui dicitur <placeName ref="#places/687"
                            >Arcus de Gizzoli</placeName> et qualiter pergit ad <rs key="#Lakes"
                            >lacum</rs> qui dicitur <placeName key="#Lakes" ref="#places/5168"
                            >Radeprandi</placeName> et qualiter vadit in <placeName
                            ref="#places/686">Fartitum</placeName> et inde in <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/5163">rivum qui dicitur Marocze</placeName>
                        et qualiter descendit in ipsum <rs key="#Rivers">fluvium</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/4517">Carnellum</placeName> et per
                        eundem fluvium ascendit ad <rs key="#Rivers">aquam</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/5164">que dicitur Cosa </placeName>et
                        qualiter ascendit per serras <rs key="#Mountains">montis</rs> qui dicitur
                            <placeName key="#Mountains" ref="#places/5165">Sancti Donati</placeName>
                        et quomodo descendit super <rs key="#Mountains">monticellos</rs>
                        <placeName key="#Mountains" ref="#places/5166">de Marri</placeName> et vadit
                        ad ipsos pescos qui sunt impede <rs key="#Mountains">montis</rs> de
                            <placeName key="#Mountains" ref="#places/5167">Balva</placeName> et
                        qualiter vadit directe per <placeName ref="#places/684">Duos
                            Leones</placeName>, et inde ascendit per serras super <placeName
                            ref="#places/5178">Casale</placeName> et descendit per ipsum montem
                        super <placeName ref="#places/682">Villas de Gariliano</placeName> et inde
                        vadit ad <placeName ref="#places/683">Criptam Imperatoris</placeName> et
                        descendit in <rs key="#Rivers">fluvium</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/2825">Garilianum</placeName> et sic
                        per eundem fluvium ascendit usque ad priores fines, una cum integris omnibus
                            <rs key="#Fortifications">castellis</rs>, <rs key="#Vici">vicis</rs>,
                            <rs key="#Houses">domibus</rs>, <rs key="#Churches">ecclesiis</rs>, <rs
                            key="#Mills">molendinis</rs>, <rs key="#Rivers">aquis</rs> ceterisque
                        omnibus que infra ipsos predictos fines habentur. Concedimus etiam et
                        confirmamus eidem monasterio inclitum <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Castle"
                            >castellum</rs> cum <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Castle"
                            ref="#places/4515">ipsa rocca que dicitur Bantra </placeName>cum omnibus
                        suis pertinentiis. Simul et concedimus et confirmamus <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches"
                            >ecclesiam</rs> et <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fortifications"
                            >castrum</rs> qui dicitur <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fortifications #Churches"
                            ref="#places/2859">Sancti Urbani</placeName> et cum omnibus que intra
                        hos <rs key="#Fines">fines</rs> continentur: prima finis incipit a loco qui
                        dicitur Columnelle, inde qualiter vadit in <placeName ref="#places/2323"
                            >Sangrum</placeName> et qualiter directe descendit in in Iuniperitu et
                        qualiter ascendit in montem Longum et qualiter vadit in serram montis qui
                        nominatur Acirum et qualiter vadit in serram montis qui dicitur Ianula et
                        qualiter descendit in vallem que dicitur Bona et qualiter descendit in
                        fossatum qui dicitur Landonis et qualiter directe descendit in aquam Vivam
                        in rivo Molli et qualiter vadit ipse rivus Mollis et transit immemora et
                        qualiter directe vadit in monumenta ad Ponticellam et quomodo vadit in ipsa
                        iunctura de rivo Nigro in <placeName ref="#places/2327">Melfe</placeName> et
                        qualiter in fontanam de Casa Silveri et quomodo retornat ad Sanctum Martinum
                        et qualiter vadit in rivum Nigrum et quomodo ascendit per eundem rivum
                        Piscarolam et qualiter vadit in Castelluczum et ascendit in fossam de
                            <placeName ref="#places/2848">Alveto</placeName> et quomodo vadit in
                        Civitellam et inde in fossam maiorem et qualiter vadit per Torellam in
                        furcam de Rio et inde in Petram Guidorum et qualiter vadit per ipsas serras
                        usque predictas Columnellas que est prior finis. Concedimus quoque et
                        confirmamus predicto sancto monasterio <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fortifications"
                            >castrum</rs> qui dicitur <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Fortifications"
                            ref="#places/2000">Vicum Album</placeName> cum omnibus rebus ac
                        possesionibus, que infra hos <rs key="#Fines">fines</rs> habentur: prima
                        finis est collis que dicitur de Brocco, inde qualiter vadit ad ecclesiam
                        Sancti Viti et exinde in ipsum Carnellum et inde in pescum qui dicitur de
                        Dominico et qualiter vadit in Capraricam et exinde in fossam maiorem et
                        qualiter revolvet ipse mons de Alveo in ipsam civitatem et descendit in loco
                        qui dicitur Fossa de Gise et exinde descendit in ipsum Castelluczum et
                        qualiter vadit in piscarolam becclam et inde sicut vadit in rivum Nigrum et
                        qualiter per ipsum rivum vadit ad Roboriccium et inde ad ecclesiam Sancti
                        Martini et pervenit in ipsum Pinum et inde in rivum de Sclavi et exinde
                        sicut pervenit in ipsum Carnellum et abinde sicut vadit in predictam collem
                        de Brocco ubi est prima finis. Simul et concedimus et confirmamus prefato
                        monasterio integram decimam partem que dicitur <placeName ref="#places/705"
                            key="#Villages/settlements">Atine</placeName> sita in <rs
                            key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <placeName key="#Comitatus" ref="#places/4516"><geogName ref="#estates/3026"
                                >Cominensi</geogName></placeName> cum <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >integra decima parte de omnibus rebus ac possessionibus que exinde
                            sacro nostro Palatio pertinet.</rs> Concedimus etiam et confirmamus
                        prefato monasterio integras omnes res ac possessiones <persName
                            key="#Property_of_persons_without_heirs"><name ref="Maginbertus"
                                >Magiperti</name></persName>, quas ipse quando optulit prefato
                        monario per <rs key="#Cartula">cartulam</rs> offertionis, sicut in ipsa
                        cartula continentur. Preterea concedimus et confirmimamus ipso venerabili
                        monasterio <rs key="#Riverbed #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >alveum</rs>
                        <rs key="#Rivers">fluminis</rs>
                        <placeName
                            key="#Rivers #Riverbed #Shores #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#places/4517">Carnelli</placeName>
                        <rs key="#Shores">cum utrisque ripis</rs> qui circumdat <rs key="#Islands"
                            >insulam</rs> que fuit prefati Magiperti, que esse videtur in loco ubi
                        dicitur <placeName key="#Islands" ref="#places/4518">Limata</placeName>, ubi
                        est constructa <rs key="#Churches">ecclesia</rs> in honore <orgName
                            ref="#juridical_persons/2325" key="#Churches">Sancti Mauricii</orgName>,
                        et iusta ipsum alveum ab ipsa insula <rs key="#Size">in sursum passos
                            centum, et sub ipsa similiter alios passos .C</rs>. cum ripis utrarumque
                        partium. <rs key="#Exemption">Concedimus etiam et confirmamus ut semper
                            secura permaneat pars predicti monasterii, ut nullo adveniente tempore
                            audeat ab eo tollere vel exigere boves vel plaustra aut caballum vel
                            quodlibet peculium ad faciendum servitium publicum</rs>. Concedimus
                        etiam et confirmamus ut <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >ubicumque terra ipsius prefati monasterii coniuncta est cum qualicumque
                            aqua ex utraque parte, licentiam et potestatem habeat pars eius et in
                            alveis et in ripis facere et habere omnem illorum utilitatem et
                            necessitatem et omne edificium quod illi placuerit amodo et semper</rs>.
                        Preterea concedimus et confirmamus eidem venerabili monasterio cetera omnia
                        quecumque sibi concessa et confirmata sunt per precepta vel scripta
                        sigillata, sive a pontificibus sancte Romane Ecclesie, sive ab inperatoribus
                        seu a regibus vel principibus antecessoribus nostris, simul et omnes res ac
                        sustantias quas possedit et possidet in tota <placeName ref="#places/605"
                            key="#Geographic_regions #Curtes #Landed_possessions #Gualdi #Census #Datium"
                            >Liguria</placeName> sive in aliis quibuscumque locis, insuper et omne
                            <rs key="#Census">censum</rs> et <rs key="#Datium">dationem</rs> que
                        pars eiusdem sacri monasterii tollere vel exigere debet de <rs key="#Gualdi"
                            >gualdo</rs> et <rs key="#Curtes">curte</rs> et <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> sibi pertinentibus per totas ipsas
                        Ligurias seu per alia quelibet loca. Concedimus quoque et confirmamus eidem
                        venerabili monasterio ut amodo et semper potestatem habeat et <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">licentiam pars eius quando
                            voluerit mittere in <rs key="#Lakes">lacum</rs>
                            <placeName
                                key="#Lakes #Fisheries #Fish #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Fluvial_transport #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                ref="#places/701">Patriensem</placeName>
                            <rs key="#Fluvial_transport">duos lintres</rs> cum <rs key="#Fisheries"
                                >duabus paraturis</rs> ipsorum et quattuor hominibus causa
                            piscationis ad suam utilitate</rs>. Concedimus etiam et confirmamus
                        predicto monasterio quodcumque per scriptum datum atque concessum est in
                        prefato monasterio et tibi predicto domino abbati et cunctis tuis
                        successoribus a domno <persName key="#Princeps #parentOf" ref="#people/3001"
                            >Riccardo</persName>
                        <rs key="#parentOf">genitore</rs> nostro et a nobis, hoc est <rs
                            key="#Castle">castellum</rs>
                        <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Counter-gift #Castle"
                            ref="#places/4519">Fracte</placeName> cum pertinentiis suis quod pater
                        meus prefato monasterio in commutatione dedit pro <rs key="#Fortifications"
                            >castro</rs> qui dicitur <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Inflow #Fortifications"
                            ref="#places/4520">Conca</placeName>, et <rs key="#Castle"
                            >castellum</rs>
                        <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Castle"
                            ref="#places/4514">Terame</placeName> cum pertinentiis suis et <rs
                            key="#Castle">castellum</rs> qui dicitur <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Castle"
                            ref="#places/4523">Pede Monte</placeName> et <rs key="#Castle"
                            >castellum</rs>
                        <placeName ref="#places/4512"
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Castle"
                            >Mortola</placeName> cum cunctis pertinentiis suis et <orgName
                            ref="#juridical_persons/2320"
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >Sanctum Salvatorem</orgName> cum <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Castle"
                            >castello</rs> de <placeName key="#Castle" ref="#places/4521"
                            >Cucuruczu</placeName> et <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            ref="#places/4522">Turrem de Mare</placeName> et <rs key="#Monasteries"
                            >monasterium</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/3046">Sancti Michahelis qui clamatur ad
                            Furmam</orgName> cum omnibus pertinentiis suis qualiter modo custodes
                        ipsius ecclesie possident et <rs key="#Monasteries">monasterium</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3058"
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Monasteries"
                            >Sancti Petri de Scafati </orgName>cum pertinentiis suis et <orgName
                            ref="#juridical_persons/3031"
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >Sanctum Benedictum qui appellatur Pictolum</orgName> cum pertinentiis
                        suis. Necnon concedimus et confirmamus prefato monasterio et tibi domino
                        domno abbati tuisque successoribus<placeName key="#Gualdi" ref="#places/701"
                                ><geogName
                                key="#Gualdi #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                                ref="#estates/3006"> gualdum in Liguria</geogName></placeName> qui
                        est iusta <placeName ref="#places/4078" key="#Gualdi">Casale</placeName> cum
                            <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3059">Sancti Mauri</orgName>, qualiter
                        antiquitus fuit et pertinuit predicto monasterio Sancti Benedicti. Hec
                        igitur omnia suprascripta pro salute bone memorie patris mei <rs
                            key="#Princeps">principis</rs> Richardi et mee prefato venerabili
                        monasterio concedimus et confirmamus per huius nostri precepti firmitatem ad
                        possessionem eiusdem sacri monasterii et predicti domni abbatis suorumque
                        successorum abbatum atque rectorum iure quieto semper existendam et ad
                        faciendum exinde quodcumque voluerint regulariter, absque omnibus
                        contrarietatibus vel molestationibus cuiuscumque comitis, iudicis, sculdais,
                        kastaldei et omnium mortalium persone et partis nostre rei publice. Quod si
                        quispiam mortalium huius nostri precepti concessionem et confirmationem
                        quocumque modo violare presumpserit, sciat se compositurum <rs
                            key="#Penalty">auri purissimi libras quattuor milia</rs>, medietatem
                        nostro Palatio et medietatem prefato monasterio, et post solutam penam hec
                        nostra concessio et confirmatio firma ac stabilis maneat imperpetuum. Ut
                        autem hec nostra concessio atque confirmatio firmus credatur diligentiusque
                        ab omnibus observetur, manu nostra inferius scripsimus et sigillo iussimus
                        insigniri. Signum <persName key="#Princeps #Marquis/duke" ref="#people/3002"
                            >Iordanis</persName> principis. IORDANIS. Ex iussione prefate
                        serenissime potestatis scripsi ego <persName key="#Writer"
                            ref="#people/3005">Cansolinus</persName> in anno principatus ipsius
                        domni Iordanis vicesimo tertio et nonodecimo anno <rs
                            key="#Marquis/duke #Marca/ducatum">ducatus</rs> eius <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/2343"><geogName key="#Marca/ducatum"
                                ref="#estates/3001">Gaiete</geogName></placeName>. Data tertio
                        decimo kalendas octobris, anno ab incarnatione Domini nostri Iesu Christi M
                        octoagesimo, indictione tertia.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734, pp. 184-186; Leccisotti 1965, p. 130; <foreign>RPD</foreign>, III,
                    n. 412, pp. 1164-1169 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il Registrum Petri diaconi (Montecassino, Archivio Abbaziale, Reg. 3) è un
                    semplice cartulario compilato fra il 1131 e il 1133 dal bibliotecario di
                    Montecassino, ultimo continuatore della Chronica monasterii Casinensis iniziata
                    da Leone Ostiense, che copiò non soltanto privilegi pontifici e praecepta delle
                    autorità laiche, ma anche oblationes quorumque fidelium, riprendendo in
                    particolare i documenti riassunti nella cronaca: non mancano le falsificazioni,
                    predisposte però dal suo illustre predecessore Leone. Risulta assai più corposo
                    del Chronicon Sanctae Sophiae, sia per la maggiore importanza di Montecassino,
                    sia perché Pietro inserisce circa 650 documenti privati.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
