<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cremona, Archivio di Stato, Archivio Segreto, n. 106</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4491</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0979-02-01" notAfter="0979-02-28">
                                <note type="displayed_date">979 February</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lodi</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In Christi nomine. <persName ref="#people/239">Otto</persName> gratia
                        Dei <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus, anno imperii eius
                        duodecimo, mense februarii, indictione septima. «Comutacio bone fidei
                        nositur esse contractum, ut vicem emcionis optinead firmitatem eodemque
                        nessu oblicant contraentes». Placuit itaque et bona convenit voluntate inter
                        domnus <persName ref="#people/4816" key="#Bishops"
                            >Andreas</persName><orgName ref="#juridical_persons/1400"> sancte
                            Laudensis eclesie</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>, nec non et inter <persName><name
                                ref="Arnus">Arnone</name></persName> fìlio quondam <persName><name
                                ref="Arioald">Arioaldi</name></persName> de loco Causario, ut in Dei
                        nomine debeant date, sicut de presenti dederunt ac tradidetunt vicisim in
                        comutacionem nomine presenti die abendum: in primis dedit his ipse domnus
                        Andreas episcopus eid[em] a Arnoni in comutacione nomine presenti die
                        abendum, id sunt tres <rs key="#Petiae">pecies</rs> de terra, una <rs
                            key="#Cereals">campiva</rs> et <rs key="#Forests">silvata</rs> uno
                        tene[nte], a et una campiva, tercia boscosa cum gerbo et plagio tenente
                        insimul, qui est constitutes in loco Maleo; et pecia una de terra campiva in
                        loco Sario, iuris sancte Laudensis eclesie; prima pecia de terra campiva et
                        silvata uno tenente in eodem loco Maleo coerit ei a mane <orgName
                            ref="#juridical_persons/53">sancti Sisti </orgName>et in alico <rs
                            key="#Roads">via</rs>, a meridie ipsius episcopatum, quas sibi reservat,
                        a sera et muntes <persName key="#Confinia" ref="#people/4817"
                            >Ermengarde</persName>, est per mensura iusta <rs key="#Size">iuges
                            legiptimes decem</rs>; secunda pecia campiva coerit ei a mane et meridie
                            <rs key="#Shores">ripa</rs>, a sera et muntes Ermengarde, est per
                        mensura iusta tabulas treginta; tercia pecia quod est boscosa cum plagio et
                        gerbo tenente insimul coerit ei a mane <rs key="#Rivers">fluvio</rs> qui
                        dicitur <placeName ref="#places/1981">Adua</placeName>, a meridie
                        Ermengarde, a sera similiter Ermengarde et in alico via, a muntes mosa, est
                        per mensura iusta iuges legiptimes quattuor; iamdicta pecia de terra campiva
                        in suprascripto loco Sario coerit ei a mane fluvio qui dicitur Adua, a
                        meridie et sera ipsius episcopatum, a muntes <orgName
                            ref="#juridical_persons/1132">Sancti Petri</orgName> et in alico fosato,
                        est per mensura iusta iuges legiptimes due. Unde ad vicem recepit his ipse
                        domnus Andreas episcopus ad pars ipsius episcopatum ab eode Arnone
                        comutatore suo similiter in comutacionem nomine presenti die abendum id sunt
                        dues pecies de terra campive, qui est constitutes in eodem loco Maleo, et
                        pecia una e de terra campiva et silvata tenente insimul, qui est posita in
                        loco Bevurco iuris ipsius Arnoni; prima pecia in eodem loco Maleo locus
                        dicitur Morario, coerit ei a mane et muntes ipsius episcopatum, a meridie et
                        sera Ermengarde, est per mensura iusta iuges legiptimes sex; alia pecia
                        locus dicitur Sancta Gieorgio, coerit ei a mane <rs key="#Churches">sancti
                            Gieorgi</rs>, a meridie <persName key="#Palatine_count"
                            ref="#people/4818"><name ref="Giselbertus">Gisleberti</name></persName>
                        <rs key="#Palatine_count">comitis</rs> palacio, a sera fosato, a muntes via,
                        est per mensura iusta iuge legipti(mes) una; suprascripta pecia campiva et
                        silvata tenente insimul in eodem loco Bevurco coerit ei a mane et meridie
                        mihi reservo, a sera [i]psius episcopatum, a muntes <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Aribertus">Ariberti</name></persName> et
                            <persName key="#Confinia"><name ref="Benedictus"
                            >Benedicti</name></persName> germanis, est per mensura iusta iuges
                        legiptimes duodecim et tabulas sexaginta. Quidem et, ut orda legis deposit,
                        pro ac firmandam et ac previdandam comutacionem, super ipsis rebus accesit
                            <persName key="#Missus_of_other_public_authorities #Deacons"><name
                                ref="Ghisulfus">Gisulfus</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs> de ordine sancte Laudensis eclesie et <rs
                            key="#Missus_of_other_public_authorities">missus</rs> domni Andrei
                        episcopus, una simul cum viri Deum timentes exstimatores omines, corum
                        nomina supter leguntur; qui bus [ ... ] eidem Gisulfi diacono et misso
                        paruit et ipsis stimatores extimaverunt eo quod meliorata et ampliata res
                        reciperet ipse domnus Andreas episcopus ad pars ipsius episcopatum abendum
                        quam ei ut supra in comutacione dediset, et ac comutacio inter eis legibus
                        fieri posat. His autem rebus superius dictis, cum superioribus et
                        inferioribus seu cum finibus et <rs key="#Canals">accesionibus</rs> suarum
                        in integrum et tradiderunt sibi unus alteri in comutacionem nomine
                        tradiderunt, ita ut faciant exinde pars parti tam ipsi comutatores eorum
                        quam heredes vel succesores de quod superius in comutacione ceperunt iure
                        proprietario legibus quitquit voluerint aut previderint, sine omni uni
                        alterius contradictione. Et spoponderunt sibi invicem ipsi comutatores cum
                        eredibus et succesoribus suorum suprascriptis rebus quissco ut supra in
                        comutacionis nomine dederunt sibi unus alteri ab omni contradicente omine
                        legibus defensare. Et pena inter se posuerunt ut quis ex ipsis comutatores
                        eorumque heredibus vel succesores set de hanc comutacionem removere
                        quexierint, vel si ab unumquemquem ominem non defensaverint, tunc conponat
                        illa pars qui non conservaverint ad parte fidem servanti pro pena nomine
                        rebus ipsis <rs key="#Penalty">in dublum,</rs> sup exstimacionem in eisdem
                        locis, melioratis quem in tempore fuerint aut valuerint, quia sic inter eis
                        convenit. Actum <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName ref="#places/262" key="#Cities">Laude</placeName>. (C) Andreas
                        humilis episcopus a me facta subscripsi. + Gisulfus diaconus missus fui
                        ussupra. Signum + + + manibus <persName><name ref="Dachipertus"
                                >Daiberti</name></persName> de loco Cenate et <persName><name ref="Iohannes"
                                        >Iohanni</name></persName> de loco
                        Grasobio seu <persName><name ref="Aginardus"
                                >Aginardi</name></persName> de loco Musscaciano, qui super ipsis rebus acceserunt
                        et exstimaverunt ut supra. Signum + + + + manibus <persName key="Witness"><name ref="Oddo"
                                >Odoni</name></persName> de loco Ursalio et
                        <persName key="Witness"><name ref="Albericus"
                                >Alberici</name></persName> de civitate Laude seu <persName key="Witness"><name ref="Adalelmus"
                                        >Adellelmi</name></persName> de loco Cugengo adque <persName key="Witness"><name ref="Rodelandus"
                                                >Rolandi</name></persName> de
                        loco Giosano <rs key="#Witness">testis</rs>. ( S) <persName key="#Notary #Judge"><name ref="Aribertus"
                                >Aribertus</name></persName> <rs
                            key="#Notary">notarius</rs> et <rs key="#Judge">iudex</rs> sacri palacii
                        scripsi post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Falconi, <foreign>Le carte</foreign>, n. 78, pp. 205-7.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
