<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta V, doc. n. 423, pp. 69-70</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4648</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1074-04-01" notAfter="1074-04-30">
                                <note type="displayed_date">1074 April 1 - 1074 April 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aversa</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-01-24" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini dei salvatoris nostri Ihesu Christi anni ab incarnatione
                        eius millesimo septuagesimo quarto. Vicesimo quarto ygitur anno regnante
                        domino riccardo per ligurie campanie tellus comitatum atque principatum
                        capie cum domino iordano filio eius gloriosi francorum atque langobardorum
                        principibus die sexta . . . . . . . . mensis . . . . . . indictione
                        duodecima. Ideoque ego aldoyno franco unum ex militibus aversani. videtur me
                        habere fegus beneficii a partibus prefati principibus pro partibus nostre
                        militie quapropter per humilitatis compunctione. exoriendo recordatione
                        peccata mea et timore divini iudicii. quia iniquitatis misterium plerisque
                        erroris ministrat. unde ideo hoportet nos semper dominum timere ne a maioris
                        culpe cumulum perveniamus. quia nichil michi prodesse prudentia cum
                        ignorantia dei. quia videlicet si corde credo. confessione horis teneat ad
                        salutem. proinde toto mentis studio reddimus atque tradimus per manum domini
                        stephani ygumeni. monasterii sancti sevastiani. qui situm est intus urbem
                        neapoli. et in suo sancto cenovio: integra ecclesia sancti nicolai. que
                        constructa adesse videtur in loco malito. cum omnibus fundoras seu terris
                        suis. et cum omnibus ad ipsa ecclesia pertinentes. per quolibet modum. et
                        simul pariter cum omnes fundoras et terris: seu piscine. et palmenta. cum
                        suscitorias suas. cum viis et anditis. seu introitas earum. et omnibus sibi
                        generaliter et in integro pertinentibus ipsius iuri monasterii insimul
                        pertinentes. pro eo quod usque modo causa ipsius monasterii iniuste tenuit
                        pro obtoritatis gratia iuste dimitto. ut per oratione ipsius servorum dei
                        possumus supernam gratiam invenire. dumque tibi domino stephano. ygumine.
                        cunctorumque vestrorum fratruum. tradita sint ovedientia illa cum
                        suprascripte terras et fundoras. et cum omnibus eis pertinentibus sicut
                        superius legitur. ut licentiam habeatis. illas tenere. et laborare. seu
                        seminare. et frugiare. sive super vos ipsos. vel ad laborandum dare. vos et
                        posteris. vestris. cunte et integre faciendi exinde omnia quecumque
                        volueritis. pro hutilitate ipsius vestri monasterii. ut nunquam aliquando
                        nos suprascripto aldoyno. aut nostris heredibus. vel nostris posteriores.
                        vobis aliquando tollamus aut auferamus per nullum modum. vel per qualibet
                        persona summissa. sed nos aut nostris heredibus vel nostri posteriores.
                        vobis suprascripto domino ygumeno et vestrorum fratres. seu et a vestris
                        posteris. antestare et defensare debeamus ab omnibus hominibus omnique
                        partibus. et si quis ex nos vel ex posteris nostris aut nostris heredibus
                        irritum fecerit. contra hanc chartam oblationis. sub anathematis vinculis.
                        sit obligatus componat pro parte fidem servantis auri libra una. et hec
                        charta oblationis qualiter continet firma robusta permaneat in perpetuum. et
                        te petrus scriptor scrivere rogavimus in aversa ligurie. per indictione.
                        duodecima. et hoc recordando affirmo egop aldoyno. ut in ipsa ecclesia
                        recipiatis illi hominibus de suprascripto loco. pro officium audiendum. et
                        pro sepeliendum. et iterum nos et posteris nostris. exinde vobis servorum
                        dei. quacumque tempore contraria feceris. que super diximus et repromisimus.
                        partem habeat cum diavolo. et cum iuda traditore. et cum omnibus ereticis.
                        et maledictione ab omnipotentis deo. fiat fiat. amen + ego aldoyno consensit
                        et subscripsi + + ego grimoaldus. subscripsi + + ego savinus presbyter et
                        iudex + + +</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1857, V, doc. n. 423, pp. 69-70; RNAM 2011, V, doc. n. 423, pp. 108-109
                    (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
                <p>Il documento è considerato un gemello del diploma: RNAM 1857, V, doc. n. 420, pp.
                    63-64; RNAM 2011, V, doc. n. 420, pp. 101-102. (Loud 1980). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
