<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Italia Sacra, VI, p. 446</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4634</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-14" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Ego Rainulphus Dei gratia Comes, juro et promitto tibi Domino Stationi
                        Episcopo, qud usque ad Kal. 5. Octobr. primo venturas assignabo tibi formam
                        proprietatem tuae Ecclesiae, et in possessionem ponam te, et eandem
                        Ecclesiam de toto feudo, quod Balcolinus miles tenuit de intus Cajatiam, et
                        de foris infra finem ejusdem Civitatis, praeter domum, quae est infra
                        Castrum et praeter terram, quam Malcerius vendidit Rogerio filio Altardi de
                        Albiniano, et preter terram, de qua Giraldus et Gismundus singularem
                        calumniam moverunt, quae est in loco Carpanito. Si nos enim praejudicium
                        providerimus sine fraude, quam tibi promittamus, et post assignationem, et
                        donationem . . . . . . et idem Cajaccianae Ecclesiae fecero de eodem feudo,
                        et non ero in facto, concilio, seu consensu, quod tu, vel tui successores in
                        toto, vel in parte perdatis, sed adjuvabo eandem Ecclesiam, et te, tuosque
                        successores, illud tenere, defendere, contra omnes hominem, qui in toto, vel
                        in parte auferant, vel auferri consentiant, neque faciam. Haec omnia
                        observabo sine fraude, et malo ingenio. Et sic Dominus me adjuvet, et haec
                        sancta quatuor Evangelia Domini. Hoc actum est coram Domino Roberto Capuano
                        Principe, et Dom. Henrico Agathe Episcopo, Joanne Abbate Diacono ejus,
                        Riccardo Advocato, Zoffo Curolo milite, Filippo Judice Capuano, et Ursone
                        Judice Agathae, et Presbytero Hisembrando praefati Principis Capellano,
                        Petro Presbytero Cajaccianae Ecclesiae, et Guglielmo eusdem Ecclesiae
                        Diacono. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
