<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bologna, Archivio di Stato, S. Francesco, 1/4123, n. 1a</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4741</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0986-03-09">
                                <note type="displayed_date">986 March 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Massumatico (Bologna)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-29" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[In nomine domini Dei salvatori nostri Jesu Christi, temporibus <rs
                            key="#Popes">domni</rs> Johannes apostolici, pontifica[tui] | eius in
                        Dei nomine anno primo, die nono mensis marcius indicione quartadeci[ma].
                        Actum in <rs key="#Castle">castro</rs> Massimatico, saltus Pano, territorio
                        Bononiensi. Petimus a vobis Lupus <rs key="#Priests">presbiter</rs> filio
                        quondam Gumdelberto qui vocatur Bonizo de Lupo, uti nobis Leo qui vocatur
                        Balbo de Saritixo [seo] atque heredibus meis per emfiteotecaria iure a
                        presenti die nobis concedere dingemini rem iuris vestre proprietatis, idest
                        in <rs key="#Fundi">fumdo</rs> Berbuliatico quatuor <rs key="#Petiae"
                            >pecies</rs> terre, una [<rs key="#Wine">vi]neata </rs>et alia <rs
                            key="#Cereals">aratorie</rs>, tote cum omnia super se et infra se abente
                        in integrum. Prima pecia terra vineata cot est certonarii duos; finis eius
                        ab uno latere possident heredes quondam domne Ana, alio latere <rs
                            key="#Roads">via publica</rs>, de uno capite possidet Johannes qui
                        vocatur Ricerio, alio capite possideo ego suprascripto do[mi]nacionis.
                        Secumda pecia tera aratoria <rs key="#Size">per longo per ambabus lateribus
                            pertice sedeci, de uno capite pertice nove, alio capite octo;</rs> ab
                        uno latere possidet Teuzo qui vocatur Riginzo, a tres vero lateribus
                        possideo ego suprascripto dominacionis. Tercia pecia terra de uno latere
                        pertice viinti una, alio latere pertice quindeci, de uno capite pertice
                        tredeci et pedes octo, alio capite pertice decem et octo; et per ambabus
                        capitibus vie percoremte et per ambabus lateribus possideo ego suprascripto
                        dominacionis. Quarta pecia tera ibique non longe per longo per ambabus
                        lateribus pertice umdeci et per ambabus capitibus pertice quatuor et pedes
                        tres; de uno latere et uno capite possident heredes quondam domne Anna, de
                        uno latere possideo ego suprascripto dominacionis, alio capite via publica
                        vel si quis aliis adfine sunt. Omnia qualiter super legitur in integrum a
                        presenti die nobis concedere dingemini ut diximus in integrum ad abendum
                        tenendum et possidendum et post conpletas hereditas nostra qui supra
                        petitoris calciarios dandum emfitesin in loc ordine renoventur, eo videlice
                        ordine ut non abeatis licencia vobis suprascripto Leo qui vocatur Babo neque
                        tuis heredibus de predicte pecies terre qualiter super legitur in estranea
                        persona nec vendere nec donare nisi sit vobis opote fuerit a nobis qui supra
                        dominacionis vel ad meis ehredibus, et ego vel heredibus meis exindem vobis
                        vel ad vestris heredibus iusto precium dare promitimus. Et si nos vel
                        heredibus nostris esindem vobis vel advestris heredibus iusto precium dare
                        nonluerimus licencia sit vobis eas dare in talis homines qui de nostra iura
                        abuerit, a salva justicia donnica persolvendum. Sic ita tamen ut exindem
                        inferi debeamus nos suprascripto Leo qui vocatur Balbo vel heredibus nostris
                        predicte pecies terre qualiter super legitur tibi suprascripto Lopus
                        presbiter vel ad tuis heredibus singulis quibusque annis omne marcio mense
                        pensio in <rs key="#Rent_in_money">argento denarios denarios uno</rs> tantum
                        ut dictum ut dictum pensio persolvatur. Et ego suprascripto Lupus presbiter
                        vel heredibus meis predicte pecies terre qualiter super legitur vobis
                        suprascripto Leo qui vocatur Balbo vel heredibus vestris omni tempore ab
                        onni homine defensare promitimus. Si qua vero pars contra has pagina
                        emfiteotecaria ire temtaverit et non conservaverit omnia qualiter super
                        legitur, de pars partis pene nomine <rs key="#Penalty">solidos duodeci</rs>
                        et post pena soluta has [pa]gina emfiteotecaria sicut super legitur omni
                        tempore in sua ma[neat] | firmitatem. Actum in vico Berbuliatico et
                        indicione suprascripta quartadecima. Ego Lupo presbiter si anc paina
                        enfiteotecaria manu mea subscripsi. Signum +++ manibus Petrus et Todo et
                        Garardo germanis qui has pagina [em]fiteotecaria sicut super legitur fieri
                        rogaverunt et eis relecta e[st]. Signum +++++ manibus Johannes qui vocatur
                        de Massimatico et Domnico germanis seu mio... cianitico atque Johannes qui
                        vocatur Sclavo necnon Leo filio suo rogatis <rs key="#Witness"
                        >testibus</rs>. Scripta ha pagina emfiteotecaria per man[um] | Petrus <rs
                            key="#Notary">notarius</rs> rogatus a suprascripto sicut super legitur
                        post roborata hac testibus et [tr]adita vidi conplevit et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cencetti, <foreign>Le carte</foreign>, XV, pp. 63-5.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
