<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 77v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4606</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1118-06-01" notAfter="1118-06-30">
                                <note type="displayed_date">1118 June 1 - 1118 June 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Nocera (Salerno)</note>
                                <note type="redaction_date">1137 - 1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-31" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi. Anno ab incarnatione eius millesimo
                        centesimo octavo decimo, mense iunii, undicesima indictione. Ideoque ego
                            <persName key="#childOf" ref="#people/3022">Iordanus</persName>
                        <rs key="#childOf">filius</rs> quondam domni <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/3002"
                            >Iordani</persName>
                        <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi</rs>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuani</placeName>, propter
                        amorem omnipotentis Deo, et mercedis anime <rs key="#parentOf">genitori et
                            genitrice</rs> mea, et <rs key="#kinOf">parentum meorum et mea</rs>, do
                        et trado atque concedo tibi domno <persName key="#Prevosts"
                            ref="#people/4241">Maynardo</persName>
                        <rs key="#Prevosts">prepositus</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3046">Sancti Angeli
                        </orgName>sita in <rs key="#City_territory">territorio</rs>
                        <placeName key="#City_territory" ref="#places/173"><geogName
                                key="#City_territory" ref="#estates/1906"
                            >Capuano</geogName></placeName>, in loco ubi <placeName
                            ref="#places/2803">ad Forma</placeName> vocatur, in pede de <placeName
                            ref="#places/4550">rocca Sancte Agathes</placeName>. Tibi enim pro parte
                        et vice suprascripti monasterii Sancti Angeli et omnium seniorum adque
                        successorum vestrorum. Hoc est <rs key="#Landed_possessions">integras terras
                        </rs>unde cum predicto monasterio Sancti Angeli, et tecum domno Maynardi
                        venerabilis preposito plures <rs key="#Boundary_disputes">altercationes</rs>
                        habui, et est ipsas terras in <rs key="#Village/castle_territory"
                            >territorio</rs> et <rs key="#Fines">finibus</rs>
                        <placeName key="#Fines #Village/castle_territory" ref="#places/4014"
                                ><geogName ref="#estates/3035">Nucerie</geogName></placeName>, ubi
                            <placeName ref="#places/4560" key="#Petiae #Landed_possessions">a la
                            Matina</placeName> vocatur. Prima <rs key="#Petiae">petia</rs> est de
                        terra propinquo <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3068">Sancti
                            Petri</orgName> sita prope <rs key="#Rivers">flumine</rs> qui vocatur
                            <placeName key="#Rivers" ref="#places/4561">Dracunteo</placeName>, et
                        est subdita supradicto monasterio Sancti Angeli, et habet <rs key="#Fines"
                            >finis</rs> ista petia de terra incipiente ab ipso fluvio suprascripto
                        et qualiter vadit per ipsos terminos quos ibi positi sunt ex nostro iussu
                        usque ad viam que descernit inter hec terra puplica, et est finis
                        suprascripte terre a parte orientis. Item do et trado et concedo adque ad
                        semper habendum, confirmo tibi prepositus domnus Maynardus venerabilis
                        prepositus pro parte predicti monasterii Sancti Angeli <rs key="#Petiae"
                            >integras duas petias</rs> de terre in loco ubi <placeName
                            ref="#places/5462">Ducnictu</placeName> dicitur, non multum longe ab <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3069" key="#Churches">Sancti Petri qui de
                            Herceca</orgName> dicitur, que est ipsas terras per hec <rs key="#Fines"
                            >finis</rs>: prima petia incipiente in pede de Resina ubi terminum
                        positum est ubi due vie coniunguntur, una via ascendit ab ipsa ecclesia
                        Sancti Petri, et alia via descendit ad ecclesiam Sancti Salvatoris; a parte
                        meridie finis ipsa via que vadit ad suprascriptam ecclesiam usque ubi alii
                        termini positi sunt; a parte occidentis qualiter vadit usque ad alium
                        terminum marmoreum et revolvit in parte septemtrionis, qualiter ascendit
                        usque ad ipsam Resinam, ubi alium terminum marmoreum positum est; a parte
                        septemtrionis finis terre predicte ecclesie Sancti Petri, et qualiter vadit
                        in parte orientis usque ad ipsam viam que ascendit a predicta ecclesia
                        Sancti Petri; a parte orientis per finis de ipsa via usque ad priorem
                        terminum. Secunda petia incipit in terminum marmoreum que est supra tres
                        termini que positi sunt secus viam que descendit ad ecclesiam Sancti
                        Salvatoris unum marmoreum et duos de petre moline, et est ipsum terminum de
                        Columnellu, et ipsum terminum revolvit in parte meridie usque ad terminum de
                        columna que positum est suptus suprascripta via, et revolvit in parte
                        orientis in directum usque ad alium terminum de petra, et revolvit in parte
                        septemtrionis usque ad terminum que positum est secus viam que vadit
                        Octianum, et nominatur ipsa via Fornicosa, et via que ascendit ad ecclesiam
                        Sancti Petri, et revolvit in parte occidentis per finem de ipsa via usque ad
                        primum terminum de prima petia de pede de Resina, et revolvit in parte
                        meridie per terminos de prima petia usque ad tres terminos suprascriptos
                        unum marmoreum et duos de petre moline. Hec vero suprascripte terre per
                        suprascriptos finis qualiter superius posite sunt, tibi iam dicto Maynardo
                        pro parte suprascripto monasterio dedi et tradidi adque concessi, cum
                        omnibus que intro esse sunt cuntisque pertinentiis et cum vice de omnibus
                        viis inde pertinentibus. Ea ratione ut semper sit in potestate predicto
                        monasterio Sancti Angeli eiusque rectores adque custodes faciendum exinde
                        parte predicti monasterii Sancti Angeli omni tempore quod voluerint in omni
                        deliberatione. Et per convenientiam obligo me et meas heredes et successores
                        meos et partibus rei puplice, semper defendere ad predictam partem
                        monasterii Sancti Angeli integras suprascriptas traditiones adque
                        concessiones cum vice de omnibus <rs key="#Roads">viis</rs> inde pertinente
                        sicut suprascriptum est, ab omnibus hominibus omnibusque partibus. Et
                        tribuit licentiam ut quando voluerit pars predicti monasterii eiusque
                        custodes potestatem habeant modis illud defendere qualiter voluerint cum
                        omnibus monimibus et rationibus quas inde ostenderint. Et si aliquando
                        tempore nulla persona hominum magna vel parva sculdahis, iudicibus, vel
                        auctor rei puplice, sive ego aud heredes meas aud successores meos removere
                        aut contradicere, per nullum modum presumserimus, componamus tibi et
                        successores tuos et partes predicti monasterii promittimus <rs
                            key="#Penalty">centum auri solidi Constantini,</rs> et omnia
                        suprascripta adimpleamus. Hec omnia dedi et tradidi adque concessi tibi
                        domnus Maynardus venerabilis pro parte suprascripti monasterii Sancti
                        Angeli, ante <persName key="#Witness #Judge" ref="#people/3057"
                            >Iaquintum</persName>
                        <rs key="#Judge">iudicem</rs>, et ante <persName
                            key="#Witness #Notary #Judge" ref="#people/3058">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Judge">iudicem</rs> et subscriptos <rs key="#Witness">testes</rs>.
                        Et taliter tibi Iohannes <rs key="#Notary">notarius</rs> qui interfuisti
                        scribere precepi. Actum <placeName ref="#places/4014">Nucerie</placeName>. +
                        Ego qui supra Iordanus. + Ego <persName key="#Witness #childOf"
                            ref="#people/3042">Robbertus</persName>
                        <rs key="#childOf">filius</rs> Iordani. + Ego <persName key="#Witness"
                            ref="#people/4265">Manso</persName> interfui. + Ego <persName
                            key="#Witness #Viscount" ref="#people/4263">Roccus</persName>
                        <rs key="#Viscount">vice comes </rs>qui interfui. + Ego <persName
                            key="#Witness"><name ref="Drogo">Droco</name></persName> interfui. + Ego
                            <persName key="#Witness" ref="#people/5056">Bartholomeus</persName>
                        interfui. + Ego qui supra Iaquintus iudex. + Ego Iohannes iudex. + Ego
                            <persName key="#Witness"><name ref="Iohannes de Menda">Iohanne de
                                Menda</name></persName>. + Ego <persName key="#Witness"><name
                                ref="Landus">Landus</name></persName> me subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>RSAF</foreign>, pp. 145-147 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Del Regesto di S. Angelo in Formis esiste una riproduzione anastatica allestita a
                    Montecassino nel 2002 (editore: Pubblicazioni Cassinesi).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
