<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 65v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4604</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1115-12-31">
                                <note type="displayed_date">1115 December 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date">1137 - 1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-29" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Nos memoratus <persName key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            ref="#people/3019">Robbertus</persName> divina ordinante clementia
                        Capuanorum <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Notum fieri volumus universis
                        filiis sanctae ac catholice aecclesiae, quoniam ad salutem et remedium
                        animarum quondam <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosorum</rs>
                        <rs key="#Princeps">principum</rs>
                        <persName key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #grandparentOf"
                            ref="#people/3001">Richardi</persName> scilicet <rs key="#grandparentOf"
                            >avii</rs>, ac <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #parentOf" ref="#people/3002"
                            >Iordanis</persName>
                        <rs key="#parentOf">patris</rs>, necnon <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #siblingOf"
                            ref="#people/3010">saecundi Richardi</persName>
                        <rs key="#siblingOf">fratris</rs> nostri, et ob statum nostri principatus,
                            <rs key="#Intercessory">interventu</rs> quoque <persName
                            ref="#people/4219" key="#Intercessory #Consul/hypatos">Leonis</persName>
                        <rs key="#Consul/hypatos">consulis</rs> Romanorum aliorumque dilectorum <rs
                            key="#fidelisOf">fidelium</rs>, in <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3046">Sancti Michahelis
                            archangeli quod dicitur in Formis</orgName>, subdito <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs><orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/84"> Sancti Benedicti Montis Casinas</orgName>,
                        cui domnus <persName key="#Abbots #Personal_rank" ref="#people/4216"
                            >Girardus</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> preest, per hoc videlicet principalem scriptum
                        in perpetuum damus, tradimus, concedimus ac confirmavimus integram <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >unam petiam</rs> de terra nostra quae est in pertinentia <rs
                            key="#Mountains">montis</rs> arce nostrae <placeName key="#Mountains"
                            ref="#places/2487 #places/4550">Sanctae Agathes</placeName>, in loco
                        scilicet ubi dicitur<placeName ref="#places/4558" key="#Petiae"> Sancta
                            Anatolia</placeName> per <rs key="#Fines">fines</rs> quos et qualiter
                        hic subter declaramus: ab uno latere quod est a parte septemtrionis qualiter
                        a plesco qui est in monte predictae Sanctae Anatolie, et dicitur plescus
                        ipse Alferii, et vadit usque ad plescum qui dicitur de Ruta et a plescu qui
                        dicitur de Ruta usque ad plescum Longum qui dicitur de la Guardia, et ab
                        ipso usque ad alium plescum qui est inter predictum plescum Longum et
                        plescum qui est in monte qui mons est, super fossam quae dicitur Lama, et
                        ipse plescus est super criptam arenariam, et qualiter incipit ab ipso plesco
                        et vadit ad predictum plescum, qui est super predictam fossam que dicitur
                        Lama et super predictam criptam arenariam. Ab alio vero latere quod est a
                        parte meridiei est finis fossa quae dicitur Alferii quam residet Algisius
                        scutarius, et terram Maionis Guisi et terram Petri de Zita, et terram quam
                        nunc tenet Guilielmus Doferii, et terram Iohannis clerici Godelandi, et
                        terram Sicolfi et terram Mulbelli et terram Petri qui dicitur Iohannis
                        Mariae, et fossa quae est Iohannis Gustabilis et consortum ipsius, sunt inde
                        passus centum septuaginta et ab inde revolvit contra partem meridiei iuxta
                        ipsam fossam et iuxta terra predicti Iohannis clerici usque ad terram
                        Simeonis clerici et Petri germani sui, sunt inde passus quinquaginta, deinde
                        revolvit contra partem orientis circa ipsam terram predictorum germanorum et
                        circa terram Iohannis et Petri et Gizzonis germanorum, et terram nostram
                        quam tenet Giso a parte nostra, sunt inde passus quinquaginta quattuor. Et
                        deinde descendit contra partem meridiei iuxta terram nostram usque ad
                        predictam terram predicti Petri de Zita et de consortibus suis, sunt inde
                        passus viginti duo. Et deinde revolvit contra partem orientis iuxta ipsam
                        terram, sunt inde passus viginti; et ab inde revolvit contra meridiei iuxta
                        ipsam terram usque ad terram Petri Phasane, sunt inde passus triginta et
                        unum. Deinde revolvit contra partem orientis circa terram predicti Petri et
                        terram quam tenet predictus Guilielmus Doferii et aliam terram iam dicti
                        Petri et cavam quae decernit inter hanc terram et terram Sancti Iohannis
                        Landeppaldi usque ad terram Gustabilis Bozzapica, sunt inde passus
                        quinquaginta tres. Deinde revolvit contra partem septemtrionis circa terram
                        predicti Gustabilis usque ad limitem qui est istius petiae terrae, sunt inde
                        passus quadraginta tres, deinde revolvit contra partem orientis, est finis
                        ipsa terra predicti Gustabili et terra Landonis qui dicitur Iohannis Martini
                        et terra predicti Gustabilis, sunt inde passus centum decem et septem.
                        Deinde revolvit contra partem meridiei circa terram predicti Gustabili usque
                        ad terram quam tenet Rogerius de Miglia, sunt inde passus septem, et ab inde
                        revolvit contra partem orientis circa terram predicti Rogerii, sunt inde
                        passus quindecim, deinde revolvit contra partem meridiei circa terram
                        predicti Rogerii, sunt inde passus septem, et ab inde revolvit contra partem
                        orientis circa terram predicti Rogerii, sunt inde passus quadraginta; et ab
                        inde revolvit contra partem septemtrionis circa terram iam dicti Rogerii,
                        sunt inde passus quattuordecim; et deinde revolvit contra partem orientis
                        circa terram ipsius Rogerii et qualiter vadit usque ad predictam fossam quae
                        dicitur Lama quam nunc tenet Iohannes Lagnensis et Petrus Adenulfi et nos,
                        sunt inde passus triginta. Uno capite a parte orientis est finis predicta
                        fossa quae dicitur Lama, et qualiter ascendit usque ad predictum plescum
                        montis qui est super predictam fossam quae dicitur Lama et super predictam
                        criptam arenariam; alio vero capite a parte occidentis est finis terra quam
                        nobis reservabimus, qualiter descendit directe a predicto plesco qui dicitur
                        Alferii et vadit usque ad caput predicte fosse quae dicitur Alferii, quod
                        est a parte occidentis. Hanc predictam petiam terrae per predictos fines et
                        mensuras, una cum omnibus inferioribus ac superioribus eius, et cum <rs
                            key="#Roads">viis</rs> in ea intrandi et exeundi, nos memoratus
                        Robbertus Capuanus princeps, per hoc videlicet principale scriptum in
                        prenotato monasterio Sancti Michahelis arcangeli in perpetuum, ut supra
                        diximus, dedimus, tradimus concedimus ac confirmamus, ad possessionem et
                        potestatem et dominationem ipsius monasterii, et domni <persName
                            key="#Prevosts #Personal_rank" ref="#people/4241">Maynardi</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Prevosts">prepositi</rs> et omnium successorum eius, faciendo
                        exinde utilitatem ipsius sancti monasterii. Remota omni inquietudine,
                        contrarietate et molestia nostra et omnium principum successorum nostrorum
                        et vice principum, comitum vel vice comitum, iudicum, sculdahum,
                        castaldeorum et omnium mortalium persone. Quod si quis huius nostre
                        dationis, concessionis et confirmationis pagine contemptor aut violator
                        extiterit aut contra hoc principale scriptum agere presumpserit, <rs
                            key="#Penalty">quinquaginta libras auri purissimi</rs> persolvat;
                        medietatem ipsi sancto monasterio et predicto domno Maynardo venerabili
                        preposito et successoribus eius, et medietatem nostro sacro palatio. Et
                        soluta pena, hoc scriptum firmum, munitum atque inviolabile maneat veluti
                        preligitur in perpetuum. Et ut hoc principale scriptum firmius credatur et
                        diligentius ab omnibus observetur, manu propria subscribens illud
                        corroboravimus et nostri sigilli inpressione iussimus insigniri. (M) Ex
                        iussione prephate serenissime potestatis, scripsi ego <persName
                            key="#Writer #Judge" ref="#people/3012">Quiriacus</persName>
                        <rs key="#Judge">palatinus iudex</rs> in anno dominice incarnationis
                        millesimo centesimo quintodecimo, et nono anno principatus prephati domni
                        Robberti <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosissimi</rs> principis
                        Capuae. Datum in <placeName key="#Cities" ref="#places/173"
                            >Capuano</placeName>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >palatio</rs>, pridie kalendas ianuarii, per indictionem nonam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>RSAF</foreign>, pp. 121-124 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
