<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 3646 (L III)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4453</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0927-08-01" notAfter="0927-08-31">
                                <note type="displayed_date">927 August</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bergamo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-19" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> [...] qualiter divisos inter se adsunt <persName ref="#people/4663"
                            key="#marriage #childInLawOf">Adelberga</persName> filia quondam
                        Adelgisi de vico Pressionico et eius [...] advenerunt similiter laudense
                        ipse <persName ref="#people/4664">Paulus</persName> consenciente eidem
                        Adelberge <rs key="#marriage">coniunge</rs> sue [...] Adelberge filie eius
                        et nura [<persName key="#parentInLawOf"><name ref="Maginerius"
                                >Maginerii</name></persName> ...], <persName
                            key="#Deacons #siblingOf #uncle/auntOf"><name ref="Petrus"
                                >Petrone</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diac(ono)</rs>
                        <rs key="#uncle/auntOf">barbane</rs> sue, qui fuit <rs key="#siblingOf"
                            >germano</rs> suprascripto quondam Adel[gisi ...] eidem Petri diac(ono)
                            <rs key="#Houses">casis</rs> et rebus <rs key="#Landed_possessions"
                            >territoriis</rs> aliquantis seu <rs key="#Slave_labour">familiis</rs>
                        iuris suorum abere visi sunt in [...] in <placeName ref="#places/1827">Valle
                            Camoni[ca</placeName> que]e sunt in <rs key="#Vici">vico</rs> et <rs
                            key="#Fundi">fundo</rs> Idule <rs key="#Casae/cassinae_massaricie"
                            >massaricias</rs> duas q[ue ...] eidem Adelberge in [... de]
                        suprascripto quondam genitore suo aut de genetrici et eidem Petri diacono
                        adve[nerunt ...]derad [q]ui fuit [... divi]serunt casas et sedimen in
                        suprascripto vico <placeName key="#Vici"><name ref="Pressionico"
                                >Pressionico</name></placeName> sicut [...] meridie et monte [...],
                        da parte sera tullit suprascripto Petrus [diaconus in sua] divisione tercia
                        por[cione ...] suprascripta Adelberga et Paulo iugalibus in suorum
                        divisione; broilo ibi se territo[rio ...] sum diviso similiter, tercia
                        porcione da parte sera advenit in divisione suprascriptorum iugalibus, dues
                        porciones da parte meridie venit in [divisione] eidem Petri diacono; broilo
                        ilio de super <rs key="#Roads">via</rs>, diviso in mane et sera, dues
                        porciones da parte meridie tullit Petrus diaconus, tercia porcione da parte
                            <rs key="#Mountains">monti</rs> venit in divisione eorum iugalibus;
                        Grumello de super sedimen similiter diviso in mane et sera, tercia porcione
                        da parte monti tulletur suprascriptis iugalibus, dues porciones da parte
                        meridie tullit Petrus diaconus; prima <rs key="#Wine">vinea</rs> da Anale
                        divisa in mane et sera, tercia porcione venit in divisione da parte monti
                        eorum iugalibus, dues porciones da parte meridie venit in divisione Petri
                        diacono; alia vinea ibi prope divisa similiter, tercia porcione da parte
                        meridie tullet suprascriptis iugalibus, dues porciones da parte monti tullit
                        Petrus diaconus; tercia vinea locus ubi dicitur Campo Cluso, divisa in mane
                        et sera, tercia porcione da parte monti tullet suprascriptis iugalibus, dues
                        porciones tullit da parte meridie Petro diac(onus); et quarta vinea locus
                        ubi dicitur Apigulari, divisa in mane et sera, tercia porcione da parte
                        meridie tullet suprascriptis iugalibus, dues porciones da parte monti tullit
                        Petrus diaconus; quinta vinea cum <rs key="#Cereals">campo</rs> [...] uno
                        tenente ibi Apigularii, diviso in meridie et montes, tercia porcione da
                        parte sera tulletur suprascriptis iugalibus, dues porciones da parte mane
                        tullit supra scripto Petrus diaconus in sua divisione; sexta vinea qui
                        dicitur in Buxeneto de Supra, divisa in meridie et monte, tercia porcione
                        que [da se]ra venit in divisione suprascriptorum iugalibus, dues porciones
                        da parte mane venit in divisione iamdicto Petri diaconi; septima ibi p[rope
                        ...]re, divisa in mane et sera, tercia porcione da parte meridie venit in
                        divisione suprascriptorum iugalibus, dues porciones da parte monti [in
                        divisi]one Petri diacono; octava ibi prope, divisa in mane et sera, tercia
                        porcione da parte meridie tulletur suprascriptis iugalibus, dues porciones
                        da parte monti tullit su prascripto Petrus diaconus; nona ibi prope, dicitur
                        in Spagio, divisa similiter, tercia porcione da monte tulletur suprascriptis
                        iugalibus, dues porciones da parte meridie tullit suprascripto Petrus
                        diaconus; campo dicitur Magiore, dicitur a Ponte, diviso in mane et sera,
                        tercia porcione da parte mane et meridie tulletur suprascriptis iugalibus,
                        dues porciones da monti tullit suprascripto Petrus diac(onus); alio campo
                        ibi prope, dicitur Longo, in integrum tulletur iamdictis iugalibus et
                        quantum isto campo est, in tercia porcione tantum tollat Petrus diaconus; in
                        dues porciones de campo ilio ibi prope, dicitur Magiore, campo cum <rs
                            key="#Chestnuts">casteneto</rs> uno tenente qui dicitur Serario, ex
                        integrum tulletur predictis iugalibus; Campo Cluso prope broilo, diviso in
                        meridie et montes, tercia porcione da parte mane tulletur suprascriptis
                        iugalibus, dues porciones da parte sera tullit Petrus diaconus; campo in
                        Buxereto super vinea da mane, ex integrum tulletur suprascriptis iugalibus
                        et quantum istas duas locas fuerit, in tercia porcione tantum tollat Petrus
                        diaconus; in dues porciones de campo ilio qui dicitur a Portilla sine arbore
                        ilio qui estat a populo et ibi prope iusta latus Paidonis; campo ibi uno
                        tenente, diviso in mane et sera, [t]ercia porcione da parte monti tulletur
                        iamdictis iugalibus in suorum divisione, dues porciones da parte meridie
                        tullit suprascripto Petrus diaconus; campo ibi prope da parte monti, diviso
                        in meridie et monti, tercia porcione da parte sera tulletur suprascriptis
                        iugalibus, dues porciones da parte mane tullit Petrus diac(onus); campo et
                        casteneto uno tenente da Ventolosa, diviso in mane et sera, tercia porcione
                        da parte monti tulletur suprascriptis iugalibus in suorum divisione, dues
                        porciones da parte meridie tullit su prascripto Petrus diac(onus); <rs
                            key="#Hay/fodder">prato</rs> ad Sancto Faustino ex integro tulletur
                        suprascriptis iugalibus; casteneto a Ceola diviso in meridie et monti,
                        tercia porcione da sera tullit iamdictis iugalibus in suorum divisione, dues
                        porciones da parte mane tullit predicto Petro diacono in sua divisione;
                        casteneto ibi prope, diviso in mane et sera, dues porciones da parte monti
                        tullit suprascripto Petrus diaconus, tercia porcione da parte meridie
                        tulletur iamdictis iugalibus; castenedello da Casaga Aldani, diviso in
                        meridie et monti, tercia porcione da parte mane tulletur ipsis iugalibus in
                        suorum divisione, in dues porciones tullit predicto Petrus diaconus in sua
                        divisione; casteneto da Ventolosa, diviso in mane et sera, tercia porcione
                        exinde [castanees]r quinque da parte meridie venit in divisione
                        suprascriptorum iugalibus, dues porciones da parte monti venit in divisione
                        suprascripto Petri diac(ono); casteneto ibi prope, diviso in mane et sera,
                        tercia porcione da parte meridie venit in divisione suprascriptorum
                        iugalibus, dues porciones da parte monti venit in divisione suprascripto
                        Petri; casteneto da Liciaco, diviso in meridie et monti, tercia porcione da
                        mane tulletur suprascriptorum iugalibus in suorum divisione, dues porciones
                        da parte sera tullit suprascripto Petro diacono in sua divisione; ceredello
                        de super broilo, diviso in mane et sera, dues porciones da parte monti
                        tullit Petrus diaconus, tercia porcione da meridie cum <rs
                            key="#Fruits/vegetables">arbores</rs> tres tulletur suprascriptis
                        iugalibus in suorum divisione; in suprascripto vico et fundo Villa, sedimen
                        et vinea simul tenente, divisa in meridie et monti, tercia porcione da mane
                        cum casa et curte, sicut desingnatum est, venit in divisione suprascriptorum
                        iugalibus, dues porciones da sera tullit Petrus diaconus; in qua divisione
                        casis et rebus illis in iamdicto vico et fundo Idule, massaricio ilio qui
                        recto esse videtur per <persName key="#Manentes"><name ref="Andreas"
                                >Andrea</name></persName>, <rs key="#Manentes">massaricio</rs> ex
                        integro venit in divisione iamdictis iugalibus; massaricio ilio quas nunc
                        regitur per <persName key="#Manentes"><name ref="Constantius"
                                >Custancio</name></persName> ex integrum tullit Petrus diaconus in
                        sua divisione. De filiis itemque Petroni, <persName><name ref="Liuperga"
                                >Liuperga</name></persName> filia Martini et <persName
                            key="#parentOf"><name ref="Benedicta">Benedicta</name></persName> cum
                        filie sue <persName key="#childOf"><name ref="Laurentia"
                            >Laurencia</name></persName>, <persName key="#childOf"><name
                                ref="Dominica">Dominica</name></persName> et <persName
                            key="#childOf"><name ref="Adreberga">Adreverga</name></persName>
                        tulletur iamdictis iugalibus in suorum divisione; Dominica cum filiis suis
                            <persName key="#childOf"><name ref="Agibertus"
                            >Ageverto</name></persName>, <persName key="#childOf"><name
                                ref="Agifredus">Agefredo</name></persName>, <persName key="#childOf"
                                ><name ref="Audo">Audino</name></persName> et <persName
                            key="#childOf"><name ref="Ageverga">Ageverga</name></persName>, Liuperga
                        cum filio suo <persName key="#marriage #parentOf #childOf"><name
                                ref="Martinus">Mar[tino</name></persName>], <persName
                            key="#marriage #parentOf"><name ref="Maria">Maria</name></persName>
                        coniunge ipsius Martino et filio eorum <persName key="#childOf"><name
                                ref="Auderad">Auderado</name></persName>, <persName
                            key="#marriage #parentOf"><name ref="Adrebertus"
                            >Adrevertus</name></persName> cum uxore sua <persName
                            key="#marriage #parentOf"><name ref="Petronilla"
                            >Petrenilla</name></persName> cum filiis suorum <persName key="#childOf"
                                ><name ref="Petrus">Petro</name></persName> et <persName
                            key="#childOf"><name ref="Anzeverga">Anzeverga</name></persName>,
                                <persName><name ref="Adreberga">Adreverga</name></persName> filia
                        [...]Ioni venerunt in divisione suprascripto Petroni diacono et Audevertus
                        filio Leoni similiter venit eidem Petroni diacono in divisione. Hec sorte et
                        divisione eis facta taliter sibi unus alteris ipsis iugalibus per consensum
                        iamdicto Maginerii et ipse Petrus diaconus per largietatem iamdicto Petroni
                        notario, avocato suo, per fuste quot suorum tenebat manibus in divisione
                        nomina ad proprium tradiderunt sortes, vero adstante et adequacio inter eis
                        omni tempore iusta leges. Actum civitate Bergamo, anno rengni domni
                            <persName ref="#people/79">Ugoni</persName> regis secundo, mense
                        augus(to), indicione quintadecima. Signum + manus suprascripte Adelberge qui
                        hac divisione et tradicione feci ut supra et ei relecta est. (S) Paulus
                        iucale predicte Adelberge consensi et a nobis facta subscripsi. (S)
                        Maginerio genitor ipsius Pauloni ut supra consensi et me subscripsi. (S)
                            <persName key="#Scabini"><name ref="Leo">Leo</name></persName>
                        <rs key="#Scabini">scavino</rs> rogatus test(e) subscripsi et ibi fui. (S)
                                <persName><name ref="Leopardus">Leobardus</name></persName> rogatus
                        subscripsi et ibi fui. (S) <persName key="#Judge"><name ref="Theodulfus"
                                >Teuderulfus</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> domni regis interfui. (ST) <persName
                            key="#Notary"><name ref="Aloaldus">Loaldus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> interfui. (ST) <persName key="#Notary"><name
                                ref="Andreas">Andreas</name></persName> notarius domni regis ibi
                        [rogatu]se hunc breve divisionis scripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 72, pp. 115-8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>La pergamena è molto rovinata nella sua parte superiore.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
