<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>CDNA, II, n. 56, pp. 403-407</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4548</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1098-08-01" notAfter="1098-08-31">
                                <note type="displayed_date">1098 August 1 - 1098 August 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-01-17" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini salvatoris nostri Ihesu Christi Dei eterni. <persName
                            ref="#people/3010" key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis">Secundus
                            Richardus</persName>, divina ordinante clementia Capuanorum <rs
                            key="#Princeps">princeps</rs>, petitionibus dilectorum suorum baronum et
                        fidelium clementer favet. Igitur fidelium nostrorum presentium ac futurorum
                        noverit multitudo quoniam ad salutem et remedium animarum <rs
                            key="#Princeps">principum</rs>
                        <persName key="#Princeps #grandparentOf" ref="#people/3001"
                            >Richardi</persName> scilicet <rs key="#grandparentOf">avi</rs> et
                            <persName key="#Princeps #parentOf" ref="#people/3002"
                            >Iordani</persName>
                        <rs key="#parentOf">patris</rs> nostri, et ob statu nostri principatus,
                        damus, tradimus, concedimus et confirmamus in <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs> puellarum <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/3001">Sancti Blasii martiris Christi</orgName>
                        subdito vero <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3000">Sancti
                            Laurentii</orgName>, quod est constructum prope <rs key="#Walls"
                            >murum</rs> nostre <placeName key="#Cities #Walls" ref="#places/4000"
                            >Aversane</placeName>
                        <rs key="#Cities">urbis</rs>, in quo domna <persName
                            key="#Abbesses #Nuns/sanctimoniales" ref="#people/3081">Mansa</persName>
                        religiosissima <rs key="#Nuns/sanctimoniales">monacha</rs> preesse videtur,
                            <rs key="#Petiae">septem petias</rs> de terra que fuerunt
                                <persName><name ref="Gemma Caphara">Gemme Caphare</name></persName>
                        que sunt in <rs key="#Fines">finibus</rs>
                        <placeName ref="#places/2865" key="#Rivers #Fines"><geogName
                                ref="#estates/3009">Lanei</geogName></placeName> in subscriptis
                        locis. Quarum prima est in loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Villages/settlements #Petiae" ref="#places/4091">ad
                            Cuczuli</placeName>, et hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: a prima
                        parte est finis terra que fuerat Landulfi Frunzi; a secunda parte, que est a
                        parte orientis, est finis <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">via
                            puplica</rs>; a tertia parte, que est a parte occidentis, est finis
                        terra Pandulfi Cossagallina; a quarta namque parte, que est a parte
                        meridiei, est finis via puplica. Secunda vero <rs key="#Petiae">petia</rs>
                        est in loco ubi dicitur <placeName ref="#places/4092">Cese</placeName>, et
                        hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: a prima parte, que est a parte
                        septemtrionis, est finis terra ecclesie Sancte Marie; a secunda parte, que
                        est a parte orientis, est finis terra que fuerat Adenulfi Inferno; a tertia
                        namque parte, que est a parte occidentis, est finis terra Pandulfi
                        Cossagallina; a quarta namque parte, que est a parte meridiei, est finis
                        terra que fuerat Zoffonis Scurfinelle. Tertia namque <rs key="#Petiae"
                            >petia</rs> est in predicto loco Cuczuli et hos habet <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>: a parte prima, que est a parte orientis, est fìnis terra
                        que fuerat Adenulfi Inferno; a secunda parte, que est a parte septentrionis,
                        est finis terra Pandulfi Cossagallina; a parte tertia, que est a parte
                        meridiei, est finis terra que fuerat predicti Zoffonis Scorfinelle; a quarta
                        vero parte, que est a parte occidentis, est finis via puplica. Quarta vero
                            <rs key="#Petiae">petia</rs> est in loco ubi dicitur <placeName
                            ref="#places/4093" key="#Villages/settlements #Petiae"
                            >Otranu</placeName>, et hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: a prima
                        parte, que est a parte septemtrionis, est finis terra Sancti Petri; a
                        secunda parte, que est a parte orientis, est finis terra Sanctorum Cosme et
                        Damiani; a tertia vero parte, que est a parte occidentis, est finis terra
                        Pandulfi Cossagallina; a quarta namque parte, que est a parte meridiei, est
                        finis <rs key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">via
                            puplica</rs>. Quinta <rs key="#Petiae">petia</rs> est in loco qui
                        dicitur <placeName ref="#places/4094" key="#Villages/settlements #Petiae"
                            >Sala</placeName>, videlicet ad Clusuram, et hos habet <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>: a prima parte, que est a parte occidentis, est finis <rs
                            key="#Rivers">rivo</rs> unde per tempus aqua decurrit; a secunda parte,
                        que est a parte orientis, est finis <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">via
                            puplica</rs>; a tertia vero parte, que est a parte septemtrionis est
                        finis alia <rs key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads"
                            >via puplica</rs>; quarta a vero parte, que est a parte meridiei, est
                        finis terra Petri Fuski de la Sala. Sexta <rs key="#Petiae">petia</rs> est
                        in eodem loco, et hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: a prima parte, que
                        est a parte occidentis, est finis rivo, unde per tempus aqua decurrit; a
                        secunda parte, que est a parte orientis, est finis terra predicti Pandulfi
                        Cossagallina; ab uno capite est finis via puplica; ab alio vero capite est
                        finis terra predicti Pandulfi. Septima <rs key="#Petiae">petia</rs> in eodem
                        loco, et hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: a prima parte est finis
                        rivo; a secunda parte est finis terra predicti Pandulfi; a tertia vero parte
                        est finis via publica; a quarta namque parte est finis via antiqua, que
                        dicitur Silice. Simili modo damus, concedimus et confirmamus in prescripto
                        monasterio Sancti Blasii <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >duodecim petias</rs> de terra, que fuerunt <persName
                            key="#Other_minor_officer" ref="#people/3082">Pandulfi</persName>
                        <rs key="#Other_minor_officer">Ministerialis</rs>, que nobis pertinent, eo
                        quod <rs key="#Property_of_criminals/political_traitors">de fidelitate
                            nostra exiit et cum inimicis adhesit</rs>: quarum <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >prima</rs> est in finibus Lanei loco ubi dicitur <placeName
                            ref="#places/4026" key="#Villages/settlements #Petiae"
                            >Casoriam</placeName>, et hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: a prima
                        parte, que est ab oriente, est finis terra Golferami; a secunda parte, que
                        est ab occidente, est finis terra Petri Marende et fratris sui; a tertia
                        parte, que est a septemtrione, est finis via puplica; et a quarta parte, que
                        est a meridie, est finis terra Sancti Laurentii de Casoria. <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >Secunda petia</rs> ibique: ab una parte, que est ab oriente, est finis
                        terra iacuni Andree et terra Landi Paldi; ab occidente est finis terra
                        Sancti Laurenti de Casoria; a septemtrione est finis terra predicte
                        ecclesie; a parte meridiei est finis terra ecclesie Sancti Petri, quomodo
                        residet Robbertus de Medania. <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >Tertia petia</rs> est in <placeName ref="#places/3439"
                            >Ayrola</placeName>, et hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: a prima
                        parte orientis est finis via puplica; a secunda, que est ab occidente, est
                        finis terra omnium sanctorum; a tertia parte que est a septemtrione, est
                        terra filiorum Donati; et a quarta parte, que est a meridie, est finis terra
                        filiorum Alierii Iannetta. <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >Quarta vero petia</rs> ibique est, et hos habet <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>: a prima parte, que est ab oriente, est finis terra filiorum
                        predicti Alferii; a secunda parte, que est ab occidente, est via puplica; a
                        tertia parte, que est a septemtrione, est terra filiorum Donati; a quarta
                        namque parte, que est a parte meridiei, est finis terra omnium sanctorum.
                            <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >Quinta petia</rs> ibique est, et hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>:
                        a prima parte, que est ab oriente, est finis terra omnium sanctorum; a
                        secunda, que est ab occidente, est via puplica; a tertia, que est a parte
                        septemtrionis, est alia via puplica; a quarta vero parte, que est a parte
                        meridiei, est finis terra Iohannis Alberti. Et in loco <placeName
                            ref="#places/4095">Marzanisi</placeName>
                        <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >sexta petia</rs> est, que hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: a
                        prima parte, que est ab oriente, est finis via puplica; a secunda parte, que
                        est ab occidente, est finis terra que a nobis Robbertus de Medania retinet;
                        a tertia parte, que est a septemtrione, est terra Petri Boccellati; a quarta
                        vero parte, que est a parte meridiei, est terra Sancti protomartiris
                        Stephani. <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >Septima petia</rs> ibique est, et hos habet <rs key="#Fines"
                        >fines</rs>; a prima parte, que est ab oriente, est finis terra heredum
                        Garofali Marcianisi; et a secunda parte, que est ab occidente, est terra
                        Sancti Stephani; a tertia parte, que est a septemtrione, est via puplica; a
                        quarta vero parte, que est a parte meridiei, est finis terra heredum
                        predicti Garofali Marcianisi: hec due petie sunt prope ecclesiam Sancti
                        Viti. <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >Octava petia</rs> est in loco qui dicitur <placeName ref="#places/4036"
                            >Trasulfi</placeName>, et hos habet <rs key="#Fines">fìnes</rs>: a prima
                        parte, que est ab oriente, est terra Sillicti; et a secunda parte, que est
                        ab occidente, est terra que fuerat predicti Siconis, que in manu nostra est;
                        a tertia parte, que est a septemtrione, est via puplica; a quarta vero
                        parte, que est a parte meridiei, est finis terra Iohannis Adi. <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >Nona petia</rs> hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: a prima parte,
                        que est ab oriente, est finis terra nostra; a secunda parte, que est ab
                        occidente, est terra Iohannis Adi; a tertia vero parte, que est a
                        septemtrione, est terra nostra; a quarta namque parte, que est a parte
                        meridiei, est finis terra nostra, que fuerat predicti Siconis ministerialis.
                            <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >Decima namque petia</rs> de terra hos habet <rs key="#Fines"
                        >fines</rs>: a prima parte, que est ab oriente, est finis terra Sancte
                        Marie; a secunda parte, que est ab occidente, est finis terra Iohannis
                        Mignocta; a tertia parte, que est a septemtrione, est finis terra nostra,
                        que fuit predicti Siconis; a quarta parte, que est a parte meridiei, est
                        finis via puplica. <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >Undecima peciola</rs> cum hac coniuncta est. <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Confiscation #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >Duodecima vero pecia</rs> in Casoria est, et hos habet <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>: a prima parte, que est ab oriente, est finis via puplica; a
                        secunda parte, que est ab occidente, est finis alia via puplica; a tertia
                        parte, que est a septemtrione, est finis terra Adenulfi Malfridi; a quarta
                        vero parte, que est a parte meridiei, est finis terra filiorum Petri
                        Malfridi. Quin etiam et <rs key="#Intercessory">per interventum</rs>
                        <persName key="#Intercessory" ref="#people/3020">Robberti de
                            Medania</persName>, et aliorum baronum nostrorum, concedimus et
                        confirmamus, per paginam huius precepti, in prephato monasterio Sancti
                        Blasii integras <rs key="#Petiae">duas petias</rs> de terra, que <persName
                            ref="#people/4252">Guilielmus Pinzone</persName>, nostro concessu, in
                        predicto monasterio optulit: que sunt in territorio <placeName
                            ref="#places/605">Ligurie</placeName>, in subscriptis locis. Quarum <rs
                            key="#Petiae">prima</rs> est in loco ubi dicitur <placeName
                            ref="#places/4096">ad Terminum</placeName>, et hos habet <rs
                            key="#Fines">fines</rs>: ab uno latere est finis terra que fuit
                        Giliberti de Peculo, sunt exinde per longitudinem passus centum sexaginta
                        sex; ab alio vero latere est finis terra hominum de Cupulo, habet exinde
                        similiter passus centum sexaginta et sex; ab uno capite est finis terra de
                        hominibus Robberti Villano, sunt exinde passus per latitudinem quadraginta
                        et tres; ab alio vero capite est finis terra hominum de Cupuli, sunt exinde
                        passus quadraginta et sex. <rs key="#Petiae">Secunda petia</rs> est in loco
                        ubi dicitur ad <placeName ref="#places/4038">Campu Bonituli</placeName>, et
                        hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: ab uno latere est finis terra Sancti
                        Laurentii, habet inde per longitudinem passus nonaginta; ab alio vero latere
                        est terra Grimaldi, habet similiter inde passus nonaginta; ab uno capite est
                        via puplica, sunt exinde passus viginti et quinque; ab alio vero capite est
                        finis alia via puplica, sunt inde passus viginti et tres. Omnes prescriptas
                        petias de terra, per prescriptos fines, una cum omnibus inferioribus ac
                        superioribus earum, et cum <rs key="#Roads">viis</rs> in ipsis intrandi et
                        exeundi, et cum sepibus, et limitibus et universis earum pertinentiis, nos
                        prenotatus secundus Richardus Capuanus princeps, in predicto monasterio
                        Sancti Blasii damus, tradimus, concedimus et confirmamus ad possessionem et
                        potestatem et dominationem predicte domne Manse <rs key="#Abbesses"
                            >abbatisse</rs> et eius successoribus, et pars predicti monasterii
                        faciendo exinde utilitatem eiusdem monasterii, remota omni contrarietate et
                        molestatione omnium mortalium persona. Quod si quis, diabolica suasione
                        compulsus, hoc scriptum in aliquo violare presumpserit, <rs key="#Penalty"
                            >viginti libras auri purissimi </rs>persolvat, medietatem nostro sacro
                        palatio et medietatem predicto monasterio et pars eius, et custodibus atque
                        rectoribus. Solutaque pena librarum, hec nostra concessio et confìrmatio,
                        cum omnibus que continet, firma, munita atque inviolabilis maneat in
                        perpetuum. Et ut hoc firmius credatur et diligentius ab omnibus observetur,
                        manu propria subscripsimus, et nostri sigilli impressione iussimus
                        insigniri. (M). Ego <persName><name ref="Alfrada Pinzoni">Alberada
                                Pinzoni</name></persName>, pro anniversario meo, trado in manu
                        conventu Sancti Blasii de Aversa <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> de
                        Campu Bonituli, unde exeunt per annos <rs key="#Rent_in_money">tarenos
                            viginti quinque</rs>, per tertium <rs key="#Rent_in_kind"
                            >pulmentario</rs>. Ex iussione prephate serenissime potestatis, scripsi
                        ego <persName key="#Writer #Judge" ref="#people/3012">Quiriacus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>, in anno dominice incarnationis millesimo
                        nonagesimo octavo, et octavo decimo anno principatus ipsius domni secundi
                        Richardi, <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi</rs> principis
                        Capue. Datum <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuam</placeName>,
                        mense augusto, per indictionem sextam.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDNA, II, n. 56, pp. 403-407 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
