<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. XII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4700</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0918-02-01" notAfter="0918-02-28">
                                <note type="displayed_date">918 February</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Ϯ In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Berengarius divina
                        ordinantes providencia imperator a[u]gusto anno imperii eius tercio, mense
                        februario, indicione sexta. Constat me Lamperga vestem sancte religionis
                        velamen induta abitatrice infra civitate Parmense qui lege Romana vivo et
                        filia quondam Rimedinde vindo et ad presenti die trado tibi Petroni
                        presbitero et filio quondam Teuperti emtore id sunt in integrum salario et
                        casis vel terra sub ipsis casis et vacua terra uno tenente in re mea, quae
                        est posita infra civitate Parmense, que est ad finis: ab ipsis casis et
                        terra da una parte da mane de heredibus quondam AdeIberti marchioni et que
                        fuit quondam lohannis scavino alia parte da sera, que fuit ipsi Iohanni,
                        tercia parte da medio die muro publico, quarta parte de subtus via pubIica,
                        sive quod alii sunt ad finis, similiter vindo et trado ego qui supra
                        Lamperga tibi suprascripto Petroni presbitero id est in integrum oratorium
                        iIlum qui est posito foris muro civitate Parmense qui est ad onore Sancti
                        Quintini cum casis et terra seu molino et aquario et ripas adque vinea in
                        integrum ibidem uno tenente, seu et vinea et terra illa in loco et fundo qui
                        dicitur platea Calderaria in integrum, adque casis et omnibus rebus illis
                        quod habere et possidere visa sum in locis et fundoras, qui dicitur
                        Purporano macino de Baganciola cum suoru[m] pertinenciis adque in Cirliano
                        seu et una cum omne movilia illa que mihi cui supra Lampergi ipsis casis et
                        rebus veI movilibus per cartuIa advenerat de Stefanus presbiter de eadem
                        civitate, qui fuit consanvuineo et undecumque aut comodocumque ad eum
                        possessas vel devolutas fuerit et ipso mihi per iandicta cartuIa in me
                        emiserat in integrum iamdictis casis et rebus seu mobilibus seu et una cum
                        ingressoras vel regressoras earum una cum finibus et terminibus seu et una
                        cum ipsa cartula per quam ego ipsis casis et rebus vel movilibus
                        conquesierat et quod in ea ligitur ad presenti die vindo et trado ad
                        abendum, tenendum, posidendum et faciendum exinde de iamdictis casis et
                        rebus vel movilibus qualiter superius legitur quicquit voIueritis, tam tu
                        Petrus presbiter vel tuis heredibus aut cui vos dederitis iure proprietario
                        nomine et recipi ego qui supra Lamperga pro omnibus suprascriptis casis et
                        rebus vel movilibus qualiter superius legitur una cum omnia superioribus et
                        inferioribus suis adte cui supra Petrus presbiter per Rimperto misso tuo in
                        argentum et species valente libras viginti et quatuor fenitum precium, unde
                        expondeo adque promito me ego qui supra Lamperga vel meis heredibus tibi cui
                        supra Petroni presbitero vel ad tuis heredibus aut cui vos dederitis
                        suprascriptis casis et rebus vel movilibus qualiter superius venumdavit ab
                        omne homine defensare et si defensare non potuerimus aut contra hanc cartuIa
                        ire quandoque agere presumserimus, tuc componimus vobis predidis casis et
                        rebus seu mobilibus in dublo sicut diebus illis meliorata fuerit super
                        extimacione in consemiIe locum omnis me velheredum et parentum meorum
                        repeticione cessantes et nec nobis liceat umquam ullo tempore nolle quod
                        voIuis et quod ad me semel factum vel conscriptum est omnia inviolabiliter
                        conservare promitto cum stipulacione supnixa. Actum Parma. Signum Ϯ manus
                        Lampergi, qui hanc cartula ut supra fieri rogavit. Signum Ϯ Ϯ manus
                        Iselperti et Domineci seu Iohanni hominis Romanis de civitate Parmense
                        testes. Signum Ϯ Ϯ manus Adelberti et Arnulfi hominis Romanis testis. Signum
                        Ϯ Ϯ manus Veneri et Cristofali filio quondam Cristiani de civitate Parmense
                        testis. Signum Ϯ Ϯ manus Donati de Martoriano et Gumprandi de Quignente
                        testis. Ϯ Scripsi ego Gauso notarius postradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo qui riprodotto si basa su un regesto del XVIII secolo, al quale
                    l'editore ha aggiunto I formulari. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
