<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>CDNA, II, n. 29, pp. 356-358</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4553</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1115-08-01" notAfter="1115-08-31">
                                <note type="displayed_date">1115 August 1 - 1115 August 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-01-26" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Nos <persName key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/3019"
                            >Robbertus</persName> quem divina gratia ad hoc constituit <rs
                            key="#Princeps">principem</rs> Capuanum, ut ecclesiarum omnipotentis Dei
                        ditatores atque defensores existeremus, notum fieri volumus omnibus filiis
                        sancte ac catholice Ecclesie quoniam, ob salutem et remedium animarum bone
                        memorie <rs key="#Princeps">principum</rs> antecessorum nostrorum, <persName
                            key="#Princeps #grandparentOf" ref="#people/3001">Richardi</persName>,
                        scilicet <rs key="#grandparentOf">avi</rs>, et <persName
                            key="#Princeps #parentOf" ref="#people/3002">Iordani</persName>
                        <rs key="#parentOf">patris</rs>, nec non <persName
                            key="#Princeps #siblingOf" ref="#people/3010">secundi
                            Richardi</persName>, <rs key="#siblingOf">fratris</rs> nostri, ac ob
                        statum nostri principatus, <rs key="#Intercessory">interventu</rs> quoque
                            <persName key="#Intercessory #fidelisOf"><name ref="Iohannes Sarracenus"
                                >Iohannis Sarraceni</name></persName>
                        <rs key="#fidelisOf">fidelis</rs>, in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3001">Sancti
                            Blasii</orgName>, constructo foras <rs key="#Walls">muros</rs> nostre
                            <placeName key="#Cities #Walls" ref="#places/4000">Aversane</placeName>
                        <rs key="#Cities">urbis</rs>, in quo domna <persName key="#Abbesses"
                            ref="#people/3084">Cognora</persName> religiosa <rs key="#Abbesses"
                            >abbatissa</rs> preest, per hoc videlicet principale scriptum, in
                        perpertuum, optulimus, concedimus ac confirmamus <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >tres petias</rs> terre, que fuerunt quondam <persName
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus"><name ref="Iohannes"
                            >Iohannis</name></persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldei</rs>, et sunt in <rs
                            key="#Fines">territorio</rs>
                        <placeName ref="#places/2865" key="#Rivers"><geogName key="#Fines"
                                ref="#estates/3009">Lanei</geogName></placeName>, scilicet ubi
                        dicitur <placeName ref="#places/4099">ad Sanctum Petrum</placeName>,
                            <placeName ref="#places/4500">ad Pilioni</placeName>; ex quibus prima
                        hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: ab uno latere est terra, quam pars
                        nostra residet, et terra Iohannis de Leo, et finis terra Maraldi et terra
                        quam Rao senescalco tenet a Richardo Musca; ab alio vero latere est finis
                        terra heredum quondam Iohannis Petri Pisci et terra Sassi, filii Siconis
                        Fuski, et terra Stephani filii Petri Fuski, et terra Spike, filie Petri
                        Sassi; ab uno capite est finis terra quam modo tenent per commutationem
                        filii quondam Ursi de la Sala; ab alio vero capite est terra Martini, filii
                        naturalis predicti Iohannis gastaldi; sunt per unumquodque latus passus
                        octuaginta quinque et medium, et per unumquodque caput sunt passus sedecim.
                        Secunda vero petia ibique est, et hos subscriptos habet <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>: ab uno latere est finis terra Petri filii Sassi Borrandi;
                        ab alio vero latere est finis terra heredum predicti Iohannis Petri Pisci,
                        sunt per unumquodque latus passus quadraginta tres et medium; ab uno capite
                        est finis via puplica, sunt inde passus viginti et duo; ab alio vero capite
                        est finis terra Pandulfì et Landonis Germani, filiorum quondam Adenulfi
                        Malfride, sunt inde passus viginti et tres. Tertia namque pecia prope est
                        huic, et ibi dicitur <placeName ref="#places/4501">a lu
                        Scrolatu</placeName>, et hos subscriptos habet <rs key="#Fines">fines</rs>:
                        ab uno latere est finis terra ecclesie Sancti protomartiris Stephani Capue,
                        sunt inde passus per longitutidem sexaginta duo; ab alio vero latere, quod
                        est ab oriente, est finis terra quam Bernardus et Iohannes marinarius et
                        Petrus Germani retinent a parte prephate ecclesie Sancti Stephani Capue,
                        sunt inde passus quinquaginta et duo; ab uno capite est finis semita, que
                        decurret inter hanc terram et terram Sassonis et Adenulfi Germani, filiorum
                        quondam Petri Malfride; ab alio vero capite est finis terra prephate
                        ecclesie Sancti Stephani, sunt per unumquodque caput passus sedecim.
                        Prescriptas tres petias terre, per predictos fines et mensuras, mensuratas
                        scilicet ad passum Landonis senioris gastaldei, una cum omnibus inferioribus
                        ac supertoribus earum, et cum <rs key="#Roads">viis</rs> in ipsis intrandi
                        et exeundi, et cum sepibus et universis pertinentiis illarum, nos memoratus
                        Robbertus Capuanus princeps, per hoc videlicet principale scriptum,
                        imperpetuum, in prenominato monasterio Sancti Blasii martiris Christi,
                        optulimus, concedimus ac confirmamus, ad possessionem, et postestatem et
                        dominationem ipsius monasterii et prephate domne Gognore religiose
                        abbatisse, et omnium abbatissarum eius, faciendo exinde, secundum legem
                        ecclesiasticam, utilitatem ipsius monasterii, remota omni inquietudine,
                        contrarietate et molestia nostra nostrorumque omnium principum successorum
                        vel viceprincipum, comitum vel vicecomitum, iudicum, castaldeorum,
                        aliorumque omnium mortalium persone. Quod si quis huius nostre concessionis
                        et confirmationis pagine contemptor aut violator extiterit, <rs
                            key="#Penalty">sex libras auri purissimi </rs>persolvat, medietatem in
                        prephato monasterio et medietatem nostro palatio. Solutaque pena librarum,
                        hoc principale scriptum, cum omnibus qualiter continet, firmum atque
                        inviolabile maneat imperpetuum. Et ut imperpetuum hoc scriptum firmius
                        credatur et diligentius ab omnibus observetur, manu propria illud
                        corroboravimus, et nostri sigilli impressione iussimus insigniri. + Signum
                        domni <persName key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            ref="#people/3019">Robberti</persName>
                        <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi</rs> principis <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/173">Capue</placeName>. Ex iussione prephate
                        potestatis scripsi ego <persName key="#Judge" ref="#people/3012"
                            >Quiriacus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>, in anno dominice incarnationis millesimo
                        centesimo decimo quinto; et nono anno principatus prephati domni Robberti
                        gloriosissimi principis Capue. Datum in <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/173">Capuano</placeName>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >palatio</rs>, mense augusto, per indictionem octavam.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDNA, II, n.29, pp. 356-358 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
