<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Novara, Archivio Capitolare di Santa Maria, F, n. 5</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4419</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Ordinatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0981-10-01" notAfter="0981-10-31">
                                <note type="displayed_date">981 October</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Novara</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-09" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[(S.T) In nomine domini nostri Ihesu Xristi] <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/239">otto</persName> gracia dei <rs key="#Emperor/king"
                            >Inperator</rs> augustus anno Inperji ejus deo propicjo quartodecjmo
                        mense octuber in[dicione de]cima, Ego <persName key="#Priests #Lombard"
                                ><name ref="Adam">adam</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> de <rs key="#Cities">cjuitate</rs>
                        <placeName ref="#places/245" key="#Cities">nouarja</placeName> filio quondam
                        martinoni qui professo sum <rs key="#Lombard">ex nacjone mea legem uiuere
                            langobardorum</rs> presens presentibus dixi uita et mors in manum dei
                        est meljus est enim omnium metum morti(i)s uiuere quam spem uiuendi morte
                        subetania preuenirjet manifestum est mihi qui supra adami presbiter eo quod
                        odie <persName><name ref="Ingo">Ingo</name>
                        </persName>filius quondam ubertj de loCo bercledo uenumdauit mihi per <rs
                            key="#Venditio">Cartula uindicionis</rs> et abcepto [precio] <rs
                            key="#Houses">Casis</rs> et <rs key="#Landed_possessions">omnibus rebus
                            terrjtorjs </rs>illis qui fuerunt iurjs suis qui sunt positis In loCas
                        et <rs key="#Fundi">fundas</rs> uiCogibuin et In uintjColomne sen In
                        Caurarjo atque In greCona per numerum et CoerenCjas designatas ut a presentj
                        die In mea aut cui ego dedissem uel abere statuissem fuissem potestatem
                        proprjetarjo iurj faCjendum exinde quod uoluissem modo uero Considerante me
                        dei miserjCordia seu merCedem anime mee ut suprascriptis Casis et omnibus
                        rebus ipsis qualiter mihi per Ipsam [uindicjonis] Cartula Inordinatis [non]
                        relinquam propterea preuidi Ipsis omnibus ita ordinare et disponere sic
                        firmis permanendum qualiter subter statuero et mea decredi uolumtas pro
                        anime mee merCedem. Ideoque uolo et statuo seu iudiCo adque per anc Cartula
                        JudiCatj mee Confirmo ut a presentj die et ora abeat <persName
                            key="#marriage">ubertus</persName> filjo prediCto Ingoni et <persName
                            key="#marriage">ljutecarda</persName>
                        <rs key="#marriage">Jugaljs</rs> suprascriptjs Casis et omnibus rebus
                        facjendum exInde diebus uite uestre ussumfructuarjo nomine quicquit
                        uoluerint pro anime mee mercedem et si Ipse ljuteCarda super eundem ubertum
                        uir suo aduiserjnt abeat usumfruCtuarjo nomine iamdictjs casis et omnibus
                        rebus diebus uite sue et si Ipse ljutecarda filjos aut filjas de predictum
                        ubertum uir suum abuerit abeat iamdictjs casis et omnibus rebus siCut mihi
                        per Ipsam aduenit Cartula et testus In ea legitur et si Ipse liuteCarda
                        filjos aut filjas de suprascriptum ubertum uir suum non abuerjt post corum
                        iugaljbus decessum uolo et statuo seu JudiCo seu et per anc meum <rs
                            key="#Testamentum">testamentum</rs> confirmo ut Ipsis Casis et omnibus
                        rebus deueniant In iure et potestatem de canoniCa sancte del genetrjCjs
                        marje de suprascripta cjuitate nouarja et facjant Ipsi <rs key="#Canons"
                            >Canonicj</rs> ordinarji ejusdem ecclesie qui pro tempore ordinali
                        fuerjnt a parte Ipsa Canonica de suprascriptjs Casis et rebus proprjetarjo
                        nomine pro anima eorum ubertj et ljuteCarde merCedem quia taliter sie mea
                        decredi uolumtas et propter onore sacerdoCi mei et nec mihi liceat ullo
                        tempore nolle quod uolui(t) set quod ad me ic semel factum uel Conscriptum
                        est sub iusiurandum Inuiolabiliter Conseruare promitto Cum stipulaCjone
                        subnissa. Actum in suprascripta Cjuitate nouarja feliciter EGO ADAME
                        presbiter in ac cartula iudicati ad me facto subscripsi. signum++ manibus
                        dominiConi et legerj.de suprascripta Cjuitate nouarja qui profesi sunt <rs
                            key="#Roman">lege uiuere romana</rs>
                        <rs key="#Witness">testes</rs>. signum +++ manibus adelgisi de gacagionno et
                        gosberj de monate seu leoni de albola testes, (S.T.) adelmarjus <rs
                            key="#Notary">notarjus</rs> et <rs key="#Judge">iudex</rs> sacrj palacji
                        scripsj post tradita compleui et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (78), LXXXVII, pp. 146-8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
