<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio, Aula III, Capsa X, n. 23</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4586</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1072-02-01" notAfter="1072-02-28">
                                <note type="displayed_date">1072 February 1 - 1072 February
                                    28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-09-01" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Dei eterni et salvatoris nostri Iesu Christi. Nos <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/3001">Richardus</persName> Dei gratia <rs
                            key="#Princeps">princeps</rs>, anno, Deo propitio, principatus nostri
                        quarto decimo, mense Frebruario, indictione decima. Quia satis libitum et
                        saluberrimum esse videtur ex nostris acquisitionibus ecclesias Dei honorare,
                        iccirco ob amore ipsius omnipotentis Dei et <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/84">beati confessoris sui Benedicti</orgName>,
                        cuius <rs key="#Monasteries">monasterium</rs> situm est in <placeName
                            ref="#places/109">Monte castro Casino</placeName>, pro salute anime mee
                        seu parentum meorum, necnon et pro salute anime <rs key="#uncle/auntOf"
                            >avunculi</rs> nostri magne recordationis <rs key="#Consul/hypatos"
                            >consulis</rs> et <rs key="#Marquis/duke">ducis</rs>
                        <persName ref="#people/3060"
                            key="#Marquis/duke #Consul/hypatos #uncle/auntOf">Raynulfi</persName>,
                        per hanc cartam damus, tradimus atque offerimus in prefato monasterio, ubi
                        nunc, Deo tuente, domnus <persName key="#Abbots #Personal_rank"
                            ref="#people/2421">Desiderius</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">reverentissimus</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> preest, id est <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Monasteries"
                            >cenovium</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/3046">Sancti Michaelis Archangeli</orgName>, qui
                        antiquitus dicebatur <placeName ref="#places/2803">ad Arcu Diane et nunc
                            dicitur ad Forma</placeName>, cum <rs key="#Churches">ecclesiis</rs>
                        sibi subiectis et cum suis pertinentiis quit qualit nobis sunt pertinentes
                        per <rs key="#Commutatio">cartas comutationis</rs> nobis emissa ante hos
                        annos a domno <persName key="#Archbishops" ref="#people/3063"
                            >Hildeprando</persName>
                        <rs key="#Archbishops">archipresule</rs>
                        <rs key="#Mother_churches">archiepiscopatus</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3045" key="#Mother_churches">Sanctorum
                            protomartiris Stephani et Agathe</orgName> huius sancte sedis, insimul
                        etiam cum ipsa concessione quod per nostrum principalem scriptum ibidem a
                        nobis concessum et confirmatum est, totum et integrum illud damus atque
                        offerimus in prefatum monasterium ad habendum et fruendum et possidendum et
                        faciendum exinde regulariter amodo et in antea et semper omnia quecumque
                        ipse prefatus domnus Desiderius abbas et sui successores et pars predicti
                        monasterii voluerint. Quam etiam pro legale defensione damus atque offerimus
                        in prefato monasterio predicta carta commutationis per quam nobis pertinet
                        ad possessione ipsius monasterii et predicto domni abbati et de suis
                        successoribus. Et obligavimus nos supra nominatus Richardus princeps nos et
                        nostros <rs key="#heirTo">heredes</rs> ad predictum monasterium et ad
                        prefatum abbatem et ad suos successores integra suprascripta nostra datione
                        atque offersione defendere et antestare ammodo et semper ab omnibus
                        hominibus ab omnique partibus, et quando voluerint ipse domnus abbas et sui
                        successores et pars predicto monasterio, licentiam abeant sibi exinde
                        auctores et defensores esse vicibus nostris et de nostris heredibus cum ista
                            <rs key="#Offersio/donatio">offertionis cartula</rs> et cum predicta
                        carta commutationis et cum aliis suis et nostris rationibus quomodo vel
                        qualiter melius potuerint et voluerint. Siquis sane, quod fieri minime
                        credimus, esse venturum homo qui adversus hanc carta nostre dationis atque
                        offersionis inquietare presumpserit aut aliquit de quod superius scriptum
                        est predicti cenobii sanctissimi Benedicti subtrahere voluerit vel
                        subtraxerit, peccatis dampnationis anime sue sit obligatus qui pro hac re a
                        nostris facinoribus, favente Deo, putamus nos esse purgatus. Idcirco quod si
                        nos qui suprascriptus Richardus Domini gratia princeps vel nostri heredes
                        hanc cartam dationis atque offertionis, de quibus continet, aliquando per
                        qualecumque ingenium dirrumpere aud removere quesierimus, <rs key="#Penalty"
                            >quinquaginta libras auri purissimi</rs> pena nos vel nostros heredes
                        componere obligavimus ipsi domni abbati et ad successores suos et ad pars
                        predicti monasterii, et post solutam penam hec nostra datio atque offersio
                        firma et stabilis maneat in perpetuum. Et taliter nos qui suprascriptus
                        Richardus Domini gratia princeps, qualiter nobis congruum fuit, pro salute
                        anime mee feci, et tibi <persName ref="#people/3064"
                            key="#Writer #Witness #Notary #Judge">Iohanni</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scribere iussimus. Ego Iohannes <rs
                            key="#Judge">iudex</rs>. Ego <persName key="#Witness"><name
                                ref="Landulfus">Landolfus</name></persName>. Ego <persName
                            key="#Witness #Count" ref="#people/4232">Pandolfus</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs>. Ego <persName key="#Witness" ref="#people/4233"
                            >Sico</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734, p. 176; Leccisotti 1965, p. 42; <foreign>RSAF</foreign>, pp. 43-45;
                        <foreign>RPD</foreign>, III, n. 405, pp. 1147-1148 (source of the text
                    reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il Registrum Petri diaconi (Montecassino, Archivio dell'Abbazia, Reg. 3) è un
                    semplice cartulario compilato fra il 1131 e il 1133 dal bibliotecario di
                    Montecassino, ultimo continuatore della Chronica monasterii Casinensis iniziata
                    da Leone Ostiense, che copiò non soltanto privilegi pontifici e praecepta delle
                    autorità laiche, ma anche oblationes quorumque fidelium, riprendendo in
                    particolare i documenti riassunti nella cronaca: non mancano le falsificazioni,
                    predisposte però dal suo illustre predecessore Leone. Risulta assai più corposo
                    del Chronicon Sanctae Sophiae, sia per la maggiore importanza di Montecassino,
                    sia perché Pietro inserisce circa 650 documenti privati.” Inserisci nel
                    commentare dei diplomi tratti dal RPD</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
