<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 3646 (L III)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4453</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0927-08-01" notAfter="0927-08-31">
                                <note type="displayed_date">927 August</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bergamo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-19" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> [...] qualiter divisos inter se adsunt Adelberga filia quondam Adelgisi de
                        vico Pressionico et eius [...] advenerunt similiter laudense ipse Paulus
                        consenciente eidem Adelberge coniunge sue [...] Adelberge filie eius et nura
                        [Maginerii ...], Petrone diac(ono) barbane sue, qui fuit germano
                        suprascripto quondam Adel[gisi ...] eidem Petri diac(ono) casis et rebus
                        territoriis aliquantis seu familiis iuris suorum abere visi sunt in [...] in
                        Valle Camoni[ca que]e sunt in vico et fundo Idule massaricias duas q[ue ...]
                        eidem Adelberge in [... de] suprascripto quondam genitore suo aut de
                        genetrici et eidem Petri diacono adve[nerunt ...]derad [q]ui fuit [...
                        divi]serunt casas et sedimen in suprascripto vico Pressionico sicut [...]
                        meridie et monte [...], da parte sera tullit suprascripto Petrus [diaconus
                        in sua] divisione tercia por[cione ...] suprascripta Adelberga et Paulo
                        iugalibus in suorum divisione; broilo ibi se territo[rio ...] sum diviso
                        similiter, tercia porcione da parte sera advenit in divisione
                        suprascriptorum iugalibus, dues porciones da parte meridie venit in
                        [divisione] eidem Petri diacono; broilo ilio de super via, diviso in mane et
                        sera, dues porciones da parte meridie tullit Petrus diaconus, tercia
                        porcione da parte monti venit in divisione eorum iugalibus; Grumello de
                        super sedimen similiter diviso in mane et sera, tercia porcione da parte
                        monti tulletur suprascriptis iugalibus, dues porciones da parte meridie
                        tullit Petrus diaconus; prima vinea da Anale divisa in mane et sera, tercia
                        porcione venit in divisione da parte monti eorum iugalibus, dues porciones
                        da parte meridie venit in divisione Petri diacono; alia vinea ibi prope
                        divisa similiter, tercia porcione da parte meridie tullet suprascriptis
                        iugalibus, dues porciones da parte monti tullit Petrus diaconus; tercia
                        vinea locus ubi dicitur Campo Cluso, divisa in mane et sera, tercia porcione
                        da parte monti tullet suprascriptis iugali bus, dues porciones tullit da
                        parte meridie Petro diac(onus); et quarta vinea locus ubi dicitur Apigulari,
                        divisa in mane et sera, tercia porcione da parte meridie tullet
                        suprascriptis iugalibus, dues porciones da parte monti tullit Petrus
                        diaconus; quinta vinea cum campo [...] uno tenente ibi Apigularii, diviso in
                        meridie et montes, tercia porcione da parte sera tulletur suprascriptis
                        iugalibus, dues porciones da parte mane tullit supra scripto Petrus diaconus
                        in sua divisione; sexta vinea qui dicitur in Buxeneto de Supra, divisa in
                        meridie et monte, tercia porcione que [da se]ra venit in divisione
                        suprascriptorum iugalibus, dues porciones da parte mane venit in divisione
                        iamdicto Petri diaconi; septima ibi p[rope ...]re, divisa in mane et sera,
                        tercia porcione da parte meridie venit in divisione suprascriptorum
                        iugalibus, dues porciones da parte monti [in divisi]one Petri diacono;
                        octava ibi prope, divisa in mane et sera, tercia porcione da parte meridie
                        tulletur suprascriptis iugalibus, dues porciones da parte monti tullit su
                        prascripto Petrus diaconus; nona ibi prope, dicitur in Spagio, divisa
                        similiter, tercia porcione da monte tulletur suprascriptis iugalibus, dues
                        porciones da parte meridie tullit suprascripto Petrus diaconus; campo
                        dicitur Magiore, dicitur a Ponte, diviso in mane et sera, tercia porcione da
                        parte mane  et meridie tulletur suprascriptis iugalibus, dues porciones da
                        monti tullit suprascripto Petrus diac(onus); alio campo ibi prope, dicitur
                        Longo, in integrum tulletur iamdictis iugalibus et quantum isto campo est,
                        in tercia porcione tantum tollat Petrus diaconus; in dues porciones de campo
                        ilio ibi prope, dicitur Magiore, campo cum casteneto uno tenente qui dicitur
                        Serario, ex integrum tulletur predictis iugalibus; Campo Cluso prope broilo,
                        diviso in meridie et montes, tercia porcione da parte mane tulletur
                        suprascriptis iugalibus, dues porciones da parte sera tullit Petrus dia
                        conus; campo in Buxereto super vinea da mane, ex integrum tulletur
                        suprascriptis iugalibus et quantum istas duas locas fuerit, in tercia
                        porcione tantum tollat Petrus diaconus; in dues porciones de campo ilio qui
                        dicitur a Portilla sine arbore ilio qui estat a populo et ibi prope iusta
                        latus Paidonis; campo ibi uno tenente, diviso in mane et sera, [t]ercia
                        porcione da parte monti tulletur iamdictis iugalibus in suorum divisione,
                        dues porciones da parte meridie tullit suprascripto Petrus diaconus; campo
                        ibi prope da parte monti, diviso in meridie et monti, tercia porcione da
                        parte sera tulletur suprascriptis iugalibus, dues porciones da parte mane
                        tullit Petrus diac(onus); campo et casteneto uno tenente da Ventolosa, divi
                        so in mane et sera, tercia porcione da parte monti tulletur suprascriptis
                        iugalibus in suorum divisione, dues porciones da parte meridie tullit su
                        prascripto Petrus diac(onus); prato ad Sancto Faustino ex integro tulletur
                        suprascriptis iugalibus; casteneto a Ceola diviso in meridie et monti,
                        tercia porcione da sera tullit iamdictis iugalibus in suorum divisione, dues
                        porciones da parte mane tullit predicto Petro diacono in sua divisione;
                        casteneto ibi prope, diviso in mane et sera, dues porciones da parte monti
                        tullit suprascripto Petrus diaconus, tercia porcione da parte meridie
                        tulletur iamdictis iugalibus; castenedello da Casaga Aldani, diviso in
                        meridie et monti, tercia porcione da parte mane tulletur ipsis iugalibus in
                        suorum divisione, in dues porciones tullit predicto Petrus diaconus in sua
                        divisione; casteneto da Ventolosa, diviso in mane et sera, tercia porcione
                        exinde [castanees]r quinque da parte meridie venit in divisione
                        suprascriptorum iugalibus, dues porciones da parte monti venit in divisione
                        suprascripto Petri diac(ono); casteneto ibi prope, diviso in mane et sera,
                        tercia porcione da parte meridie venit in divisione suprascriptorum
                        iugalibus, dues porciones da parte monti venit in divisione suprascripto
                        Petri; casteneto da Liciaco, diviso in meridie et monti, tercia porcione da
                        mane tulletur suprascriptorum iugalibus in suorum divisione, dues porciones
                        da parte sera tullit suprascripto Petro diacono in sua divisione; ceredello
                        de super broilo, diviso in mane et sera, dues porciones da parte monti
                        tullit Petrus diaconus, tercia porcione da meridie cum arbores tres tulletur
                        suprascriptis iugalibus in suorum  divisione; in suprascripto vico et fundo
                        Villa, sedimen et vinea simul tenente, divisa in meridie et monti, tercia
                        porcione da mane cum casa et curte, sicut desingnatum est, venit in
                        divisione suprascriptorum iugalibus, dues porciones da sera tullit Petrus
                        diaconus; in qua divisione casis et rebus illis in iamdicto vico et fundo
                        Idule, massaricio ilio qui recto esse videtur per Andrea, massaricio ex
                        integro venit in divisione iamdictis iugalibus; massaricio ilio quas nunc
                        regitur per Custancio ex integrum tullit Petrus diaconus in sua divisione.
                        De filiis itemque Petroni, Liuperga filia Martini et Benedicta cum filie sue
                        Laurencia, Dominica et Adreverga tulletur iamdictis iugalibus in suorum
                        divisione; Dominica cum filiis suis Ageverto, Agefredo, Audino et Ageverga,
                        Liuperga cum filio suo Mar[tino],  Maria coniunge ipsius Martino et filio
                        eorum Auderado, Adrevertus cum uxore sua Petrenilla cum filiis suorum Petro
                        et Anzeverga, Adreverga filia [...]Ioni venerunt in divisione suprascripto
                        Petroni diacono et Audevertus filio Leoni similiter venit eidem Petroni
                        diacono in divisione. Hec sorte et divisione eis facta tali- ter sibi unus
                        alteris ipsis iugalibus per consensum iamdicto Maginerii et ipse Petrus
                        diaconus per largietatem iamdicto Petroni notario, avocato suo, per fuste
                        quot suorum tenebat manibus in divisione nomina ad proprium tradiderunt
                        sortes, vero adstante et adequacio inter eis omni tempore iusta leges. Actum
                        civitate Bergamo, anno rengni domni Ugoni regis secundo, mense augus(to),
                        indicione quintadecima. Signum + manus suprascripte Adelberge qui hac
                        divisione et tradicione feci ut supra et ei relecta est. (S) Paulus iucale
                        predicte Adelberge consensi et a nobis facta subscripsi. (S) Maginerio
                        genitor* ipsius Pauloni ut supra consensi et me subscripsi. (S) Leo scavino
                        rogatus test(e) subscripsi et ibi fui. (S) Leobardus rogatus subscripsi et
                        ibi fui. (S) Teuderulfus iudex domni regis interfui. (ST) Loaldus notarius
                        interfui. (ST) Andreas notarius domni regis ibi [rogatu]se hunc breve
                        divisionis scripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 72, pp. 115-8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
