<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 2349 (H XVIII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4471</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0975-04-06">
                                <note type="displayed_date">975 April 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lecco</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In Christi nomine. Otto gracia Dei <rs key="#Emperor/king"
                            >imperator</rs> augustus, anno imperii eius octavo, sesto die mense
                        aprilis, indicione tercia. Constat nos <persName ref="#people/4678"
                            key="#Count #Salian #marriage #mundualdusOf">Atto</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> filio quondam <persName><name ref="Wibertus"
                                >Wiberti</name></persName> itemque comitis de loco <placeName
                            ref="#places/5304">Leuco</placeName> et <persName ref="#people/4679"
                            key="#Lombard #marriage">Ferlinda</persName>
                        <rs key="#marriage">iugalibus</rs>, filia quondam <persName><name
                                ref="Bertarius">Bertari</name></persName> de loco
                            <placeName>Bevulco</placeName> qui professa sum ego ipsa Ferlinda ex
                        nacione mea <rs key="#Lombard">legem vivere Langobardorum</rs>, sed nunc pro
                        ipso viro meo <rs key="#Salian">legem vivere videor Salicham</rs>, ipso
                        namque iugale et <rs key="#mundualdusOf">mundoaldo</rs> meo mihi
                        consenciente et subter confirmante et iusta legem unacum noticia de <rs
                            key="#kinOf">propinquioribus parentibus</rs> meis qui supra Ferlinda, id
                        sunt <persName key="#siblingOf"><name ref="Bruningus"
                            >Burningus</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">germano</rs> meo seu <persName key="#nephew/nieceOf"
                                ><name ref="Wido">Wido</name></persName>
                        <rs key="#nephew/nieceOf">nepoto</rs> meo, in quorum presencia vel testium
                        certa facio professione et manifestacione eo quod nulla me pati violencia ad
                        quempiam ominem nec ab ipso iugale et mundoaldo meo, nisi mea bona,
                        exspontanea voluntatem ac vind(icione) facere videmur quicque fatetur, sed
                        accepissemus [nos qui] supra iugalibus communiter sicuti et in presencia
                        testium manifesti sumus qui accepimus ad vuos <persName key="#SiblingsOf"
                                ><name ref="Lambertus">Lambertus</name></persName> et <persName
                            key="#siblingOf"><name ref="Wilielmus">Wilielmus</name></persName>
                        germanis filiis Fredeberge <rs key="#Price">argentum denarios bonos libras
                            quadraginta</rs>, finitum precium sicut inter nobis convenit pro <rs
                            key="#Houses">casis</rs> et omnibus rebus <rs key="#Landed_possessions"
                            >territoriis</rs> illis iuris nostris, que abere visi sumus in locis et
                            <rs key="#Fundi">fundis</rs>
                        <placeName key="#Fundi"><geogName ref="#estates/4134"
                                key="#Fundi #Petiae #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Castle"
                                >Paiosco</geogName></placeName>, tam infra <rs key="#Castle"
                            >castro</rs> quamque et foris castro, in <placeName><geogName
                                ref="#estates/4204"
                                key="#Fundi #Petiae #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder"
                                >Ceredello</geogName></placeName>, <placeName><geogName
                                ref="#estates/4205"
                                key="#Fundi #Petiae #Forests #Cereals #Hay/fodder"
                                >Cassenago</geogName></placeName>, <placeName><geogName
                                ref="#estates/4206"
                                key="#Fundi #Petiae #Forests #Cereals #Hay/fodder"
                                >Cassenedello</geogName></placeName> et in <placeName><geogName
                                ref="#estates/4207"
                                key="#Fundi #Petiae #Forests #Cereals #Hay/fodder"
                                >Rudiliano</geogName></placeName>, <placeName><geogName
                                ref="#estates/4208"
                                key="#Fundi #Petiae #Forests #Cereals #Hay/fodder"
                            >Malago</geogName></placeName>, <placeName><geogName ref="#estates/4209"
                                key="#Fundi #Petiae #Forests #Cereals #Hay/fodder"
                                >Adrevigo</geogName></placeName> , <placeName><geogName
                                ref="#estates/4133"
                                key="#Fundi #Petiae #Forests #Cereals #Wine #Chestnuts #Hay/fodder"
                                >Mapello</geogName></placeName>, <placeName><geogName
                                ref="#estates/4210"
                                key="#Fundi #Petiae #Forests #Cereals #Wine #Chestnuts #Hay/fodder"
                                >Cisiano</geogName></placeName>, <placeName><geogName
                                ref="#estates/4211"
                                key="#Fundi #Petiae #Forests #Cereals #Wine #Chestnuts #Hay/fodder"
                                >Brivio</geogName></placeName>. Iamdictis rebus infra eod[em
                        ca]str[o Pa]losco est per mensura iusta <rs key="#Size">tabulas
                            treginta</rs>; foris eodem castro reiacentes sunt per mensura iusta
                        inter sediminos et <rs key="#Wine">vineis</rs> seu terris arabilis et <rs
                            key="#Hay/fodder">pratis</rs> et <rs key="#Forests">silvis</rs>
                        stellareis et ac buscaliis cum areis suarum iuges centum. Iamdictis rebus in
                        eodem loco Ceredello sunt per mensura iuges quadraginta. In iamdicto loco
                        Cassenago sunt rebus ipsis inter pratis et terris arabilis seu buscaliis cum
                        areis suarum iuges centum. In prenominato loco Cassenedello sunt rebus ipsis
                        super totis insimul iuges quadraginta. In loco et fundo Rudiliano sunt rebus
                        ipsis super totis insimul iuges octuaginta. Predictis rebus in eodem loco
                        Adrevico sunt super totis iuges quadraginta. In iamdicto loco Malago sunt
                        super totis iuges decem. In prenominato loco et fundo Mapello sunt rebus
                        ipsis, inter sediminas et vineis seu terris arabilis et silvis castaneis ac
                        stelareis et pratis seu buscaliis, sunt per mensura iuges duodecim.
                        Iamdictis rebus in eodem loco et fundo Cisiano sunt per mensura iusta super
                        totis in simul iuges septem. In eodem loco et fundo Brivio sunt rebus ipsis,
                        inter sediminas et vineis seu terris arabilis et pratis et sillvis <rs
                            key="#Chestnuts">castaneis</rs> ac stelareis et communalis cum areis
                        suarum, sunt super totis insimul iuges decem. Et si amplius de nostris iuris
                        rebus in eisdem locis et fundis Paiosco, Rudiliano, Ceredello, Cassenago,
                        Cassenedello, Adrevigo, Malago, Mapello, Cisiano, Brivio plus inventum
                        fuerint quam ut supra legitur, in presente maneat vindicione pro eodem
                        precio, ut dictum est, tam casis cum sediminibus et vineis cum areis suarum,
                        terris arabilis et gerbis, pratis, pascuis, silvis castaneis ac stelareis,
                        ripis, rupinis ac palutibus, coltis et incoltis, divisis et indivisis,
                        unacum finibus, terminibus, accessionibus et usibus <rs key="#Rivers"
                            >aquarum aquarumque ductibus</rs>, cum omni iure ac iacenciis et
                        pertinenciis earum rerum per locas et vocabulas ab ipsis casis et rebus
                        pertinentibus in integrum. Simulque vendimus nos qui supra Atto comes et
                        Ferlinda iugalibus vobis suprascriptis germanis pro suprascripto precio et
                        per presentem cartulam, id sunt pertinentibus <rs key="#Slave_labour">servis
                            et ancillis</rs> similique iuris nostris numeros quadraginta et duo,
                        nomina <persName key="#Slave_labour"><name ref="Angelberga"
                                >Angelberga</name></persName>, <persName key="#Slave_labour"><name
                                ref="Dominicus">Dominico</name></persName>, <persName
                            key="#Slave_labour"><name ref="Ursus">Ursus</name></persName>, <persName
                            key="#Slave_labour"><name ref="Predeverga">Pedreverga</name></persName>,
                            <persName key="#Slave_labour"><name ref="Andreas"
                            >Andreas</name></persName>, <persName key="#Slave_labour"><name
                                ref="Giselbertus">Giselbertus</name></persName>, <persName
                            key="#Slave_labour"><name ref="Urseverga">Urseverga</name></persName>,
                            <persName key="#Slave_labour"><name ref="Waldus"
                            >Waldus</name></persName>, <persName key="#Slave_labour"><name
                                ref="Teudelbertus">Teudevertus</name></persName>, <persName
                            key="#Slave_labour"><name ref="Gariberga">Gariverga</name></persName>,
                            <persName key="#Slave_labour"><name ref="Garibertus"
                            >Gariverto</name></persName>, <persName key="#Slave_labour"><name
                                ref="Petrus">Petrus</name></persName>, <persName key="#Slave_labour"
                                ><name ref="Giselbertus">Giselbertus</name></persName>, <persName
                            key="#Slave_labour"><name ref="Gisbertus">Gisevertus</name></persName>,
                            <persName key="#Slave_labour"><name ref="Ambrosius"
                            >Ambrosius</name></persName>, <persName key="#Slave_labour"><name
                                ref="Angelberga">Angelberga</name></persName>, <persName
                            key="#Slave_labour"><name ref="Teudelinda">Teudelinda</name></persName>,
                            <persName key="#Slave_labour"><name ref="Petrus"
                            >Petrus</name></persName>, <persName key="#Slave_labour"><name
                                ref="Giselperga">Giseverga</name></persName>, item <persName
                            key="#Slave_labour"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>,
                            <persName key="#Slave_labour"><name ref="Iohannes"
                            >Iohannes</name></persName>, <persName key="#Slave_labour"><name
                                ref="Giselbertus">Giselbertus</name></persName>, <persName
                            key="#Slave_labour"><name ref="Maginfredus">Maifredus</name></persName>,
                            <persName key="#Slave_labour"><name ref="Andreas"
                            >Andreas</name></persName>, <persName key="#Slave_labour"><name
                                ref="Angelberga">Angelberga</name></persName>, <persName
                            key="#Slave_labour"><name ref="Benedicta">Benediecta</name></persName>,
                            <persName key="#Slave_labour"><name ref="Ursus">Urso</name></persName>,
                            <persName key="#Slave_labour"><name ref="Dachipertus"
                            >Daiverto</name></persName>, <persName key="#Slave_labour"><name
                                ref="Teudebertus">Teuperto</name></persName>, <persName
                            key="#Slave_labour"><name ref="Maurus">Mauro</name></persName>,
                            <persName key="#Slave_labour"><name ref="Gisbertus"
                            >Giseverto</name></persName>, <persName key="#Slave_labour"><name
                                ref="Andreberga">Andreverga</name></persName>, <persName
                            key="#Slave_labour"><name ref="Dominica">Dominica</name></persName>,
                            <persName key="#Slave_labour"><name ref="Angelberga"
                            >Angelberga</name></persName>, <persName key="#Slave_labour"><name
                                ref="Sabatinus">Sabadinus</name></persName>, istis servis et
                        ancillis abitantibus in eodem loco Paiosco et in predicto loco Mapello seu
                        in suprascripto loco Brivio. Que autem suprascriptis casis et rebus,
                        qualiter superius venundatis legitur, cum superioribus et inferioribus seu
                        cum finibus et accessionibus suarum et iamdictis pertinentibus servis et
                        ancillis in integrum ab a die vobis qui supra emtoris nostris prò
                        suprascripto precio vendimus, tradimus et mancipamus, nulli alii venditis,
                        donatis, alienati, obnoxiatis vel traditis nisi vobis. Et insuper <rs
                            key="#Public_rituals">per cultellum, festucum notatum, wantone et wasone
                            terre seu ramum arborum </rs>vobis exinde le gittimarci faciamus
                        trad(icionem), vestituram et nos exinde foris expulimus, warpivimus et
                        absesito fecimus, vobis ad vestram proprietatem abendum relinquimus,
                        faciendum exinde a presenti die vos et heredibus vestris aut cui vos
                        dederitis iure proprietario nomine quicquit volueritis sine omni nostro qui
                        supra iugalibus et heredum ac proheredumque ncstrorum contradicione vel
                        repeticione. Si quis vero, quod futurum esse non credimus, si nos ips(i)
                        iugalibus, quod absimus, aut ullus de heredibus ac proheredibus nostris seu
                        quislibet oposita persona contra anc cartolarci vindicionis ire quandoque
                        temtaverimus aut eam per quovis ingenium infrangere quesierimus, tunc
                        inferamus ad illam partem contra que exinde litem intulerimus multa, quod
                        est pena, <rs key="#Penalty">auro optimo libras decerci et argenti ponderas
                            viginti</rs> et quod repecierimus et vindicare non valeamus, sed presens
                        anc cartul(a) vindicionis diuturnis temporibus firma permaneat adque
                        persistat inconvulsa cum stipulacione subnixa. Et ad nos que supra Atto
                        comes et Ferlinda iugalibus unacum nostris heredibus vobis qui supra
                        Lamberti et Wilielmi vel ad vestris heredibus aut cui vos dederitis
                        suprascriptis casis et rebus unacum predictis servis et ancillis, qualiter
                        supra legitur, in integrum omni tempore ab omni contradicentes omines sint
                        defensatis iusta lege. Quid si defendere non potuerimus aut si vobis exinde
                        aliquid per quovis ingenium subtraere quesierimus, tunc in dubplum
                        suprascripta vendita, ut supra legitur, vobis restituamus sicut pro
                        temp(oribu)s fuerint melioratis aut valuerint sub extimacione in consimiles
                        locis. Et bergamena cum acrementario de terra levavi, me paginam Iohannes
                        notarius et iudex tradidit et scribere rogavit, in qua subter confirmans
                        testibusque obtulit roborandam. Actum castro Leoco. (S) Ato comes a me facta
                        subscripsi et eidem conius mea consensi et subscripsi. Signum ++++++ manibus
                        suprascriptorum Burningi et Widoni germano et nepoto eadem Ferlinde qui eam
                        interrogaverunt ut supra. Signum +++ manibus <persName
                            key="#Witness #Salian"><name ref="Giselbertus"
                            >Giselberti</name></persName> de <placeName>Ambiciago</placeName>
                        <persName key="#Witness #Salian"><name ref="Dodo">Todoni</name></persName>
                        de <placeName>Cropello</placeName> seu <persName key="#Witness #Salian"
                                ><name ref="Anselmus">Anseimi</name></persName> de loco
                            <placeName>Aciano</placeName>, legem viventes Salicham, testibus. Signum
                        +++ manibus <persName key="#Witness"><name ref="Giselbertus"
                                >Giselberti</name></persName> filio quondam <persName><name
                                ref="Wido">Widoni</name></persName> de
                            <placeName>Cisinusclo</placeName>, <persName key="#Witness"><name
                                ref="Umbertus Teuzo">Umberti</name></persName> qui et Teuzo et
                            <persName key="#testes"><name ref="Warimbertus"
                            >Warimberti</name></persName> filio eius de loco
                            <placeName>Calego</placeName> seu <persName key="#Witness"><name
                                ref="Becio">Bezoni</name></persName> de Glariola <rs key="#Witness"
                            >testes</rs>. (ST) Ego qui supra <persName key="#Notary"><name
                                ref="Iohannes">Iohannes</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> et iudex scripsi, post tradita compievi et
                        dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 133, p. 215-8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
