<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cremona, Archivio di Stato, Archivio Segreto, n. 2819</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4487</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0904-03-31">
                                <note type="displayed_date">904 March 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Piacenza</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In Christi nomine. Regnante domnus Berengarius gratia Dei rex hic in
                        Italia anni regni eius septimo decimo, pridie kalendas aprelis, indictione
                        septima. Peto ego Dominicus fìlio bone memorie Teudemarii de Vuardestalla
                        liber homo, una cum ehredibus meis, ad vos domna Adelberga abbatissa de
                        monesterio Sancti Resurreccionis, qui est fondato intra anc civitate
                        Placencia, quos quondam domna Angelberga olim imperatris ad fondamenta
                        edifìcavit, uti vos mihi dare digneris ad meum hominem mitere ad resedendum
                        et laborandum et aquistum inibi faciendum libellario Io nomine, id est rebus
                        iuris ips(sius) monesterii in fondo et loco Vuardestalla, ubi Felline
                        dicitur, quantum per Ildeprandum masario recte ab laborate fuerunt, omnia
                        tam casis, curtis, ortis, areis, tetris, vineis, silvis, pratis, pascuis
                        actulariis, coltum et incoltum, omnia et ex omnibus sicut supra legitur ex
                        integro; quod sunt iuges quinque; quot est fìnes ad ipsa sorte uno caput in
                        Vuarde stalla, alio caput in Adregausi; in annis nummero .XX. et nove. Et
                        rendamus vobis exinde singulis annis de seligine, segale, ordeo modio
                        tercio, alia laboracione modio quarto, a vinum modio tercio, batutum et
                        evectum ipsum granum et vinum in curte vestra in Vuadestalla, exenio per
                        annos pullo uno, quinque oves, dati in missa sancti Prosperi ad misso vestro
                        in Vuardestalla, operas per annos dies quinque, medietatem curo boves et
                        medietatem ma nibilis, facte ad suprascripta curte curo anona donica. Et
                        debeat ipso masario facete angaria una et ipsa angaria modio uno ad curte de
                        Laco. Sic tamen ut casis et rebus ipsis in omnibus meliorentur, nam non
                        periorentur, ut inibi fraudem vel nelictum non inveniatur. Et ad expleti
                        libelli de boves, animalia seu (u)tensilia qui inibi a modo noctrictum aut
                        conquistum foerint tercio caput in cispite lucri permaneat. Pena inter se
                        posuerunt, ut quis ex ipsis aut ehredibus ipsorum ante expleti libelli de
                        suprascriptis rebus foris manare aut exire presumserint aut aliqua
                        superinponere quesierint aut ipsis minime fecerint ad persolvendum sicut
                        supra legitur, componat pars parti qui minime compleverint fidem servandi in
                        argentum solidos .XX. et nove. Unde duo libelli uno tinore scripti sunt,
                        sivi invicem tradiderunt. Actum Placentia ad suprascripto monesterio. +
                        Signum + manus [suprascripti] e Dominicani qui oc libello fieri rogavi. +
                        Signum + manus Sigeprandi de Vuardestalla testis. + Signum + manus Benedicti
                        de Vuardestalla testis. + Signum + manus Madelberti de Vuardestalla testis.
                        + Ego Savinus notarius scripsi, postradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Falconi, <foreign>Le carte</foreign>, n. 38, pp. 94-5.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
