<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Capua, Museo Campano, n. 8</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4610</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1105-11-01" notAfter="1105-11-30">
                                <note type="displayed_date">1105 November 1 - 1105 Novemer 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-11-05" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Salvatoris nostri Ihesu Christi [Dei eterni] * Secundus
                        Richardus divina ordinante clementia Capuanorum Princeps * Petitioni dilecti
                        sui clementer ac benigne favet * Nos secundus Richardus Capuanus princeps
                        proles scilicet bone memorie domini Iordani olim principis, notificari
                        studemus omnibus | filiis Sanctae et catholicae Ecclesiae quoniam Raynaldus
                        qui cognominatur Lopinus procer noster filius quondam Ugonis habitator
                        nostre Aversanae urbis, nostram exora | vit clementiam ut ob amorem
                        omnipotentis Dei et eius in monasterio puellarum quod constructum est intro
                        hanc nostram civitatem ad honorem Dei et beati Iohannis Baptiste in quo
                        domna Ymigla gratia Dei religiosa abbatissa preesse videtur subdito
                        monasterio beati Benedicti Montis Casini, cui dominus Oderisius venerabilis
                        abbas et cardinalis Sancte | Romanae Ecclesiae preest, concederemus et
                        confirmaremus per preceptum in perpetuum duas integras petias de terra, quas
                        sunt de foras hanc nostram Capuanam civitatem, videlicet in loco | quod
                        vocatur Campulisi, quos ipse Raynaldus per cartulam venumdedit domino
                        Landoni preposito eiusdem monasterii pro parte et vice iam dicti monasterii
                        Sancti Iohannis per licentiam iam phati domini | Oderisii venerabilis
                        abbatis; que cartula est scripta per Petrum clericum et notarium, roborata
                        vero per iam dictum Raynaldum et per Petrum iudicem et per Donatum notarium
                        istius civitatis, petitio cuius | benigne exaudita est a nobis. Igitur ob
                        amorem Dei et illius Raynaldi in prefato monasterio Sancti Iohannis Baptiste
                        in perpetuum per hoc videlicet principale scriptum damus, tradimus,
                        concedimus | ac confirmamus integras predictas duas petias de terra quas
                        predictus Raynaldus ad iam nominatum prepositum pro parte ipsius monasterii
                        per cartulam venumdedit, ut supradiximus | in iam nominato loco Campulisi,
                        per fines et mensuras illarum qua et qualiter in iam dicta cartula ipsius
                        monasterii continere videtur, una cum omnibus inferioribus ac superioribus |
                        earum, quam et cum viis in ipsis intrandi et exeundi cum sepibus et
                        limitibus et universis pertinentiis earum ad possessionem et proprietatem et
                        dominationem prephati monasterii Sancti Iohannis | et custodum et rectorum
                        ac rectricis eius, vel cui ipsa cartula pro parte et auxilio eiusdem
                        monasterii in manu paruerit, faciendo exinde ad opus predicti monasterii
                        quicquid eis placuerit, | remota omni inquietudine, contrarietate et
                        molestia omnium principum successorum nostrorum vel vice principum, comitum
                        vel vice comitum [iudi]cum sculdahorum | castaldeorum aliorumque omnium
                        mortalium persona. Quod si quis diabolica suasione compulsus, hoc principale
                        scriptum violare, irritumve facere presumpserit, viginti libras auri
                        purissimi persolvere cogatur, medietatem in predicto monasterio Sancti
                        Iohannis Baptiste et suis custodibus atque rectoribus et medietatem in
                        nostro sacro palatio, solutaque pena librarum hoc principi | pale scriptum
                        cum omnibus que et qualiter continere dinoscitur firmum, munitum atque
                        inconvulsum permaneat in perpetuum. Et ut hoc firmius credatur et dili |
                        gentius ab omnibus observetur manu propria illud corroboravimus et nostri
                        sigilli impressione iussimus insigniri. Signum domini secundi Richardi (M)
                        gloriosissimi ac magnifici principis. Ex iussione prephate serenissime
                        potestatis scripsi ego Ruriacus palatinus iudex in anno Dominice
                        incarnationis M centesimo quinto et vicesimo sexto anno prin | cipatus
                        domini prephati secundi Richardi gloriosi principis Capue. Datum Capuam
                        mense novembrio per indictionem quartam decimam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mazzoleni 1957, pp. 22-23 (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Gli asterischi nel testo corrispondono a cinque punti disposti a croce nel
                    manoscritto. L'integrazione nel testo [iudi] non è di Mazzoleni, bensì
                    dell'autore della marcatura di questo documento. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
