<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Belgrano, <foreign>Cartario</foreign>, XXII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4457</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0994-07-02">
                                <note type="displayed_date">994 February 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Anno Incarnationis Domini nostri ihesu christi nongentesimo nonagesimo
                        quarto. septimo die mensis februarii. Indicione VII. Monasterio saneti
                        fructuosi ubi eius sanctum umatum quiescit corpus constructum in loco ubi
                        dicitur caput montis iusta litus maris. Nos Beza filia quondam Angelbertia
                        et relicta quondam Ingezoni seu gausberitus filio suo et ipsius ingezoni.
                        que professa sum ego ipsa Beza ex nacione mea lege uiuere romana. et ego
                        ipse gaubertus professo sum ex nacione mea lege uiuere langobardorum.
                        offertores et donatores ipsius monasterii. propterea disimus quisquis in
                        sanctis ac uenerabilibus locis ex suis aliquid contulerit rebus iuxta
                        auctoris uocem in hoc seculo centuplum accipiat insuper quod melius est
                        uitam possidebit eternam. Ideoque nos qui supra Beza et gausbertus mater et
                        filio donamus et offerimus in eodem monasterio a presenti die eo ordine ut
                        supra legitur permanendum pro anime nostre et ipsius quondam ingezoni
                        mercede. Id sunt casis et omnibus rebus illis iuris nostris quas habere uisi
                        sumus super fluuio padi in comitatu terdonensis. In locus et fundas douano
                        qui dicitur superiore auuaxoli et ubi casule Bosoni dicitur et Inagneli et
                        sunt ipsa pro mensura iusta inter sediminas et uineis cum aureis suarum seu
                        terre arabilis et pratis qui ierbis et siluis cum aureis suarum totis
                        inscimul iuges octoginta, et si amplius de nostro iuri rebus in eadem locas
                        et fundas douano nuuasioli casali bosoni et in agneli inuentis fuerint quam
                        ut supra mensura legitur per hanc cartam offersionis in iure ipsius
                        monasterii sint potestatem eo ordine ut subtus legerit ut dictum est. tam
                        casis, cum sediminibus eius. quam cum areis suarum. terris arabilis et
                        ierbis. pratis, pascuis. siluis ac stalareis riuis rupinis ac palutibus,
                        coltis et incoltis diuisis et indiuisis. una cum finibus terminibus
                        accessionibus et uxibus aquarumque decursibus cum omni iure adiacentiis et
                        pertinentiis earum rerum per loca euocabula ab ipsis rebus pertinentibus uel
                        aspicientibus omnia ex omnibus sicut nostro pro quocumque ingenio pertinet
                        iuri uel pertinentis inuentis fuerint. In Integrum. Que autem istis omnibus
                        casis et rebus iuris nostris supradictis una cum accessionibus et ingresoras
                        seu superioribus et inferioribus earum rerum quomodolibet superius legitur
                        et sunt compreensis in Integrum. Ab hac die in eodem monasterio donamus et
                        offerimus et per presentem cartulam offersionis ibidem habendum confirmamus.
                        faciendum monaci illi qui nune et pro tempore ibidem ordinati fuerint et
                        ecclesie deseruierint ex frugibus earum Lerum uel censum quibus exinde
                        anplius eis dederit ad eorum usum et suntu quid uoluerint pro anime mee
                        mercede. et si illud fuerit quod unquam in tempore uenerit pontiffex
                        episcopo sancte Januensis ecclesie qui ipsas res de potestate ipsorum
                        monachorum tollere uoluerint. uel eas comutare aut per libellum uel pro alio
                        modo aliis dare uoluerint uel si ulla potestas uenerint quod ipsi monachi
                        easdem res et fruges quieto ordine abere non permiserint sicut superius
                        legitur. tunc per hanc cartam confirmamus ut statim cum oc aparuerit ueniant
                        ipsis omnibus casis et rebus in potestate nostra uel de propinquioribus
                        parentibus nostris, et tam diutius in nostra potestate persistant fruendum
                        quandiu ille uenerit pontiffes aut potestas qui ane nostra offersio sic
                        stabile esse permiserint qualiter supra decernitur. Nam si presul ipsi
                        episcopus uel aliqua potestas ipsas res et fruges de potestate ipsorum
                        monachorum tollere non quesierit per se uel eorum supinantes personas set
                        ipsi monaci easdem res et fruges quieto ordine habere permiserint sicut
                        superius declaratum est. tunc per hanc cartam confir-mamus ut habeat iam
                        dicto monasterio easdem res et ipsi monaci faciant et fruges et reditum uel
                        censum quod exinde annue dominus dederit ad eorum usu et suntu sicut
                        superius legitur quicquit uoluerint pro anime nostre et eidem quondam
                        Ingezoni mereede ut nobis in eternum proficiat ad anime salute et gaudium
                        sempiternum. et nec mihi qui supra beze licead ullo tempore nolle quod
                        uoluit set quod a me semel factum uel conscriptum est sub ius iurandum
                        inuiolabiliter conseruare promito cum stipulacione sub nixa. Hanc enim
                        cartulam offersionis paginam Berrardi notarii saeri palacii tradidimus et
                        scribere rogauimus. In qua subtus confirmamus testibus optolimus roborandum.
                        Vnde due carte offersionis uno tempore tenore scripte sunt. Signum m. m.
                        manibus istorum beze et gaubertus mater et filio qui ane cartulam
                        offersionis fieri rogauerunt et eorum relicta est. Signum m. manus rainaldi
                        filius quondam albuini ronzanus teste. Ego daibertus lege uiuente romana
                        rogatus testes subscripsi. Signum m. m. manibus gunzoni filius item gunzoni
                        et gisalberti filio Martini testes. Ego Vuerardus Judex sacri palacii
                        rogatus subscripsi. Bernardus notarius sacri palacii scriptor uius cartule
                        offersionis post tradite compleui et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Belgrano, <foreign>Cartario</foreign>, XXII, pp. 37-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
