<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Capua, Archivio Capitolare, Pergamena n. 6</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4632</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-14" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni Robbertus
                        divina ordinante clementia Capuanorum princeps petitionibus dilectorum
                        suorum procerum clementer favet. Igitur fidelium nostrorum presentium et
                        futurorum noverit multitudo quoniam, per interventum Raynaldi Musce nostri
                        dilecti baronis vobis Iohanni clerico et canonico ecclesie Sanctorum
                        Protomartirum scilicet Stephani Agathes Sancte Capuane Sedis et Pandoni
                        fratribus fidelibus nostris filiis quondam Olivarii clerici habitatoribus
                        huius nostre Capuane civitatis, nec non vestris heredibus in perpetuum per
                        hoc videlicet principale scriptum tradimus concedimus ac confirmamus
                        integram unam petiam de terra que est foras huius nostre Capuane civitatis,
                        scilicet in monte qui vocatur Ragetu …... edificata est ecclesia que vocatur
                        Sancta Iherusalem et habet in se terra ….….….. et sedilis et hos habet fines
                        ….. A prima parte que pergit meridiei qualiter in capite ….…...ri a via
                        publica et qualiter vadit ascendendum usque ad lapides ubi dicitur ….…. est
                        terra ecclesia Sancti Calisti ….… inde per longitudinem passus centum
                        nonaginta. A secunda vero parte que est a septentrione ….. a prephata via
                        publica et qualiter ….… mensurando est finis terra que fuit de li Siccauri
                        quam modo a nobis prephatus Raynuldus in feudo retinet et finis terra Castri
                        (?) et de herede quondam Angeli Iubini et finis terra vestra inculta que est
                        mons sunt inde passus duocentum et quadraginta. A tercia namque parte que
                        est ad orientem est finis via que est in ipso monte coniuncta cum ipsa
                        pariete sunt inde per latitudinem passus centum viginti. A quarta quippe
                        parte que est ab occidente est finis ad suprascripta via publica sunt inde
                        passus centum quattuor. Hec autem predicta petia de terra per predictos
                        fines et passus una cum omnibus inferioribus et superioribus eius et cum
                        viis ibidem intrandi et exeundi, nos prenotatus Robbertus Capuanus Princeps
                        vobis predictis fratribus tradimus concedimus ac confirmamus per hoc
                        principale scriptum in perpetuum … vestris heredibus per interventum
                        scilicet, ut supplicati sumus, predicti Raynaldi Musce ad possessionem
                        vestram vestrumque heredum faciendo exinde quicquid vobis vestrisque
                        heredibus placuerit, remota [omni inquie]tudine et molestia omnium mortalium
                        persone per interventum quoque Loffridi Comitis stabuli nostri, nostri
                        dilecti fidelis vobis predictis fratribus Iohanni clerico et canonico et
                        Pandoni vestris heredibus .. per hoc videlicet principale scriptum
                        concedimus et confirmamus omnes domos et presas et terras et hereditates
                        concessiones et tenituras [nostras] qualiter predictus ….…... antequam
                        obisset tam intro hanc nostram Capuanam civitatem quam et de foras ad
                        possessionem vestram vestrorumque heredum faciendo exinde quicquid </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
