<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4, fol. 23r (Reg. S. Angeli ad
                    Formam)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4589</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-09-15" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Igitur fidelium nostrorum presentium ac futurorum noverit multitudo quoniam
                        pro salutem animarum nostrarum seu parentum nostrorum Askitini et Roberti,
                        quam etiam et ob animam magne recordationis avunculi nostri consulis et
                        ducis Raynulfi, per interventum Landulfi Riche et Pandulfi Guale et Citro
                        vice principis, per hoc videlicet principale scriptum damus, tradimus,
                        concedimus et confirmamus in monasterio Sancti Benedicti sito in Monte
                        Casino, in quo domnus Desiderius divina ordinante clementia venerabilis ac
                        religiosus cardinalis et abbas regimen tenere videtur, aecclesiam Sancti
                        Benedicti Piczoli sitam in Capua, non longe ab ecclesia archiepiscopatus
                        sanctorum martyrum Stephani et Agathes, cum aecclesiis et terris et aquis et
                        universis pertinentiis suis. Nec non et aecclesiam Sancti Petri qui dicitur
                        ad Scaphati, sitam in territorio Neapolitano, cum ecclesiis et terris et
                        servis et universis pertinentiis suis, ad possessionem et proprietatem
                        prephati monasterii et predicti domni abbatis et eius successorum, ad
                        habendum et possidendum et faciendum regulariter omnia quae eis placuerint,
                        remota omni inquietudine vel molestatione cuiuscumque comitis, iudicis,
                        castaldei, sculdahiset omnium mortalium personae. Quod si quelibet persona
                        hominum magna vel parva contra hanc nostri precepti firmitatem agere
                        presumpserit aut eius violator in quocumque fieri temptaverit, sciat se
                        compositurum auri purissimi libras quinquaginta; medietatem nostre camere et
                        medietatem prephato monasterio et predicto domno Desiderio reverentissimo
                        cardinali atque abbati suisque successoribus. Et post solutam paenam, huius
                        nostre concessionis pagina munita, firma et stabilis maneat in perpetuum. Ut
                        autem haec nostra concessio, datio atque confirmatio firmius credatur et
                        diligentius ab omnibus observetur, manu nostra propria corroboravimus et
                        nostri sigilli impressione iussimus insigniri. (M) Ex iussione prephate
                        serenissime potestatis, scriptum per manu Iohannis iudicis, anno dominicae
                        incarnationis millesimo septuagesimo secundo, mense augusto, indictione
                        decima. In anno principatus ipsius domni Richardi, Deo annuente quarto
                        decimo. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
