<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio, Aula III, Capsa XII, n. 30</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4582</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-21" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi Dei eterni. Robbertus divina adiuvante
                        clementia Capuanorum princeps petitioni suorum fidelium clementer favet.
                        Igitur nos prenotatus secundus Robbertus sola Domini misericordia Capuanus
                        princeps, ob salutem et remedium animarum quondam principum antecessorum
                        parentum nostrorum et ob statum nostri principatus, consilio quoque et
                        interventu Richardi de Caleno nostri consanguinei et Raynaldi Lupini nostri
                        dilecti baronis atque aliorum nostrorum dilectorum fidelium, per hoc
                        videlicet principale scriptum remittimus, concedimus atque donamus in
                        perpetuum monasterio Sancti Benedicti Montis Casinensis, in quo domnus
                        Segnorictus Dei gratia venerabilis abbas preesse dinoscitur, scilicet
                        trecentos tarenos quos singulis annis accipiebamus ab hominibus de Casa
                        Genzana pro data, similiter et terras, quas relinquunt homines qui sine
                        heredibus moriuntur, que dicuntur scaditiones, que nunc sunt vel amodo
                        erunt. Item damus atque quiete dimittimus in predicto monasterio XX scilicet
                        modios terre que videntur esse in territorio Sancti Mauri ad Casale et infra
                        terris eidem monasterii, quos modios terre homines nostri usque modo
                        tenuerunt. Quin etiam manus, tradimus, concedimus atque confirmamus in
                        perpetuum in prefato monasterio Sancti Benedicti Montis Casinensis et
                        hominibus eius quibus prefatus abbas et successores eius preceperint, ius et
                        potestatem piscandi in mari et in flumine in omni territorio Castelli qui
                        dicitur ad Mare sine omni condicione. Insuper damus, tradimus, concedimus ac
                        confirmamus in perppetuum in predicto monasterio quicquid nostri
                        antecessores principes, scilicet Richardus bone memorie princeps pro avus
                        noster et Iordanus princeps avus noster et secundus Richardus et Robbertus
                        pricipes patrui nostri necnon et secundus Iordanus princeps pater noster
                        dederunt, et nos de rebus nostris dedimus atque concessimus predicto
                        monasterio et ecclesiis eius. Preterea causa devotionis permittimus atque
                        concedimus in perppetuum, ut si quis ad prefatum monasterium Sancti
                        Benedicti vel ad ecclesias eius venire ad habitandum vel residendum, aut
                        rebus suis pro anima sua aliquid largiri voluerit ex permissu nostro, liceat
                        eis hoc facere secundum iustitiam et consuetudinem terre. Hec omnia
                        prescripta, qualiter a nobis vel a deprecessoribus nostris concessa seu
                        reddita sunt predicto monasterio Sancti Benedicti, ibidem inviolabiliter in
                        perpetuum manere concessimus, ut neque nobis, neque successoribus nostris ea
                        deince[p]s alienare seu inquietare liceat, una cum omnibus in[f]erioribus ac
                        superioribus earum et cum viis in eis intrandi et exeundi atque cum
                        universis pertinentiis illarum. Nos prenominatus secundus Robbertus Dei
                        gratia Capuanorum princeps in predicto monasterio Sancti Benedicti Montis
                        Casinensis, ut superius diximus, per hoc videlicet principale scriptum in
                        perpetuum damus, tradimus, concedimus ac confirmamus ad possessionem et
                        potestatem, ad dominationem predicti monasterii Sancti Benedicti Montis
                        Casinensis et iam dicti domni Segnoricti venerabilis abbatis eiusque
                        successoribus, faciendi exinde legaliter quicquid eis placuerit, remota ex
                        his omnibus predictis omni inquietudine, contrarietate vel molestia omnium
                        mortalium personarum. Quod si quis huius nostre concessionis et
                        confirmationis pagine contemptor aut violator extiterit, aut contra hoc
                        principale scriptum hagere temptaverit, centum libras auri purissimi
                        persolvat, medietatem ipsi monasterio Sancti Benedicti Montis Casinensis et
                        prenotato domino Segnoricto venerabili abbati eiusque successoribus, et
                        medietatem nostro sacro Palatio, solutaque librarum auri pena, hoc
                        principale scriptum firmum permaneat in perpetuum. Ut autem hoc principale
                        scriptum firmius credatur et diligentius ab omnibus observetur, manu propria
                        subscribens, illud corroboravimus et nostri sigilli illud insigniri
                        iussimus. ROBBERTVS. Ex iussione prephate potestatis scripsi ego Philippus
                        palatinus iudex in anno dominice incarnationis millesimo centesimo vicesimo
                        octavo, primo anno principatus supradicti domini Robberti gloriosi principis
                        Capue. Data Capue in mense Martii per indictionem sextam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
