<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 152 (A XI)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4470</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0973-02-14" notAfter="0973-02-14">
                                <note type="displayed_date">973 February 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Erbusco (Bergamo)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In nomine domini Dei et salvatori nostri Iehsu Christi. <persName
                            ref="#people/173">Hotto</persName> et item <persName ref="#people/239"
                            >Hotto</persName> filio eius grada Dei <rs key="#Emperor/king"
                            >imperatores</rs> augusti, anno imperii eorum Deo propicio idem domini
                        Hottoni genitor duodecimo, item Hottoni filio eius sexto, quartodecimo die
                        mensis februarii, indicione prima. Constat nos <persName ref="#people/4676"
                            key="#Lombard #marriage #mundualdusOf">Bugo</persName> fil(ius) quondam
                        Arialdi de loco Belusco et <persName ref="#people/4677"
                            key="#Lombard #marriage #mundualdusOf">Adelchinda</persName>
                        <rs key="#marriage">iugalibus</rs> et filia Sigefredi, qui professi summus
                        ambo ex natione nostra <rs key="#Lombard">lege vivere Langobardorum</rs>,
                        ipso namque Bugo iugale et <rs key="#mundualdusOf">mundoaldo</rs> meo mihi
                        cui supra Adelchinde consenciente et subter confirmante [et] iusta lege
                        unacum noticia de <rs key="#kinOf">propinqui parentibus</rs> meis cui supra
                        femine, id sunt <persName key="#Count #uncle/auntOf"><name ref="Adalbertus"
                                >Adelbertus</name></persName> qui et Ato <rs key="#Count">comes</rs>
                        <rs key="#uncle/auntOf">barbane</rs> meo et <persName key="#cousinOf #kinOf"
                                ><name ref="Teudaldus">Teudaldus</name></persName> atque <persName
                            key="#siblingOf #cousinOf"><name ref="Rodulfus"
                            >Rodulfus</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">germanis</rs> filiis ipsius Adelberti comitis <rs
                            key="#cousinOf">consoprinis</rs> meis, in corum presencia vel testium
                        certa facio professione quot nulla me pati violencia ad quempiam homine
                        neque ab ipso iugale et mundoaldo meo, nisi mea bona et spontanea voluntate
                        accepisemus nos quibus supra iugalibus comuniter sicuti et in presencia
                        testium accepimus ad te <persName><name ref="Anselmus"
                            >Anselmus</name></persName> fil(ius) quondam Rangerii inter [...]r <rs
                            key="#Price">argentum valente usque ad libras quadraginta de denariis
                            habente per unaquisque libra denariis duocenti quadraginta,</rs> finitum
                        pretium pro <rs key="#Castle">castr[o]</rs> unum cum area in qua extant, cum
                            <rs key="#Walls">muras</rs> et <rs key="#Defensive_elements"
                            >fossatas</rs> seu <rs key="#Tower">turres</rs> circumdatum, cum capella
                        una infra ipso castro, extat in honore Sanctorum Marie et Victoris atque
                        Quirici, seu omnibus rebus illis iuris nostris quibus supra iugalibus, quam
                        habere visi summus castrum ipsum in loco et <rs key="#Fundi">fundo</rs>
                        <placeName key="#Fundi #Castle"><name ref="Calcinate"
                            >Calcinade</name></placeName> adque omnibus rebus ipsis foris eodem
                        castro in eodem loco et fundo Calcinade vel in eius [adia]censis, quot sunt
                            <rs key="#Houses">cassis</rs> et castrum seu omnibus rebus ipsis per
                        mensura iusta predicto castro cum areas in qua estant, cum predictas muras
                        et turres seu fossatas circumdatum, cum eadem capella infra ipso castro
                        estat totum insimul <rs key="#Size">per[ticas] quinque legitime iugiales et
                            tabulas tredecim;</rs> aliis cassis et rebus foris eodem castro sunt per
                        mensura iusta de sedimen et areis ubi <rs key="#Wine">vites</rs> estant seu
                            <rs key="#Landed_possessions">terris arabilis </rs>et <rs
                            key="#Hay/fodder">pratis</rs> atque <rs key="#Forests">silvis</rs> seu
                        frascariis atque [insolis] iugies nonaginta novem et perticas septem
                        legitime iugiales. Et si amplius de nostrum corum supra iugalibus in eodem
                        loco et fundo Calcinade vel in eius adiacentiis, tam infra eodem castro
                        quamque et foris, iuris re[bus]n inventus fuerit quam ut supra mensura
                        legitur, per hanc cartulam et pro eodem pretio in tuo cui supra Anseimi vel
                        de tuos heredes aut cui tu dederis persistant potestatem proprietario iuri.
                        Similiter per hanc cartulam et pro eodem precio vendimus nos quibus supra
                        Bugo et Adelchinda iugalibus libi cui supra Anseimi, id sunt <rs
                            key="#Slave_labour">servos duos et ancillas duas</rs>, nomina eorum
                            <persName key="#Slave_labour #marriage"><name ref="Petrus"
                            >Petrus</name></persName> et <persName key="#Slave_labour #marriage"
                                ><name ref="Cristina">Cristina</name></persName> iugalibus atque
                            <persName key="#Slave_labour #siblingOf"><name ref="Leo"
                            >Leo</name></persName> seu [it]em <persName
                            key="#Slave_labour #siblingOf"><name ref="Cristina"
                            >Cristina</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">germanis</rs> filio et filia eorum iugalibus item iuris
                        nostris corum supra Bugoni et Adelchinde iugalibus, nacione eorum Italie de
                        coagniis, sani ipsi et ipsas esse dicimus; ut dictum est, tam eodem castro
                        quamque terris arabilis seu sediminas quamque vineis, silvis, pratis,
                        pascuis ac stallareis, ripis, rupinis ac palutibus, coltis et incoltis, <rs
                            key="#Mills">molendinis</rs>, divisis et indivisis, unacum finibus,
                        terminibus, accessionibus et usibus aquarumque ductibus, cum omni iure,
                        adiacentiis et pertinentiis earum rerum per loca et vocabula ab ipsis cassis
                        et castro seu capella et omnibus rebus pertinentibus vel asdicientibus,
                        omnia et ex omnibus sicuti nostro iuri per qualiquumque ingenio pertinent
                        aut pertinentis inventis fuerint in ipso loco vel in eius adiacenciis in
                        integrum. Que autem suprascriptis cassis et castro cum easdem muras et
                        turres seo fossatas circumdatum adque eadem capella infra ipso castro extat
                        seu omnibus rebus in eodem loco et fundo Calcinade vel in eius adiacenciis
                        atque predictis servis et ancillis iuris nostris superius nominatis, ipsis
                        rebus unacum accesionibus et ingressoras earum seu cum superioribus et
                        inferioribus earum rerum, qualiter superius mensura [...]si leguntur, unacum
                        predictis servis et ancillis in integrum ab hac die tibi cui supra Anseimi
                        pro suprascripto precio vendimus, tradimus, mancipamus, nulli aliis
                        venditis, donatis, alienatis, aubnoxiatis vel traditis nisi tibi et facias
                        exinde a presenti die tu et heredibus tuis aut cui tu dederis vel habere
                        statueris iure proprietario nomine quicquit volueritis sine omni nostra
                        corum supra iugalibus et heredum nostrorum contraditioneb. Quidem et
                        spondimus nos atque promittimus nos quibus supra Bugo et Adelchinda
                        iugalibus unacum nostris heredibus tibi cui supra Anseimi tuisque heredibus
                        aut cui tu dederis vel habere statueris suprascripta vindicio, qualiter
                        superius legitur, in integrum ab omni hominem defensare. Quit si defendere
                        non potuerimus aut si vobis exinde aliquit per quovis ingenium subtraere
                        quesierimus, tunc <rs key="#Penalty">in dublum</rs> eadem vendita, qualiter
                        superius compreensa leguntur, in integrum vobis restituamus sicut pro
                        tempore fuerit meliorata aut valuerit sub eslimatio[ne] in consimile loco
                        infra <geogName ref="#estates/270"><rs key="#Comitatus">comitato</rs>
                            Bergomensis</geogName>, ubi ipsas res sum, et nichil nobis ex ipsum
                        precium aliquit recdebiris disimus. Unde due cartule uno tinore scripte
                        sunt. Acto <rs key="#Vici">vico</rs>
                        <placeName><name ref="Erbusca">Arbusca</name></placeName>, feliciter. (SC)
                        Bugo in ac carta vindicionis a nobis facta subscripsi et suprascripto precio
                        accepi et eidem conius mea consensi ut supra. Signum + manus suprascripte
                        Adelchinde qui hanc cartulam vinditionisb fieri rogavit et suprascripto
                        precio accepit eique relecta est. (S) Adelbertus comes qui eadem nepta mea
                        interrogavi ut supra. Signum ++ manibus suprascriptorum Teudaldi et Rodulfi
                        germanis qui eadem Adelchinda consoprina eorum interrogaverunt ut supra.
                        (SC) Ego <persName><name ref="Ademarius">Ademarius</name></persName> rogatus
                        subscripsi. Signum +++ manibus <persName key="#Witness #Lombard"><name
                                ref="Atto">Atoni</name></persName> fil(ii) quondam Sandelberti et
                            <persName key="#Witness #Lombard"><name ref="Antonius"
                            >Antoni</name></persName> atque Raginetrii filii quondam Rozoni, <rs
                            key="#Lombard">legem viventes Langobardorum</rs>, <rs key="#Witness"
                            >testes</rs>. (S) <persName key="#Judge"><name ref="Ingeprandus"
                                >Ingelprandus</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> sacri palatii rogatus subscripsi. (ST) Ego
                            <persName key="#Notary"><name ref="Bertaldus"
                            >Bertaldus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> dominorum imperatoris rogatus scripsi,
                        postradita conplevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 129, p. 207-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
