<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 3503 (K XV)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4479</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0992-05-01" notAfter="0992-05-31">
                                <note type="displayed_date">992 May</note>
                                <note type="dating_elements"> All’anno 993 corrisponde l’indizione
                                    sesta. Si segue datazione dell'editore, che ipotizza un ricorso
                                    allo stile pisano.</note>
                                <note type="topical_date">Grumello (Bergamo)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) Anni ab incarnacione domini nostri Iesu Christi nongentesimo nonagesimo
                        tercio, mense madius, indicione quinta. Constat nos Garivertus et Ingildruda
                        iugalibus, ego ipse Garivertus filius quondam Sesoni et ego ipsa Ingildruda
                        filia quondam Guidelinde, ambo ipsis iugalibus abitatoris in vico Grumello,
                        nos suprascriptis iugalibus ambo legem vivere Salicham, ipse iugale meo mihi
                        qui supra Ingildrude consencientes et super confirmantes, accepisemusc
                        sicuti et in presencia testium manifesti summus eo quod cumuniter insimul
                        qui accepimus ad te Petrus qui et Tunizo abitator in vico Isione argentum
                        denarios solidos quinque, finitum precium pro campo pecia una ubi sedimen
                        fuit iuris nostris qui supra iugalibus, que abere visi summus in
                        suprascripto vico Isione; coerit ei da mane Fradelli presbitero, da meridie
                        via, a sera et muntes tuo qui supra Petri et est per  mensura campo ipso
                        tabules legitimes se[x et pe]de legitimo uno. Que autem suprascripto campo,
                        quaiiter superius legitur, cum superiori et inferi[ori suo] seo cum fines et
                        accesiones sua in integrum presenti die in tua qui supra emtori nostro et
                        cui tu dederis vestrisque heredibus persistat potestatem, iure proprietario
                        nomine abendum et faciendum exinde quiquit volueritis sine omni nostra qui
                        supra iugalibus et heredibus nostris contradicione. Et insuper per
                        cultellum, festucum notatum seu wantone, wasone terre adque frundens arborum
                        nos ipsis iugalibus tibi suprascripto Petri presentaliter facio tradicione
                        et corporalem vestituram et me exinde foris expelli, wer- pivi et absafito
                        fecit et te ad tuam proprietatem abendum vestitus relinco. Si quis vero,
                        quod futurum esse non credimus, nos ipsis iugalibus, quod abxit, aut ullus
                        de heredibus ac proheredibus nostris seu quislibet ulla opposta persona qui
                        contra ac carta ire aut eam infrangere connaverimus, inferamus parti tue qui
                        supra Petri multa, quod est pena, auro optimo uncia una et argenti ponderas
                        dues, et quod repetriemus et vindicare non valeamus, set presens ac carta
                        vindicionis dioturnis temporibus firmam et inconvulsa permanead cum
                        stipulacione supnixa. Et ad nos qui supra iugalibus [promittimus ti]bi
                        suprascripto Petri vel ad tuos heredes suprascripto campo omni tempore iusta
                        legem ab omni c[ontradicente homine de]fensare. Et si defendere non
                        potuerimus aut si contra ac carta agere quesi[erimus, in duplum] vobis
                        predicta vindita restituamus sup estimacione in eodem loco meliorata quem in
                        tempore fuerit aut valuerit. Et bergamena cum actrementario de terra levavi
                        Autecherius notarius tradidi et scribere rogavi, in qua supter confirmans
                        testibusque optulit roborandam. Actum suprascripto vico Grumello. Signum ++
                        manibus suprascriptorum Gariverti et Ingildrude iugalibus qui acarta
                        vindicionis fieri rogaverunt et ipse Garivertus et eidem coniuge sua
                        consensi ut supra. Signum +++ manibus Martini et Iohanni seu Dominici
                        germanis in ac cartula vindicionis ad confirmandum manum posuerunt ut supra.
                        Signum ++ manibus Petri et Leoni de suprascripto vico Grumello, legem
                        Salicha viventes, testis.  Signum +++++ manibus Mauroni et Arialdi seu
                        Dominici germanis et Walperti seu Andrei de supra scripto vico Grumello
                        testis. (ST) Ego Autecherius notarius scripsi, postradita cumplevi et
                        dedit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 163, p. 267-8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
