<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare,  3894 (L XII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4472</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0975-04-09">
                                <note type="displayed_date">975 April 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lecco</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In Christi nomine. <persName ref="#people/239">Otto</persName> gracia
                        Dei <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus, anno imperii eius
                        octavo, nono die mense aprilis, indicione tercia. Ego <persName
                            key="#Priests #Lombard"><name ref="Iohannes">Iohannes</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> filius quondam Angefredi de vico
                        Sorolasco, qui vixi <rs key="#Lombard">legem Langobardorum</rs>, presens
                        presentibus dixi: Dominus omnipotens ac redentor noster animam quas condidit
                        ad studium salutis semper invitat. Et ideo ego qui supra Iohannes presbiter
                        manifesta facio causa eo quod venundavit mihi <persName ref="#people/4678"
                            key="#Count #marriage">Ato</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> quondam Wiberti filius itemque com(iti)s de loco
                            <placeName ref="#places/5304">Leuco</placeName> per <rs key="#Venditio"
                            >carta una vind(icionis)</rs> et pro acepto precio <rs key="#Curtes"
                            >cortes</rs> dues <rs key="#Domuscultae">domuicoltiles</rs> cum <rs
                            key="#Castle">castris</rs> et capellis ad cuique honore sacrates seu <rs
                            key="#Houses">casis</rs> et omnibus rebus, <rs key="#Slave_labour"
                            >servos et ancillas</rs>, <rs key="#Aldius">aldiones et aldianes</rs>,
                            <rs key="#Mills">molendinis</rs> et <rs key="#Fisheries"
                            >piscacionibus</rs> ad easdem cortes pertinentes, qui fuerunt dues
                        porciones de ipses dues cortes iuris sui, quibus sunt posites una in eodem
                        loco Leuco et alia in loco qui dicitur <placeName ref="#places/1916"
                                ><geogName ref="#estates/1516">Lemenne</geogName></placeName>, ut in
                        mea et cui ego dedissem vel abere statuissem nostrisque heredibus fuissent
                        potestatem, faciendum exinde proprietario iure quod voluissemus. Unde modo
                        considerante me Dei omnipotentis misericordiam et retribucionem anime mee,
                        previdi ordinare et disponere ut iamdicta corte qui nominatur Lemenne cum
                        castros et capellas seu casis et omnibus rebus, servos et ancillas, aldiones
                        et aldianes, molendinis et piscacionibus ad eadem corte pertinente
                        inordinatis non relinquam, set omnia sic permaneat sicut hic subter statuero
                        pro anime mee remedium. Primum omnium volo et iudico seu per hunc iudicatum
                        meum confirmo ut a presenti die et ora deveniant ipsa corte que Lemenne
                        nominatur cum castris et capellis seu casis et omnibus rebus, servos et
                        ancillas, aldiones et a[l]dianes, molendinis et piscacionibus ad eadem corte
                        pertinente in potestatem ipsius Atoni comitis et <persName
                            ref="#people/4679" key="#marriage">Fe[r]linde </persName><rs
                            key="#marriage">iugalibus</rs> ita ut faciant ipsis iugalibus, dum ambo
                        insimul in hoc seculo advixerint, ex fruibus earum rerum vel <rs
                            key="#Rent_in_money">censum</rs> quibus exinde annue Dominus dederit seu
                        et de servicium de ipsis servis et ancillis, aldiones et aldianes
                        usumfructuario nomine quicquit eorum utilitas fuerit pro anime mee mercedem.
                        Et hoc statuo et iu[di]co ut qualis unus ex ipsis iugalibus super alterum
                        advixerit, abeat ipsa corte qui nomi natur Lemenne cum castris et capellis
                        seu casis et omnibus rebus, servis et ancillis, aldiones et aldianes,
                        molendinis et piscacionibus ad [e]adem corte pertinente similiter
                        usumfructuario nomine et faciatd exinde postea, dum usque in hoc seculo
                        advixerit, ex fruibus earum rerum vel censum quibus inde annue Dominus
                        dederit seu et de servicium de ipsis servis et ancillis, aldiones et
                        aldianes quicquit voluerit pro anima mea remedium. Post autem vero eorum
                        amborum Atoni comiti et Ferlinde iugalibus dicessum volo et iudico seu per
                        hunc meum testamentum confirmo ut a presenti post eorum amborum iugalibus
                        dicessum deveniat ipsa corte qui Lemenne dicitur, cum castris et capellis
                        seu casis et omnibus rebus, servos et ancillas, aldiones et aldianes,
                        molendinis et piscacionibus in integrum ad eadem corte Lemenne pertinente in
                        potestatem de presbiteri, <rs key="#Deacons">diaconis</rs> vel <rs
                            key="#Subdeacons">subdiaconis</rs> officiales ecclesie <rs
                            key="#Churches"><orgName ref="#juridical_persons/3904">Sancte Dei
                                genetricis Marie et Domini Salvatori</orgName></rs>, que est
                        edificata intus castro eodem Lemenne, et faciant ipsis presbiteri, diaconis
                        vel subdiaconis qui pro tempore fuerint de fruges et censum quibus ex eadem
                        corte Lemenne vel de eius pertinenza annue Dominus dederit seu et de
                        servicium de ipsis servis et ancillis, aldiones et aldianes, ut in eorum
                        presbiteri, diaconis vel subdiaconis sint potestatem faciendum exinde tali
                        ordine qualiter hic subter continuerit et mea decrevit voluntas. Ob oc
                        statuo et iudico seu per hunc meum testamentum confirmo ut, post ipsorum
                        amborum iugalibus dicessum, ut ipsis presbiteri, diaconis vel subdiaconis
                        omniumque anniversario ipsius Atoni comiti per sua elimosina una refecione
                        ad sufficiencia et saturitatem faciant ad ordinarii sancte Ber[go]mensis
                        ecclesie qui nominatur Ordine magiore et ad aliis ordinariis de ecclesia
                            <orgName ref="#juridical_persons/188">Sancti Alexandri</orgName>, ubi
                        eius sanctum requiessit corpus, sita fori muro <rs key="#Cities"
                            >civitate</rs>
                        <placeName ref="#places/10">Bergamo</placeName>, et omniumque tempore in
                        elimosina ipsius Atoni comiti cexendeles duos cum oleo ante <rs
                            key="#Altars">altario</rs> ipsius Sancti Alexandri consignent et
                        luminaria faciant et candeles sex dent adque offerent <orgName
                            ref="#juridical_persons/189"><rs key="#Bishops">episcopi</rs> ipsius
                            sancte Bergomensis</orgName> ecclesie qui pro tempore sunt, abente per
                        unaquaque candelas cerea libras sex. Duas ex ipsas candelas fiant datas
                        singuli anni in nativitate Domini et alias duas candelas in pasca Domini qui
                        dicitur magiore, reliquas alias duas candelas fiant datas per festivitate
                        sancti Alexandri, et ante altario Domini Salvatoris intus castro eodem
                        Lemenne consignent cexendele uno cum oleo, qui asidue ante ipsum altarium
                        luminaria faciant. Reliquas fruges vel censum quibus de eadem corte Lemenne
                        vel de eius pertinencia annue Dominus dederitc et de suprascripta elimosina
                        remanserint seu et de servicium de ipsis servis et ancillis, aldiones et
                        aldianes ad eadem corte pertinente sint in potestatem de ipsis presbiteris,
                        diaconis vel subdiaconis officiales ipsius ecclesie Sancte Marie et Domini
                        Salvatoris, que ab illo tempore sunt et in antea usque in sempiternum
                        seculum esse debent, et faciant exinde omnia quicquit voluerint aut
                        previderint pro mercedem et remedium anime mee. Et oc volo et iudico seu per
                        hunc iudicatum meum confirmo, ut si ullus episcopus sancte Bergomensis
                        ecclesie aut eius submittante persona post eorum Atoni comiti et Ferlinde
                        iugalibus dicessum supranominatis presbiteris, diaconis vel subdiaconis qui
                        pro tempore in ipsa ecclesia Sancte Marie et Domini Salvatoris oficiales et
                        ordinati sunt ullam violenciam aut contrarietatem fecerit de iamdicta corte
                        que Lemenne dicitur cum castris et capellis, casis et omnibus rebus, servis
                        et ancillis, aldiones et aldianes, molendinis et piscacionibus omnia ad
                        eadem corte pertinente quiete et pacifice omnia, sicut supra legitur, abere
                        non permiserint, tunc statim ab ilio die postea deveniant predicta corte
                        Lemenne sicut mihi ipsa corte per ipsam advenit cartam in potestatem
                        archiepiscopatus sancte Mediolanensis ecclesie et faciant exinde postea pars
                        ipsius archiepiscopatus proprietario iure quicquit voluerint aut previderint
                        pro mercedem et remedium anime mee; quia omnia sic est mea bona voluntas. Et
                        propter onore sacerdocii meo si mihi aliquit impetit de <rs key="#Roman"
                            >lege Romana </rs>nec mihi liceat ullo tempore exinde amodo nolle quod
                        semel volui, set quod ad me hic semel factum vel conscriptum est sub
                        iuxiurandum inviolabiliter conservare promitto cum stipulacione subnixxa.
                        Actum suprascripto loco Leuco. (SC) lohannes presbiter a me facto
                        subscripsi. Signum ++ manibus <persName key="#siblingOf"><name
                                ref="Dominicus">Dominici</name></persName> qui et Bonizo et
                            <persName key="#siblingOf"><name ref="Giselbertus"
                            >Giselberti</name></persName> germanis eidem Iohanni presbitero qui ad
                        confirmandum manum posuerunt. Singum +++ manibus <persName
                            key="#Witness #Roman"><name ref="Iohannes">Iohanni</name></persName> de
                        Clavenna et <persName
                            key="#Witness #Roman"><name ref="Bonus">Bononi</name></persName> de Bislaci, <persName
                                key="#Witness #Roman"><name ref="Atto">Atoni</name></persName> filio Adelardi qui et Azo de Grause,
                        legem viventes Romana, <rs key="#Witness">testibus</rs>. (S) <persName
                            key="#Judge"><name ref="Dagimpaldo">Dagimpaldus</name></persName>
                        iudex domni imperatori rogatus subscripsi. (S) <persName
                            key="#Judge"><name ref="Iohannes">lohannes</name></persName> iudex domno
                        imperatorii rogatus subscripsi. (ST) <persName
                            key="#Judge #Notary"><name ref="Dodo">Todilo</name></persName> <rs key="#Notary">notarius</rs>
                        et <rs key="#Judge">iudex</rs> domni impe(rato)ri scripsi, postradita
                        complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 134, p. 218-20.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
