<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 56r)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4598</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1104-11-28">
                                <note type="displayed_date">1104 November 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date">1137 - 1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-25" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Igitur notum fieri volumus omnibus fidelibus nostri. Quoniam nos
                        prenominatus <persName key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            ref="#people/3010">saecundus Richardus</persName> Capuanus <rs
                            key="#Princeps">princeps</rs>, olim, videlicet in anno dominice
                        incarnationis millesimo nonogesimo nono, et nonodecimo anno principatus
                        nostri <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuae</placeName>, mense
                        novembrio per indictionem septimam, dedimus, concessimus ac confirmamus per
                        principalem scriptum in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs><orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3046"> Sancti Angeli quod
                            dicitur ad Formam</orgName>, cum aliis rebus <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Ports"
                            >unum portum</rs> et <rs
                            key="#Mills #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >sedium molendinis</rs> quod est in <placeName key="#Mills #Ports"
                            ref="#places/4549">Trifisco</placeName>, inter sedium salicis et sedium
                        ulmi, cum <rs
                            key="#Mills #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >duobus molendinis</rs> in una <rs key="#Residences">domo</rs> edificati
                        cum <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                                ><rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">aqua</rs> et <rs
                                key="#Riverbed">alveo</rs> et <rs key="#Shores">ripis</rs> ex
                            utraque partibus</rs>, de quibus postmodum horta fuit contentio inter
                        prephatum monasterium et <persName ref="#people/3079">Rainaldum
                            Musca</persName>, dicens ipse Raynaldus contra ipsum monasterium et
                        domnum <rs key="#Personal_rank">venerabilem</rs>
                        <persName key="#Prevosts #Personal_rank" ref="#people/4240"
                            >Petrum</persName>
                        <rs key="#Prevosts">prepositum</rs> ipsius monasterii, quod aqua, <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals #Feudum"
                            >ipsa <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> et <rs key="#Riverbed"
                                >alveo</rs> et <rs key="#Shores">ripas</rs>
                        </rs>de <rs key="#Feudum">fevo</rs> suo erant et <rs
                            key="#Mills #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Allocation_to_individuals #Feudum"
                            >ipsa molendina</rs> in suo fevo constructa erant, de qua causa
                        predictus Rainaldus nobiscum placitatus est in curia nostra et sermocinavit
                        erga nos quod ipsa molendina et aliis quos nostris hominibus dedimus,
                        constructa essent in portu et aqua et alveo et ripas suas, et ex iudicio
                        nostre curiae terra ipsa et aqua et alveo et ripas de suo vetere fevo per
                        sacramentum erga nos comprobavit, et tunc in suo fevo permanserunt ea omnia.
                        Postmodum vero, predictum Rainaldum et iam dictum prepositum Petrum,
                        venerunt ad concordiam, et dimisit eidem monasterio et predicto preposito
                        quietum illud donum quod nos ipsi monasterio fecimus de predicto portu et
                        sedio molendinis quod est ut supra diximus in Trifisco, inter sedium salicis
                        et sedium ulmi, cum ipsis duobus molendinis in una domo edificati cum aquis
                        et alveo et ripis ex utraque partibus sicuti nos ipsis concessimus. Et acta
                        conventione et concordiam inter eos, tunc prephatus Raynaldus Musca et
                            <persName key="#nephew/nieceOf" ref="#people/3085">Richardus
                            Musca</persName>
                        <rs key="#nephew/nieceOf">nepos</rs> eius venerunt ad curiam nostram, et
                        deprecati sunt nostram excellentiam ante <persName ref="#people/4259"
                            >Ioffridum de Poholdone</persName> et <persName ref="#people/4253"
                            >Rannulfum filium Guale</persName> et <persName ref="#people/4242"
                            >Rodulfu de Mucegros</persName> et <persName ref="#people/3040">Ugonem
                            de Labulita</persName>, ut iterum in prephato monasterio Sancti Angeli
                        in perpetuum illud portum et sedium molendinis, quod est inter sedium
                        salicis et sedium ulmi, cum ipsis duobus molendinis in una domo edificati
                        cum aquis et alveo et ripas eius ex utraque parte, unde contentio fuit inter
                        illos, concederemus et confirmaremus, sicuti antea ipsi monasterio per
                        preceptum concessimus et confirmavimus. Petitio quorum libenter concessimus,
                        et pes noster obsculatum ab eis, nos igitur prephatus secundus Richardus
                        Capuanus princeps, iterum ea omnia deprecatu predictorum Raynaldi et
                        Richardi nepos eius, per hoc principale scriptum in predicto monasterio
                        Sancti Angeti in perpetuum quiete et libere concedimus ac confirmamus ad
                        possessionem et potestatem et dominationem ipsius monasterii et iam dicti
                        domni Petri venerabili prepositi et successorum eius, faciendo exinde
                        utilitatem ipsius monasterii. Remota omni contrarietate et molestia omnium
                        principum successorum nostrorum vel vice principum, comitum vel vice
                        comitum, iudicum, sculdahorum, castaldeorum aliorumque omnium mortalium
                        personae. Quod si quis huius nostre concessionis et confirmationis paginam
                        contemptor aut violator extiterit, <rs key="#Penalty">decem libras auri
                            purissimi</rs> persolvat: medietatem predicto monasterio et memorato
                        domno Petro venerabili preposito et successoribus eius; et medietatem nostro
                        palatio. Solutaque paena librarum, hoc principale scriptum qualiter
                        continet, firmum, munitum atque inviolabile maneat in perpetuum. Et ut hoc
                        scriptum firmius credatur et diligentius ab omnibus observetur, manu propria
                        illud corroborabimus et nostri sigilli impressione iussimus illud insigniri.
                        (M) Ex iussione prephate potestatis, scripsi ego <persName
                            key="#Writer #Judge" ref="#people/3012">Quiriacus</persName>
                        <rs key="#Judge">palatinus iudex</rs>, in anno dominice incarnationis
                        millesimo centesimo quarto, et vicesimo quarto anno principatus ipsius
                        prephati domni secundi Richardi <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            >gloriosi</rs> principis Capuae. Datum <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/173">Capua</placeName>, vigilia sancti Andree apostoli,
                        mense novembrio per indictionem tertiadecima.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>RSAF</foreign>, pp. 102-104 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
