<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 60r)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4600</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-28" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Richardi fratris nostri, ac ob statum nostri principatus interven- de
                        d1etemrronctelnapreee· tU et•tam IVOOI.S economi. nostfl., damus
                        tradl'ffiUS, concedl'ffiU n tn S. fi " t e:. i ac confirmamus per hoc
                        principale scriptum in perpetu um in f: ·èt ub ,g1: monasterio Sancti
                        Michahelis archangeli qui dicitur in Fonni , tur d qn • cui domnus M y rdus
                        venerabilis prepositus pree t integras du etias de terra qure pars curtis
                        nostre, tempori bus pre ic­ torum ( ) principum t nuit et possedit per trigi
                        nta anno et eo m hu , t videntur esse in pede de monte aree nostre anc e ath
                        . quibus pmna petia e t ubi dicitur ad Bertariski in loco scilicet qui
                        dicitu r e phal u et hos habet sub cripto fin : a prima pa rte qure est a
                        septemtrione est fini crip am qu dicitur Corbara, et f inis mons
                        superscripti monasterii an­ eti An eli, sunt inde passus centum et viginti ;
                        a secunda par­ t quod e t ab oriente incipiens a canale quod descendit a
                        mon­ t qui dicitur Asculcula et vad it u que ad terram herede ( B n ru i
                        capra ri e t fini mons noster, sunt inde pa sus centum i inti ; a t rti a ro
                        pa rte qure est a meridie terra her dum • 60 v. uper cripti B n rusi, qu re
                        terra vocat u r Cephalus, unt ind pa sus quad ra inta et duo ; a quarta
                        namque parte qu t a occidente t finis terra Zaffi filius quondam Pand ulfi
                        Ri and et terra arire filie quondam Petri Bertari, uxor Auloaldi et terra
                        Sancti Bartholomei de Capua, et terra Zaffi filìi qu n­ dam Gustabili
                        Venerusi, et terra Marire uxor Petri la i firi superscripti Pandulfi, sunt
                        inde passus centum et duo. e an- t t pa su ducen­ fin s et pas­ riu d M lia
                        in- n i r tin t, n pr n minatus Robber- tu nu p r h i l ic t pri ncipale
                        scriptum in . pr phat m na t ri n ti n li damu , tradlmu , concedi- u t
                        nfirm mu in p rp tuum, u na cum viis intrandi et undi in ip i t um mnibus
                        inferiori bus ac superioribus ili rum r pr di to fin s t mensura, mensurate
                        ad passum Landoni niori ca tald i, e cepta illam memoratam no- tram pr di ti
                        Roa rii qu predi i qure est infra hos adscrip- to fin , id li t inf ra fin s
                        cundre petire ad possessionem et pot t t m t dominationem predieti
                        monasterii et pre- "' f. 61 r. scripti domni ainardi venerabilis preposi ti
                        et omnium recto- rum ipsius monasterii, faciendo exinde regulariter srecundu
                        m more ecclesiasticu m utilitatem eiusdem monasterii. Remota omni
                        inquietudine, contrarieta te et molestia omniu m principum successorum
                        nostroru m vel vice princi pu m, comitum vel vice comitu m, iudiciu m,
                        sculdahum, castaldeorum atiorumq ue om- nium mortaliu m person re. Quod si
                        quis diabolica suasione compulsus hoc scriptum violare presum pserit, aut
                        contra il- lud agere temptaveri t, vigin ti libras auri purissi mi persolvat
                        : medietate in prenominato monasterio Sancti Michahelis et pre- dicto domno
                        Manardo venerabili prepositi et aliorum Qmn.l- us pr df ctl monasterii, et
                        medietatem nostro sacro solut que prena, hoc principale scriptu m çum om- •
                        u liter preJ gitur, firmu m, m u nitu m atque inviolabile m n at in perp tu
                        u m. Et u t hoc firmrus credatu r et diligen­ tiu b omnibus observ tu r,
                        manu propria subscripsimus et nostri iailli inpressione iussim us ill ud
                        insigniri ( 1 ). E ius ione prepha- R te serenissime potestatis, crip iego
                        Quiriacus pa- B-E-0-R latin us iudex, in anno dominicre incarnationis B
                        millesimo centesimo sep- timo, et primo anno T' principatus prephati do- mni
                        Robberti glorio i - V simi principis Capue. Datu m e pu m, t rtio I kalendas
                        decembrii, per indi tion m prim m </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
