<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 1520 (F VII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4483</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0997-08-01" notAfter="0997-08-31">
                                <note type="displayed_date">997 August</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bergamo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In Christi nomine. Tertius Otto gratia Dei imperator augustus, anno
                        imperi eius secundo, mense augustus, inditione de[ci]ma. Constat me
                        Warimbertus filio quondam Umberti de vico Calego, qui professus sum ex
                        natione mea legem vivere Langobardorum, accepisem sicuti et in presentia
                        testium manifesto sum qui accepi ad te Lambertus subdiaconus de ordine
                        sancte Bergamensis eclesie et filius quondam Fredelberge argentum per
                        denarios bonos [libras]a decem abente per unaquaque libra denarios ducenti
                        quadraginta, finitum pretium sicut inter[nobis convenit] pro casis et
                        omnibus rebus terretoriis iuris mei, que abere viso sum infra civitate
                        Bergamo et in vicis [...] Paiosco, Rudiliano, Ceredello, Calcinate, Susiaco
                        et in Brivio vel per eius vocabulis locis; nominative casis et rebus
                        terretoriis ipsis qui fuerunt iuris de Udilet qui et Oddet, qui fuit relicta
                        quondam Wilielmi germano tuo; ut dictum est, tam casis, castris,
                        curtefitiis, ortis, clausuris, areis, vineis, campis et pratis, silvis
                        castanis, cerretis et roboretis, favetis ac stellareis, arboribus
                        fructiferis et infructife- ris. cultis et incultis, divisis et indivisis,
                        salectis, salitiis, molendinis et piscationibus, pascuis et comunaliis et
                        usibus aquarum aquarumque ductibus, omnia et in omnibus, sicut supra
                        legitur, in integrum. Que autem suprascriptis casis et omnibus rebus
                        terretoriis, qualiter supra legitur, cum superioribus et inferioribus seu
                        cum finibus et accesionibus suorum in integrum ab ac die tibi qui supra
                        Lamberti subdiaconus pro suprascripto pretio vendo, trado et mancipo, nulli
                        alii venditis, donatis, alienatis, obnosiatis vel traditis nisi tibi. Et
                        fatias exinde tu et eredibus tuis aut cui tu dederis iure proprietario
                        nomine quicquit volueritis sine omni mea qui supra Warimberti et eredum
                        meorum contraditione, sine meo octoritate et defensione et absque
                        restauratione, extra, quod fieri non credo, si de meo qui supra Warimberti
                        dato aut facto exinde in alia parte aparuerit cui ego dedisem aut fecisem et
                        clarum factum fuerit, octorem et defensorem me exinde esse promitto cum meis
                        eredibus. Et si tali ordine defendere non potuerimus aut si contra anc
                        cartulam agere aut inrumpere quesierimus, tunc suprascriptis casis et
                        omnibus rebus terretoriis vobis in dublum restituamus sicut pro tempore
                        melioratis fuerint aut valuerint sub extimatione in consimilis locis; quia
                        sic inter nobis convenit. Actum eadem civitate Bergamo. Signum + manus
                        suprascripti Warimberti qui anc cartulam vind(itionis) fieri rogavit. (S)
                        Ragifredus iudex domno imperatoris rogatus subscripsi. (S) Saxo iudex domni
                        imperatoris rogatus subscripsi. (ST) Anselmus notarius domni impe(rato)ri
                        rogatus subscripsi. Signum + manus Teuzoni de loco Arginate teste. (ST)
                        Liutefredus notarius et iudex domni impe(rato)ri scripsi, post traditam
                        complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 178, p. 292-3.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
