<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio, Aula III, Capsa XIV, n. 10</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4579</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1105-01-25">
                                <note type="displayed_date">1105 Janury 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date">1131-1133</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-20" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/3010">Secundus Richardus</persName> divina
                        ordinante clementia Capuanorum <rs key="#Princeps">princeps</rs> petitioni
                        dilecti sui consanguinei clementer ac benigne favet. Notum sit omnibus
                        sancte et catholice Ecclesie filiis <persName key="#Princeps #grandparentOf"
                            ref="#people/3001">Richardum</persName>
                        <rs key="#Princeps">principem</rs>
                        <rs key="#grandparentOf">avum</rs> meum et <rs key="#Princeps"
                            >principem</rs>
                        <persName key="#Princeps #parentOf" ref="#people/3002">Iordanum</persName>
                        <rs key="#parentOf">patrem</rs> meum ecclesias Dei dilexisse suisque opibus
                        ditasse nimiumque honorasse. Quapropter ego secundus Richardus divina
                        ordinante clementia Capuanorum princeps, secutus illorum exempla, do, trado,
                        concedo atque confirmo in perpetuum per hoc videlicet principale scriptum
                            <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/84">Casinati</orgName>
                        et tibi domno <persName key="#Cardinals #Abbots #Personal_rank"
                            ref="#people/2416">Oderisio</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabili</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbati</rs> et sancte Romane Ecclesie <rs key="#Cardinals"
                            >cardinali</rs> tuisque successoribus regulariter introeuntibus,
                        interventu Rubberti comitis mei dilecti fidelis atque consanguinei, oppidum
                        de Pontecurvo cum omnibus suis pertinentiis, exceptis castellis de foris cum
                        illorum pertinentiis, et excepto feudo Richardi de Aquila quod ibi habebat
                        in vita Gualguani, quod videlicet oppidum idem Gualguanus nomine dotis sue
                        uxori dedit et moriens dereliquid, sed illa debitam securitatem mihi faceree
                        contempsit, et contra voluntatem meam meis hostibus se coniunxit et guerram
                        mihi fecit et negotium cum eis commisit et annonam eis tribuit, ob quam
                        culpam predictum oppidum in mei iuris potestatem evenit et prephato Robberto
                        comiti fratri suo illud dedi, per quem videlicet comitem et a quo prephatum
                        oppidum in predicto monasterio datum fuit. Ego igitur secundus Richardus
                        gratia Dei Capuanorum princeps, sicut dixi, iterum dico, interventum
                        predicti comitis, tibi domno Oderisio venerabili abbati predicti monasterii
                        Sancti Benedicti et cardinali Sancte Romane Ecclesie tuisque successoribus
                        regolariter introeuntibus in perpetuum per hoc videlicet principale scriptum
                        concedo, trado atque confirmo predictum oppidum cum suis pertinentiis,
                        sicuti supra phati sumus, et qualiter predictus comes illud in predicto
                        monasterio et tibi per cartulam dedit, et ego nunc concedo et confirmo, id
                        est cum omnibus hominibus habitatoribus, cum omnibus hereditatibus et
                        possessionibus illorum, cum montibus et planis, aquis et molendinis, pratis,
                        silvis, pascuis atque paludis et terris et cultis et incultis, cum omnibus
                        que ad predictum oppidum pertinet, exceptis castellis de foris cum
                        pertinentiis illorum et feudum predicti Richardi de Aquila. Hec omnia
                        prescripta, ut supra legitur, ego secundus Richardus Capuanus princeps in
                        predicto monasterio Sancti Benedicti et tibi domno Oderisio venerabili
                        abbati et cardinali Sancte Romane Ecclesie tuisque successoribus in
                        perpetuum per hoc videlicet principale scriptum damus, tradimus, concedimus
                        ac confirmamus ad possessionem et potestatem et dominationem iam dicti
                        monasterii et tuam tuorumque successorum regulariter introeuntium, faciendo
                        exinde ammodo et in antea regulariter quicquid tibi vel eis placuerit,
                        remota omni inquietudine, contrarietate et molestia omnium principum
                        successorum nostrorum vel vice principum, comitum vel vicecomitum, iudicum,
                        sculdahorum, castaldeorum aliorumque omniumque omnium mortalium persona.
                        Quod siquis huius mee concessionis et confirmationis paginam contemptor aut
                        violator in aliquo esse temptaverit, mille libras auri purissimi persolvat,
                        medietatem in predicto monasterio Sancti Benedicti et tibi, domne Oderisi
                        abbas et cardinali Sancte Romane Ecclesie, tuisque successoribus regulariter
                        introeuntibus, et medietatem nostro sacro Palatio, solutaque pena librarum,
                        hoc principale scriptum cum omnibus que et qualiter continet firmum, munitum
                        atque inviolabile maneat in perpetuum. Et ut hoc firmius credatur et
                        diligentius ab omnibus observetur, manu propria illud corroboravi et mei
                        sigilli inpressione insigniri precepi. Signum domini secundi Richardi
                        gloriosissimi magnifici principis. II RICHARDVS. Ex iussione prephate
                        serenissime potestatis scripsi ego Quiriacus palatinus iudex in anno
                        dominice incarnationis M.C. quarto, et vicesimo V anno principatus prephati
                        domni secundi Richardi gloriosi principis Capue. DATum octavo kalendas
                        Februarii per indictionem tertiam decimam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Ed. E. Gattula, <foreign>Accessiones ad Historiam Abbatiae Casinensis</foreign>,
                    Venezia 1734, pp. 222-223; T. Leccisotti, <foreign>Abbazia di Montecassino. I
                        regesti dell'archivio</foreign>, Roma 1964-1977, vol. II, p. 127;
                        <foreign>Reg. Petr. Diac.</foreign> fol. 214v, n. 511; Ed. Martin et al.,
                        <foreign>Registrum Petri Diaconi (Montecassino, Archivio dell’abbazia,
                        Reg.3)</foreign>, Istituto Storico Italiano per il Medioevo e École
                    Française de Rome, 2016, vol. III, pp. 1399-1400 (source of the text reproduced
                    here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
