<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4, fol. 45r (Reg. S. Angeli ad
                    Formam)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4590</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-09-15" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Igitur fidelium nostrorum presentium ac futurorum noverit multitudo quoniam
                        per interventum et consilium Robberti comitis magistri nostri aliorumque
                        baronum nostrorum, donamus, concedimus et confirmamus in monasterio Sancti
                        Michahelis archangeli qui dicitur ad Formam et domno Petro venerabili
                        preposito suisque successoribus, pro redemptione animae Iordanis principis
                        patris nostri, nec non propter devastationem quam in rebus monasterii
                        prescripti fecimus cum obsidionem Capuae teneremus, idest inclita una petia
                        de terra nostro sacro palatio pertinente, quae est propinquo loco qui
                        dicitur Saxeta, et nominatur Campus cotidianus, quae habeat hos fines: ex
                        uno latere a parte orientis habet finem via antiqua quae decernit inter hanc
                        terram et terram quam modo residet pars Gullielmi Frasnellae, habet inde
                        passus nonaginta sex; ab alio latere quae est ab occidente finem habet cavam
                        antiquam, et qualiter vadit per ipsam cavam usque ad calcarias antiquas,
                        habet inde passus centum quadraginta tres, et incipiente ab ipsa calcaria et
                        ascendit contra montem qui dicitur Cognonillum, habet inde passus
                        quinquaginta quattuor, et qualiter vadit directe ad canale qui nominatur
                        Gaderisi, et inde ad montem qui dicitur Quattor natice, habet inde passus
                        centum sexaginta, et inde descendente per suprascripto monte usque ad cavam
                        antiquam, habet inde passus centum quindecim, et qualiter ascendit per ipsam
                        cavam usque ad fossatum antiquum, qui decernit inter hanc terram et terram
                        prescripti nostri palatii pertinentem, habet inde passus octaginta duo. Et
                        sunt ibi propinquo cisterne vetere tres, quae simili modo ambo capita
                        discernunt, unu capu a parte meridiei finis habet terra suprascripti
                        Guillielmi Frasnella et fossatum veterem, habet inde per traversum passus
                        octaginta sex, aliud cavud a parte septentrionis finis habet priorem
                        fossatum qui decernit inter hanc terram et terram prescripti nostri palatii
                        pertinente, et fuerunt in ipso fossatu a parte orientis calcarie, et inde
                        habet passus septuaginta sex. Hanc itaque prescripta paetia de terra per
                        indicate finis et mensuris in prescripto monasterio Sancti Michelis
                        archangeli, et domno Petro venerabili preposito suisque successoribus,
                        donamus, concedimus et confirmamus, remota omni inquietitudine,
                        contrarietate et molestatione omnium mortalium persone. Quod si quislibet
                        hominum diabolica suasione compulsus hanc nostram donationem, concessionem
                        et confirmationem, per quodcumque ingenium violator esse temptaverit, decem
                        libras auri purissimi persolvat; medietatem nostro sacro palatio et
                        medietatem prescripto monasterio et domno Petro venerabili preposito suisque
                        successoribus. Et soluta pena, haec nostra donatio, concessio et
                        confirmatio, firma ac stabilis maneat in perpetuum. Et ut firmius credatur
                        et diligentius ab omnibus observetur, manu nostra subscrissimus et nostri
                        sigilli impressione iussimus insigniri. (M) Ex iussione prephate serenissime
                        potestatis scripsi ego Quiriacus iudex. In anno Domini nostri Iesu Christi
                        millesimo nonogesimo tertio et tertio decimo anno principatus ipsius domni
                        Richardi gloriosi principis. Datum sexto kalendas februarii in Capuam per
                        indictionem primam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
