<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Asti, Archivio Capitolare, 1E, mazzo 32, n. 10</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4738</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0963-09-01" notAfter="0963-09-30">
                                <note type="displayed_date">963 September</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Asti</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-29" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S. T.) In Xpisti nomine placuit atque Conuenit Inter domnus bruningus
                        uenerabilis episcopus episcopio sanCte astensis ecclesie, neCnon et
                        ljuprandus fjljus quondam godoni abitator in loco Curteolfoni ut in dei
                        nomine debeat dare sicut et a presentj dedit ipse domnus bruningus eidem
                        ljuprandi ad fiCto sub Censum reddendum Ijbellarjo nomine usque ad annos
                        uigintj et nouem expletos, oc est pecja una de terra aratorja Cum
                        aliquantulas uites in aljCo super abente iurja basiljce sanCtj michaeljs
                        quod abere uidetur, in eodem loco Curte olfoni que basiljCa ipsa Cum omni
                        sua pertjnenCja pertinere uidetur de sub regjmine et potestate(m) ejusdem
                        episCopio astense quod est per mensura iusta pertjCas iugjaljs quinque et
                        dimidia Coerjt ei de duabus partjbus uites sanCte marje. de tercja parte
                        uites emeltrude de quarta parte uia. sibeque alji sunt Coerentes; ea racjone
                        utj a modo ipse ljuprandus et suos eredes usque in is uigjntj et nouem
                        expletis suprascripta pecja de terra aratorja Cum aljquantulas uites in
                        aljCo super abente in integrum abere debeant et faCjant inibi aut ex fruges
                        uel reditum seu Censum quibus exinde annue dominus dederit quicquit ex
                        fuerjt oportunum sine omni Contradiccione eidenm domni bruningj presulj
                        ejusque suCCessorjbus ita ut per eis ipsa pecja de terra Cum iamdictas uites
                        in aljCo super abente meljorentur nam non pegjorentur et persoluere exinde
                        debeant singoljs annis per omni mense oCtuber fjCto quod est Censum argentum
                        denarjos sex datj ipsi denarji Cjuitate astense ad domum eiusdem episcopio
                        Comsingnatj idem domni presuli aut ad ejus suCCessores uel ad eorum misso
                        per se ipse ljuprandus aut suos eredes uel per illorum misso alja
                        superinposita eis non fjat pena uero inter se posuerunt ut quis ex ipsis aut
                        subCesores uel eredes eorum non Compleuerint omnia qualiter superjus legjtur
                        uel si esire aut menare uoluerint ante suprascriptis annis expletjs
                        Componant pars partj fidem seruantj pena in argento solidos uigjntj unde duo
                        ljbellj uno tjnore sCrjpte sunt. anno imperji et regni domnorum ottoni et
                        item ottoni filjo ejus deo propiCjo secundo mense, setember indiccione
                        sexta; ACtum in suprascripta Ciuitate astense feliciter Signum + manus
                        suprascripto ljuprandi qui oc ljbello fjerj rogaui et ei relecto est Signum
                        + manus alljuertj uasallo idem domni bruningj qui in oC Ijbello ad
                        Confirmandum manum posui; Signum++ manibus ponzoni et petroni lege uineutes
                        romana testjs; Signum +++ manibus gondelbertj de loco masi et gunzoni seu
                        uolmanni qui et gezo. lege uiuentes langobardorum testjs; (S.T.) Ego
                        euerardus notarjus scriptor uius ljbellj post traditj compleui et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (28), n. LXXXVII, pp.169-70.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
