<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ughelli, Italia sacra, ed. by Coleti, VI, pp. 276-277</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4630</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1119-01-01" notAfter="1119-12-31">
                                <note type="displayed_date">1119 January 1 - 1119 December 31</note>
                                <note type="dating_elements">Se l'arcidiacono Roberto e il vescovo
                                    di Aversa Roberto II fossero la stessa persona, allora il
                                    presente diploma sarebbe cronologicamente inscrivibile tra
                                    gennaio e luglio del 1119 (la prima attestazione di Roberto II
                                    come vescovo è del 27 luglio 1119). </note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-13" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Salvatoris Dei Aeterni, <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/3019">Robertus</persName> Capuanus <rs key="#Princeps"
                            >Princeps</rs>
                        <persName key="#Bishops #Personal_rank" ref="#people/5002">Donato</persName>
                        <placeName ref="#places/5008" key="#Dioecesis">Puteolano</placeName>
                        <rs key="#Bishops">Episcopo</rs>, suisque successoribus in perpetuum.
                        Principalis libertas Christi Ecclesiis, earumque Rectoribus suffragari ,
                        necessitatibus communicare, et suis rebus, et possessionibus subvenire
                        debemus, ut eleemosynis, et muneribus fidelium ditati, inspectoribus earum
                        possint absque sollicitudine, orationibus, et ministeriis spiritualibus
                        insistere. Nos igitur Robertus Capuanorum Dei gratia Princeps hoc facere
                        cupiens dignum duximus <rs key="#Mother_churches">Ecclesiae</rs>
                        <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/3086">S.
                            Proculi</orgName> Puteolano Episcopo, <rs key="#Personal_rank"
                            >venerabilique</rs> ejusdem Ecclesiae Praesuli Donato, ac ejus
                        successoribus <rs key="#Intercessory">consensu et precibus</rs>
                        <persName key="#Intercessory #fidelisOf" ref="#people/5003">Raynaldi de
                            Caivano</persName>
                        <rs key="#fidelisOf">fidelis</rs> nostri, <rs key="#Intercessory">assensu
                            quoque et voluntate</rs> Domini <persName key="#Intercessory #familyOf"
                            ref="#people/3087">Alexandri de Peroleo</persName> dilectissimi <rs
                            key="#familyOf">consanguinei</rs> nostri <rs key="#Churches"
                            >Ecclesiam</rs>
                        <orgName
                            key="#Petiae #Landed_possessions #Fruits/vegetables #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Decima #Public_exactions #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3087">S. Nicolai</orgName> sitam in <rs
                            key="#Fortress">Castro</rs> nostro de <placeName key="#Fortress"
                            ref="#places/5119">Serra</placeName> reddere et confirmare in perpetuum
                        cum collis, <rs key="#Landed_possessions #Fruits/vegetables">hortis</rs>, et
                        cum omni <rs key="#Decima">jure decimarum</rs>, aliisque rationibus, et <rs
                            key="#Public_exactions">justitiis ejus</rs>, et cum omnibus Terris sibi
                        generaliter pertinentibus; haec autem tenimenta ipsa Ecclesia S. Nicolai
                        principaliter possidet ex parte quanti tenet quoddam <rs
                            key="#Landed_possessions">territorium terrae</rs>, qualiter <rs
                            key="#Fines">extenditur</rs>, et sella ipsius Castri nostri, quod
                        dicitur Serra in parte occidentali per verticem, et ejus d. montis, et
                        descendit per quandam viam prope quasd. fabricas antiquas dirutas in partem
                        Septemtrionalem versus quartum, et qualiter venit ipsam viam revolvendo
                        usque ad piscinalem ei pertinentem, qui et in parte Orientali prope terram
                        Ecclesie s. Petri juris ipsius Episcopi, et usque in <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">viam
                            publicam</rs>, quae venit a Campana in <placeName ref="#places/5180"
                            >quartum</placeName>, et viam Silicem de Serra, et qualiter quoque
                        ascendit usque in predictum Castrum nostrum, de alio vero latere ex parte
                        Campanae in parte Occidentali tenet praefata Ecclesia s. Nicolai, qualiter
                        descendit ab ipso Castro nostro usque ad piscinalem antiquum, et usque in
                        montem, qui dicitur Sertus in parte Occidentali, in parte vero Meridiana
                        habet fines magnas duas petras ejusdem terrarum Episcopatus, quae
                        extenduntur usque ad verticem praedicti montis, et circa in parte
                        Occidentis, et usque ad Silicem in parte Orientis, et sunt ipsae <rs
                            key="#Petiae">duae pezzae terrarum</rs> per mensuram fine Silva montis,
                            <rs key="#Size">modii terrarum centum et novem</rs>, tenet etiam dicta
                        Ecclesia S. Nicolai <rs key="#Landed_possessions">aliud tenimentum</rs> ex
                        parte <placeName ref="#places/5120">Campanae</placeName> , quod <placeName
                            key="#Landed_possessions" ref="#places/5121"><geogName
                                key="#Landed_possessions" ref="#estates/3053"
                            >Bursas</geogName></placeName> vocatur usque in planitiem Campanae, ubi
                            <rs key="#Fines">fines</rs> habent terras quorundam <rs key="#milesOf"
                            >militum, et servientium nostrorum </rs>ex parte meridiei, et qualiter
                        revolvitur per planitiem ejusdem montis, ubi sunt domunculae, et fabricae
                        antiquae juxta praedictam viam de Serra, quae descendit in quarto per ipsam
                        Silicem ex parte Orientali sub pede ejusdem Montis Burii; habet quoque ipsa
                        Ecclesia s. Nicolai <rs key="#Landed_possessions">quandam terram</rs> in
                        loco, qui dicitur <placeName ref="#places/5181">Corvara</placeName> secus
                        terram ipsius Episcopi undique terminata ex predictis terris, et ex terra
                        praefata <rs key="#Size">per mensuram modii novem</rs>. Hanc quidem
                        praefatam Ecclesiam de Serra s. Nicolai cum omnibus supradictis terris, et
                        possessionibus, jurisdictionibus, et caeteris sponte reddimus, et
                        confirmamus Puteolano Episcopatus, et ejus Venerabili Antistiti Donato.
                        suisque successoribus; etc. Verum quia Puteolanus Episcopus annuatim ex
                        consuetudine veniebat in quarta feria caput jejunii, et in quinta ante
                        Pascha, scilicet in Cena Domini ad praedictam Ecclesiam S. Nicolai, volumus,
                        petimus, atque statuimus, quatenus venerabilis Episcopus, et successores
                        ejus amodo in antea debeant in singulis annis in predictis duobus diebus, ad
                        Ecclesiam S. Nicolai venire ad faciendam absolutionem, sicut ejus
                        antecessores facere consueverunt. Quod si quis in futuro contra hanc nostram
                        redditionis, et confirmationis paginam venire, vel infringere tentaverit,
                        excommunicationi jam dicti Episcopatus subjaceat, insuper <rs key="#Penalty"
                            >libram auri </rs>persolvat, medietatem nostro sacro Palatio, et
                        medietatem dicto Episcopo, ejusque praesidentibus <rs key="#Bishops"
                            >Episcopis</rs>; haec autem pagina firma, munita et inviolabilis maneat
                        in perpetuum, et ut verius credatur, et cautius observetur, etc. manu
                        propria subjacenti signo eam subscripsimus, et nostro sigillo jussimus
                        signari in Anno Incarnationis Dominicae 1119. Indict. 12. scripta a
                            <persName key="#Writer #Archdeacons" ref="#people/5004"
                            >Roberto</persName>
                        <rs key="#Mother_churches">Ecclesiae</rs>
                        <placeName ref="#places/4000" key="#Cities">Aversanae</placeName>
                        <rs key="#Archdeacons">Archidiacono</rs> praecepto Domini Roberti
                        Principis.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Ughelli, <foreign>IS</foreign>, VI, pp. 276-277 (source of the text reproduced
                    here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
