<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bologna, Archivio di Stato, S. Stefano, 31/967, n. 13.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4437</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0988-10-29">
                                <note type="displayed_date">988 October 29</note>
                                <note type="dating_elements">Mancando l'indicazione dell'anno di
                                    regno/impero, il documento potrebbe essere datato al 958. Si
                                    segue la datazione dell'editore.</note>
                                <note type="topical_date">Bologna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-18" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei et salvatoris nostri Jesu Christi, temporibus domni
                        Johannis apostolici, pontificatui eius in Dei nomine anno tercio, die
                        vigesimo nono mensis otubri, indicione secunda, Bononia. Petimus a vobis
                        domno Salamon presbiter et abbas monasterii sancti [H]ierusalem qui vocatur
                        sancti Stefani qui exito foris hanc civitate Bononia, uti nobis Petrus qui
                        vocatur Roizo et Ardeverga iugalis filius et nurus quondam Turisende qui
                        vocatur Turiza atque heredibus nostrorum libello enfiteotecario iure a
                        presenti die nobis concedere dignetis rem iuris vestre quem Drassclavo emisi
                        per donacionis cartulam in iam dicto monasterio sancti Stefani, idest super
                        civitate Bononia in massa Barbiano in loco ubi dicitur Termine pecia [u]na
                        terre aratoria cum introito et exoito suo usque in via publica vel cum omnia
                        super se [et] infra se abentem in integrum, a perticas decipedas mensurata
                        de uno latere perticas tregintas de alio latere perticas treginta trex, de
                        uno capite de supto perticas octo, de alio capite desuper [perticas] trex et
                        pedes sex. Finis eius ab uno latere possidemus nos suprascriptis petitoris,
                        de alio latere et per ambabus capitibus possident fratris et consortis
                        vestris qui supra dominacionis vel si quis aliis adfine sunt. Ipsa
                        suprascripta p[e]cia terr[e] aratoria qualiter super legitur a presenti die
                        nobis concedere iubeatis ut dissimus in integrum ad abendum tenendum et
                        possidendum et pos conpletas hereditas nostras qui supra petitoris
                        calciarios dan dum libell[o e]nfiteotecario in hoc ordine renoventur. Et
                        licenciam sit vobis suprascriptis petitoris vestrisque h[eredi]bus predicta
                        pecia terre qualiter super legitur sit vobis oporte fuerit eas dare in talis
                        hominibus qui de districta istius comitato Bononiensis fuerit, exepto
                        heredes quondam Bonifaci et ill[ius] servienti[bus] a salva iusticia
                        dom[ni]ca persolvendum. Sic ita tamen ut exinde infer[ri] debeamus nos
                        suprascriptis Petrus qui vocatur Rogizo et Ardeverga iugalis vel heredibus
                        nostris tibi supra-scripto domno Salamon presbiter et abbas [vest]risque
                        successoribus singulis quibusque indicionibus pensionis nomine in argen[to]
                        denarium uno tantum: ut dictum est pensio persolvatur. Et ego suprascripto
                        Salamon presbiter et abbas meisque successoribus predicta pecia terre
                        qualiter super legitur vobis suprascriptis Petrus qui vocatur Rogizo et
                        Ardeverga iu[galibus] vel ad vestris heredibus omni tempore ab omni homine
                        defensare promitimus. Si qua v[e]ro pars contra hos libello enfiteotecario
                        ire temtaverit et non conservaverit omnia qualiter super legitur, det pars
                        parti pene nomine in argento denariorum solidos viginti et pos pena solu[ta]
                        hos libello sicut super legitur omni tempore in sua maneat firmitatem.
                        Hactum in civita[te]. Bononia indicione suprascripta secunda. Salamon
                        presbiter et abbas huic libello enfiteotecario a me facto sicut super
                        legitur manu mea [subscripsi]. S[ign]u +++ manibus Petrus filius quondam
                        Toresindi qui vocatur Azo Toderi, Iohannes qui vocatur P[i]mento et Johannes
                        filio Petri qui vocatur Rupifuste rogatis testibus. Ego Aleramo filio
                        Radoino rog[a]tus a suprascripto sicut super legitur me test[e subscripsi].
                        Ego Restano qui vocatur Azo filio quondam Iohannes rogatus a suprascriptis
                        sicut super legitur me teste subascripsi. Scripto hunc libello
                        enfiteotecario per manum Iohannes notarius rogatus a suprascripto Sal[a]mon
                        presbiter et abbas sicut super legitur pos roborata a testibus tradito vidi
                        con [ple] vi [et] de[di].</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cencetti, <foreign>Le carte</foreign>, XVI, pp. 65-7.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
