<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio, Aula III, Capsa XIV, n. 15</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4581</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-08-20" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. Secundus
                        Iordanus divina ordinante clementia Capuanorum princeps petitioni suorum
                        fidelium clementer favet. Igitur notum fieri volumus omnibus fidelibus
                        sancte ac catholice Ecclesie quoniam, ob salutem et remedium animarum
                        quondam gloriosorum principum, videlicet Richardi primi principis avi nostri
                        ac bone memorie Iordani patris atque secundi Richardi, quam et Robberti
                        principum fratrum nostrorum et ob statum nostri principatus, consilio quoque
                        ac interventu domni Ottonis Dei gratia huius Capuane sedis antistitis et
                        Robberti Aversani episcopi necnon Ugonis de Labolita nostri economi atque
                        Odaldi camerarii et Mansonis ac aliorum nostrorum dileclorum fidelium, per
                        hoe videlieet principale scripturn in una cum Robb'1t08 dileetissitno filio,
                        damus et tradendo confirmamus in rnonasterio Saneti Benedieti Montis
                        Casinensis, in quo Oderisius canlinalis et abbas dinoscitur, hoc est totuOn
                        et castilllll quoql notninatur Lu Ihea cum munitione et et universis eius,
                        sieut Richatxlus filius Ruonis Pignallli illud tenuit et est dies antequam
                        Leo Fundunusc ibi capperet or q ui v ilelieet Richardus nepharia et
                        flagitiosa proditione lillim l'ecit le le ferit, ut tuon ipse qual/l sua in
                        potestate Nam curn essel cujn co in securitate per »nerntnenta, quoque eius
                        et arnicus fuisseo, post Intutn ei prandiutn in 10100 sua. hostiliter,
                        tyrannorujn' njore tanj ipsutn quarn l'etnitn OlliATIONES 2 1629 filium eius
                        et Marinum de Etr010 et homines eorurn. Hunc supradictum castntm cum
                        superioribus suis et inferioribus suisKs cum terris cultis et incultis, cum
                        silvis, pascuis, fontibus aquarumque decursibus et cum universis, ut dictum
                        est, pertinentiis eius nos predicti pater et filius per _hoc idem principale
                        scriptum in darnus et tradendo ad possessionem et potestatem ac prephati
                        monasterii et iam dicti domni delisii cardenalisf et et eius successoribus,
                        faciendi exinde quicquid eis placuerit ex nostra plenissima largitate,
                        remota ex his omnibus predictis omni inquietudine, contrarietate vel
                        molestia omnium principum successorum nostrorum viceprincipum, comitum vel
                        vicecomitum, iudicum, sculdahorum, castaldeorum aliorumque omnium mortalium
                        personarum. Preterea per hanc nostrç concessionis paginam confirmamus iam
                        dicto monasterio Benedicti et tibi domino Oderisio abbati tuisque
                        successoribus ea quç predecessores nostri principes, videlicet Richardus
                        avus et lordanus pater noster et sçcundus Richardus et Robbertus principes
                        eidem venerabili loco aut monasteriis ad illum pertinentibus contulerunt vel
                        quicquid nos ipsi eis concessimus aut aliquis ex baronibus nostris 11250vB
                        seu quelibet alia persona ex voluntateg nostra eis optulitv, ut tempore omni
                        deinceps ea firmiter habeatis et possideatis absque omni molestia aut
                        contradictione cuilibet Quod siquis0 huius nostrç concessionis,
                        confirmationis pagine contemptor aut violatoH estiterit aut contra hoc
                        principale scriptum agereP temptaverit, mille libras auri pufissimi
                        persolvat, medietalem prenominatog monasterio Sancti Benedicti et iam dicto
                        Oderisio abbati vel successoribus eius, et medietatem nostro sacro Palatio,
                        solutaque pena librarum auri hoc principale scriptum fimum, atque
                        inviolabile maneat in Ut autem hoc principale scriptum firmius credatur et
                        ab omnibus observetur, manu propriaZ subscribens illud corroboravimus et
                        nostros sigillo illud insigniri Signum domnP lordani sçcundi principis
                        Capueaa. Signum Roberti filii Ego qui supra Otto Dei clementia
                        archiepiscopus. Ex iussione prephate serenissime potestatis scripsi ego
                        Philippus palatinus iudexœ!ll in anno dominice incarnationis millesimo
                        centesimo XXV«s et VŒ anno principatus prescripti domni lordani llincipis
                        Capue. Datum Capue in mense Februarioaç per indictionem </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
