<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Padova, Archivio Capitolare, t. I, Tribano, n. 1 (Gloria, n. 56)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4719</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0970-07-01" notAfter="0970-07-31">
                                <note type="displayed_date">970 July</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Agna (Padova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-26" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Ihesu Christi. Otto. et item Otto filio ejus
                        imperatoribus agustis. anno domni Hottoni. Deo propicio. hicn in Italia anno
                        nono. et item Oto filio ejus imperii anno tercio sub die de mense iulio.
                        indictione terciadecima. feliciter. Scola sacerdotum sanctae Pataviensis
                        ecclesie, ubi nunc de presenti tempore domnus Martinus archepresbiter ut
                        custus et rector ipsius scole esse videntur. et ubi multas res a bonus
                        hominibus delegate sunt. Ego quidem in Dei omnipotentis nomine Ingnelinda
                        honesta puella filia quondam Liutefredo abitatrice in castro Agna. vivente
                        lege Langobardorum. sicut genitor meus vivere visus fuit, et mihi
                        consenciente Ingo et Riprando qui Erizo dicitur. mundoaudis meis. libente
                        animo et mea bona et spontanea voluntatem sine ulla vim pati. jam dicta
                        scola do. do. cedo trado atque offero per remedium anime mee vel pro anima
                        Liutefredo qui fuit genitori meo et pro hac per presentem pagina offersionis
                        mee a die presenti et ora. ad iure ipsius scole propriethario nomine ad
                        habendum. idest in integrum omnibus cunctis casis et rebus illis iuriis
                        proprietatis mee quam ego habere et posidere visa sum. que positi sunt ipsis
                        casis et rebus in comitatu Patavensis. in iudiciaria Montesilicana. in fine
                        et vico Tribano per singulis locis ab ipsis predicti cunctis casis et rebus.
                        In primis una cum terris casalivis sediminis earum. una cum casis. curtis.
                        ortis et areis. Et deforis vero tam terris aratoreis. seu vigris. vineis.
                        campis. pratis. pascuis. silvis. salectis. sacionabilibus. tam ripis.
                        rupineis. pinsionibus. piscacionibus. molendinis cum aquimolis suis. aquis
                        aquarumque decursibus. tam in montibus. quamque et in planiciis. in diviso
                        ac indiviso. sortito ac insortito. cultu et incultum. cum omnia et ex
                        homnibus casis et rebus de quantum in suprascripto vico mihi legibus
                        pertinet in integrum in iam dicta scola dono. cedo. trado atque offero per
                        remedium mee. vel pro anima Liutefredo qui fuit genitori meo a presenti die
                        et ora. ut archipresbiter qui modo est. vel qui post ibi fuerin. talem
                        exinde abeas potestatem ad regendum et gubernandum seu et disspendum sicut
                        de alias res ipsius scole facere visus est. ut forsitans mihi pecatrice et
                        anima Liutefredo genitori meo proficiant ad salutem et gaudium sempiternum.
                        Et si quis vero quod futurum esse non gredo si aliquam de heredibus vel
                        proheredibus meis surexerim qui cuntra hum mea pagina offersionis quam ego
                        meo bono animo fierit rogavi inrumpere aut contradicere seu rectolere
                        voluerit. tum compona a par predicta scola sancte Patavensis ipsas
                        suprascriptas res. omnia in duplo. Et hac pagina offersionis mee. sicut
                        supra legitur. homnique tempore firma et stabilix permaneat, sine omni
                        contradicione ominum. Acto in Gastro Agna feliciter. Signum manus Ingnelrada
                        que scribere rogavi ad omnia suprascripta. Signum manibus Ingoni et
                        Eriprando mundoaudis eiusdem femine ad eius consensi ad omnia suprascripta.
                        Signum manibus Gumberto filius quondam item Gumberto et Milo qui Walla
                        dicitur et Lioncio qui Bono dicitur viventes lege Langobardorum testes.
                        Signum manibus Grimaudo filio Iuliano et Iohannes qui dicitur Mauro et
                        Candulo testes. Ego Petrus notarius et scavinus rogatus scripsi et
                        postradita cumplevi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gloria, n. 56, pp. 82-3.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
