<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Aula III, Capsa XIII, n. 14</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4628</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-13" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini Salvatoris nostri Dei eterni secundus Robbertus divina
                        ordinante misericordia Capuanus princeps petitioni suorum fidem favet.
                        Igitur fidelium nostrorum praesentium, ac futurorum noverit multitudo,
                        quoniam per interventum Sabiae principissae nostrae Karissimae uxoris, et
                        Odoaldi nostri camerarii, atque Adenulfi Straticoti, et aliorum nostrorum
                        dilectorum fidelium, ob salutem et remedium animarum quondam gloriosorum
                        principum parentum antecessorum nostrorum, ac ob statum nostri principatus,
                        per hoc videlicet principale scriptum remittimus, ac donamus, atque
                        concedimus in perpetuum monasterio S. Benedicti Montis Cassinensis, in quo
                        domnus Signorictus domini misericordia venerabilis Abbas praeest, scilicet
                        quincentos tarenos, quos accipere soliti sumus in omni tertio anno ab
                        hominibus qui tenent terras de Gualdo procalzati, et tricentos tarenos quos
                        accipiebamus singulis annis ab hominibus de casa Gensana pro data, similiter
                        et terras quas relinquunt homines qui sine heredibus moriuntur, quae
                        dicuntur scaditiones, quae nunc sunt, vel amodo erunt. Item damus et
                        trademus, confirmamus per hoc idem principale scriptum in perpetuum in
                        suprascripto monasterio S. Benedicti portum unum molendini, quod esse
                        dinoscitur in fluvio Vulturnu in loco, qui dicitur Caczoli cum Portu ex
                        utraque parte fluminis, et cum his, quae ad illud necessaria sunt, quin
                        etiam damus, et trademus, confirmamus in perpetuum in praedicto monasterio
                        S. Benedicti Montis Cassinensis, et hominibus ejus, quibus suprascriptus,
                        Abbas , et successores ejus praeceperint, potestatem piscandi in mari, et in
                        flumine, in omni territorio castelli, qui dicitur ad mare, sine omni
                        contradictione. Rursum quoque per hoc idem principale scriptum in perpetuum
                        damus et trademus, confirmamus praefato monasterio in eodem territorio
                        Castelli Maris hominem unum piscatorem nostrum nomine Petrum fili quondam
                        Bibiani cum heredibus ejus, sicut hactenus nobis pertinuit. Insuper damus,
                        tradimus, concedimus et confirmamus in perpetuum in suprascripto Monasterio
                        S. Benedicti, quicquid Riccardus bonae memoriae princeps proavus noster, ac
                        Jordanus princeps avus noster nec non secundus Riccardus, et Robbertus, quam
                        secundus Jordanus principes fratres in suprascripto monasterio dederunt, et
                        nos de rebus nostris dedimus atque concessimus praedicto monasterio S.
                        Benedicti, et ecclesiis ejus. Praeterea causa devotionis permittimus, atque
                        concedimus in perpetuum, ut si quis ad praefata monasteria S. Benedicti, vel
                        ad ecclesias ejus venire ad habitandum, vel residendum, aut de rebus suis
                        pro anima sua aliquid largiri voluerit, ex permissu nostro liceat eis hoc
                        facere secundum justitiam, et consuetudinem terrae. Haec omnia praescripta,
                        qualiter a nobis, vel a praedecessoribus nostris concessa, seu tradita sunt
                        praedicto monasterio S. Benedicti ibidem inviolabiliter in perpetuum manere
                        concessimus, ut neque a nobis, neque a successoribus nostris ea deinceps
                        alienare, seu inquietare liceat, una cum omnibus inferioribus, ac
                        superioribus earum, et cum viis in eis intrandi, et exeundi, atque cum
                        omnibus pertinentiis earum nos memoratus secundus Robertus Dei gratia
                        Capuanorum princeps praephato Monasterio S. Benedicti Montis Cassinensis, ut
                        superius dicimus per hoc videlicet principale scriptum in perpetuum damus,
                        et trademus, confirmamus, ad possessionem, et potestatem, atque dominationem
                        suprascripti Monasterii S. Benedicti Montis Cassinensis, et jamdicti domni
                        Segnoricti venerabilis Abbatis, ejusque successoribus faciendi exinde
                        legaliter quicquid eis placuerit, remota omni inquietudine, contrarietate,
                        vel molestia omnium mortalium personarum. Quod siquis hujus nostrae
                        concessionis atque confirmationis contemptor extiterit, centum libras auri
                        purissimi persolvat, medietatem praedicto monasterio S. Benedicti montis
                        Cassinensi, et praefato domno Signoricto venerabili Abbati, ejusque
                        successoribus, et medietatem nostro sacro palatio, solutaque pena librarum
                        auri, hoc principale scriptum firmum permaneat in perpetuum; ut autem hoc
                        principale scriptum firmius credatur, et diligentius ab omnibus observetur,
                        manu propria subscribens illud corroboravimus, et nostri sigilli expressione
                        illud insigniri jussimus. (M) Ex jussione prefatae potestatis scripsi ego
                        Philippus Palatinus vice . . . . . . . in anno Dominicae incarnationis
                        millesimo centesimo trigesimo secundo, et quinto anno principatus
                        suprascripti domni Robberti gloriosissimi principis Capuae. Datum Capuae in
                        mense Martii per Indictionem decimam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
