<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta V, doc. n. 505, pp. 267-270</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4514</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1101-03-01" notAfter="1101-03-31">
                                <note type="displayed_date">1101 March 1 - 1101 March 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-06" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ Nos <persName ref="#people/3010"
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis">saecundus
                            Richardus</persName> divina ordinante clementia Capuanorum <rs
                            key="#Princeps">princeps</rs>. Notum facimus universis filiis sanctae et
                        Catholice aecclesiae. Quoniam ob salutem et Remedium animarum <rs
                            key="#Princeps">principum</rs>. <persName key="#Princeps #grandparentOf"
                            ref="#people/3001">Richardi</persName>. scilicet <rs
                            key="#grandparentOf">avii</rs>. quam et <persName
                            key="#Princeps #parentOf" ref="#people/3002">Iordani</persName>
                        <rs key="#parentOf">patris</rs> nostri. ac ob statum nostri principatus. In
                            <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <rs key="#Nuns/sanctimoniales">puellarum</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Nuns/sanctimoniales"
                            ref="#juridical_persons/3001">Sancti Blaxii</orgName>. Constructo prope
                            <rs key="#Walls">murum</rs> nostrae <placeName key="#Cities #Walls"
                            ref="#places/4000">aversanae</placeName>
                        <rs key="#Cities">urbis</rs>. subdito videlicet <rs key="#Monasteries"
                            >monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3000">Sancti
                            Laurentii</orgName> In quo dominus <persName
                            key="#Abbots #Personal_rank" ref="#people/3016">Guarinus</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> preest. In perpetuum damus. tradimus.
                        Concedimus et per hoc videlicet principale scriptum. Confirmamus. <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >decem. petias</rs> de terra quae olim fuerunt <persName
                            key="#Other_minor_officer"><name ref="Sigo">Siconis</name></persName>
                        <rs key="#Other_minor_officer">ministerialis</rs> et sunt in <rs
                            key="#Fines">finibus</rs>
                        <placeName key="#Fines" ref="#places/2865"><geogName key="#Fines"
                                ref="#estates/3009">lanei</geogName></placeName>: ex quibus <rs
                            key="#Petiae">prima et Secunda petia</rs> sunt in loco ubi dicitur
                            <placeName ref="#places/4010" key="#Villages/settlements #Petiae">ad
                            fractam</placeName>. Prima vero <rs key="#Petiae">petia</rs> hos habet
                            <rs key="#Fines">fines</rs>. Ab uno latere. est finis terra heredum
                        domino stephano malfride. sunt inde passus. sexaginta. Ab alio vero latere.
                        est finis <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            >terra quam olim predicto monasterio sancti blaxii dedimus et
                            Concessimus</rs>. sunt inde passus sexaginta et quinque. et abinde
                        sicuti vadit usque in <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">viam
                            publicam</rs>. sunt inde passus triginta et quinque Ab uno capite. est
                        finis terra maraldi tusciae sunt inde passus triginta. et quomodo revolvit
                        iuxta terram predicti maraldi. sunt inde passus viginti et septem. Ab alio
                        capite. est finis terra Isembardi. sunt inde passus decem et septem et
                        medium. <rs key="#Petiae">Secunda petia</rs> ibique est et hos habet <rs
                            key="#Fines">fines</rs>. Ab uno latere. est finis terra Sassi matrone et
                        fratrum eius Ab alio vero latere. finis via publica. sunt per unumquodque
                        latus. passus Sexaginta et quinque Ab uno capite. est finis in terra de
                        herede falconis gaglarde. sunt inde passus viginti. Ab alio vero Capite. est
                        finis <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >terra</rs> quam olim in eodem monasterio dedimus et concessimus. sunt
                        inde passus decem et septem. <rs key="#Petiae">Tertia petia</rs> est ad
                            <placeName key="#Villages/settlements #Petiae" ref="#places/4026"
                            >Casoriam</placeName> habetque hos <rs key="#Fines">fines</rs>. ab uno
                        latere est finis in terra iohannis alghisi et petri fratris eius. Ab alio
                        vero latere. est finis in terra Sassi matrone. et fratrum eius sunt per
                        unumquodque Latus. passus quinquaginta et septem. Ab uno capite est in terra
                        adenulfi clerici. Ab alio vero in terra filiorum paldi medici. sunt per
                        unumquodque caput passus sex minus pedem unum. <rs key="#Petiae">Quarta vero
                            petia</rs> est in loco qui dicitur <placeName ref="#places/4036"
                            key="#Villages/settlements #Petiae">trasolfu</placeName> et hos habet
                            <rs key="#Fines">fines</rs>. Ab uno latere. est finis terra heredum
                        iohannis de falco. Ab alio vero latere est finis subscripta petia. sunt per
                        unumquodque latus. passus quadraginta et octo. Ab uno capite. est finis in
                        terra <rs key="#Churches">aecclesie</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3073">Sanctae dei
                            genitricis virginisque Mariae maioris</orgName>. Ab alio vero Capite est
                        finis superscripta petia de terra de predicta hede iohannis de falco. sunt
                        per unumquodque Caput. passus decem et septem. <rs key="#Petiae">Quinta
                            petia</rs> in eodem loco est. et hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>.
                        Ab uno latere. est finis subscripta petia. et finis terra heredum iohannis
                        falki. sunt inde passus septuaginta et quinque Ab alio vero latere. est
                        finis in terra predicte aeclesiae Sancte dei genitricis et virginis. Marie.
                        et terra iohannis sadi. et finis terra predicti monasterii. sunt inde passus
                        sexaginta et octo. Ab uno capite. est finis terra predicte ecclesiae.
                        Sancte. Mariae. sunt inde passus quadraginta. Ab alio vero capite. est finis
                        prescripta petia de terra et finis terra predicti monasterii. sunt inde
                        passus quadraginta. et tres. <rs key="#Petiae">Sexta petia</rs> ibique est
                        et hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>. Ab uno latere. est finis terra
                        predicti monasterii. sunt inde passus octoaginta. Ab alio vero latere. est
                        finis in terra predicti monasterii. et finis terra iohannis mignocte et
                        fratrum eius. et finis terra sancti angeli. et terra heredum de manso. et
                        finis superscripta petia sunt inde passus similiter octoaginta. Ab uno
                        Capite est finis in subscripta petia. sunt inde passus viginti. Ab alio vero
                        capite est finis terra heredum cuiusdam iohannis sadi. et finis suprascripta
                        petia de terra. sunt inde passus viginti et unum. <rs key="#Petiae">Septima
                            petia</rs> ibique est. et hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>. Ab uno
                        latere. est finis <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">via
                            publica</rs>. Sunt inde passus quadraginta. Ab alio vero latere. est
                        finis subscripta petia. sunt inde passus quadraginta et tres. Ab uno Capite.
                        est finis in terra. heredum cuiusdam mansi. sunt inde passus triginta et
                        sex. Ab alio vero capite. est finis in terra iohannis mignocte et fratrum
                        eius. sunt inde passus quadraginta et duos. et ab inde revolvendo. et
                        mensurando intersicum iuxta terra heredum iohannis sadi sunt inde passus
                        quindecim. <rs key="#Petiae">Octava vero petia</rs> ibique est. et hos habet
                            <rs key="#Fines">fines</rs>. Ab uno latere. est finis in terra predicti
                        iohannis mignocte et fratrum eius. sunt inde passus triginta et novem. Ab
                        alio vero latere. est finis in terra predicti monasterii sunt inde passus
                        similiter. Ab uno capite est finis in terra heredum cuiusdam iohannis de
                        falco. Ab alio vero Capite est finis terra petri cicini. et terra
                        littefridi. sunt per unumquodque caput. passus. viginti et . . . . <rs
                            key="#Petiae">Nona petia</rs> ibique est et hos habet <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>. Ab uno latere. est finis terra heredum iohannis sadi. sunt
                        inde passus triginta et septem. Ab alio vero latere est finis in terra
                        iaquinti. sunt inde passus triginta et novem. Ab uno Capite est via publica.
                        Ab alio vero in terra heredum littefridi. sunt per unumquodque Caput. passus
                        octo. <rs key="#Petiae">Decima vero petia</rs> ibique est. et hos habet <rs
                            key="#Fines">fines</rs>. ab uno latere. est finis terra predicti
                        monasterii sancti laurentii. Ab alio vero. in terra sanctae Mariae sunt per
                        unumquodque latus. passus viginti et septem. Ab uno capite. est finis terra
                        heredum landonis lucie. sunt inde passus quindecim. Ab alio vero Capite. est
                        finis terra Iacuni. Sikenulfi. sunt inde passus quattuordecim. mensurate
                        omnes predicte petie de terra ad passum landonis seniori gastaldei.
                        Concedimus quoque iterum et confirmamus per hoc principale scriptum in
                        perpetuum in predicto monasterio Sancti blaxii <rs key="#Petiae">septem
                            petias</rs> de terra quae fuerunt cuiusdam <persName><name
                                ref="Gemma Caphara">gemme caphare</name></persName>. in <rs
                            key="#Fines">finibus</rs>
                        <placeName key="#Fines" ref="#places/2865"><geogName key="#Fines"
                                ref="#estates/3009">lanei</geogName></placeName>. et <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive"
                            >duodecim petias</rs> de terra quae fuerunt <persName
                            key="#Other_minor_officer"><name ref="Iohannes Pandulfus">Iohannis
                                pandulfi</name></persName>
                        <rs key="#Other_minor_officer">ministerialis</rs> et sunt in <rs
                            key="#Fines">finibus</rs>
                        <placeName ref="#places/2865" key="#Fines"><geogName key="#Fines"
                                ref="#estates/3009">lanei</geogName></placeName> in ipsis locis quos
                        in precepto continet quod inde exinde fecimus. ad eundem monasterium. per
                        fines et mensura. cum omnibus inferioribus ac superioribus earum omni modo
                        qualiter in ipso precepto descriptum est. Concedimus quoque et confirmamus
                        iterum in predicto monasterio. <rs key="#Petiae">due petie</rs> de terris.
                        ex quibus prima est ad <placeName ref="#places/4037"
                            key="#Villages/settlements #Petiae">campu</placeName> et secunda ad
                            <placeName ref="#places/4038" key="#Villages/settlements #Petiae">campu
                            bunituli</placeName>. quas <persName ref="#people/4252">Guilielmus
                            pinzone</persName> nostro concessu in predicto monasterio offeruit. Quam
                        et <rs key="#Intercessory">per interventum</rs>
                        <persName key="#Intercessory" ref="#people/5046">Goffridi de ponte
                            indulfi</persName> et <persName key="#Intercessory" ref="#people/3054"
                            >ihonis filii ermenioth</persName>. per hoc videlicet principale
                        scriptum in perpetuum. in predicto monasterio Sancti blaxii Concedimus. ac
                        confirmamus <persName key="#Coloni/tenants"><name
                                ref="Terri f. Martini Fasane">terri filius cuiusdam martini
                                fasane</name></persName>
                        <rs key="#Coloni/tenants #childOf #siblingOf">cum fratibus eius et
                            filiis</rs>. et cum <rs key="#Size">decem modios</rs> de <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> quae habent in <placeName
                            ref="#places/605">terra leburie</placeName>. in loco ubi dicitur
                            <placeName
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Coloni/tenants"
                            ref="#places/4039">ducenta</placeName>. qualiter. predictus ihon in
                        predicto monasterio pro anima parentum suorum et suam salutem optulit. Haec
                        omnia prescripta qualiter hic supra sunt adnotata. cum omnibus inferioribus
                        ac superioribus earum: et cum <rs key="#Roads">viis</rs> in omnibus
                        predictis terris intrandi et exeundi. et qualiter hic et in alio precepto
                        continere dinoscitur. Nos prenominatus Secundus. Richardus. capuanus
                        princeps per hoc principale scriptum in perpetuum. in prephato monasterio
                        Sancti blaxii. damus. tradimus. concedimus. ac Confirmamus. ad possessionem.
                        et potestatem. et dominationem. Rectoribus atque custodibus iam dicti
                        monasterii faciendo inde ad hac hora et in antea proficuum et utilitatem
                        predicti monasterii. Remota inquietudine. contrarietate. et molestia omnium
                        principum successorum nostrorum. vel viceprincipum. Comitum. vel
                        vicecomitum. Iudicum. Sculdahorum. Castaldeorum aliorumque omnium mortalium
                        persona. Quod Siquis huius nostrae Concessionis et Confirmationis. paginam.
                        Contemptor aut violator in aliquo esse presumpserit. <rs key="#Penalty"
                            >Quinquaginta libras auri purissimi</rs> persolvat. Medietatem
                        omnipotenti deo. et predicto monasterio Sancti blaxii martiris christi. et
                        suis rectoribus atque custodibus. et medietatem. nostro sacro palatio.
                        Solutaque pena librarum. hoc principale scriptum cum omnibus que continet.
                        firmum. munitum. atque inviolabile maneat in perpetuum. Et ut hoc firmius
                        credatur. et diligentius ab omnibus observetur. Manu propria illud
                        corroboravimus. et nostri Sigilli inpressione iussimus insigniri. (M) Ex
                        iussione prephate serenissime potestatis Scripsi EGO <persName
                            key="#Writer #Judge" ref="#people/3012">QUIRIACUS</persName>
                        <rs key="#Judge">IUDEX</rs>. In anno dominice incarnationis M. Centesimo
                        primo. Et Vicesimo primo anno principatus prephati domini Secundi. Richardi.
                            <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi</rs> principis Capuae
                        DATUM <placeName ref="#places/173" key="#Cities">Capuam</placeName> Mense.
                        Martio. per indictionem nonam.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1857, V, doc. n. 505, pp. 267-270; RNAM 2011, V, doc. n. 505, pp. 354-358
                    (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
