<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Novara, Archivio Capitolare di Santa Maria, A, n. 16</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4740</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0973-04-01" notAfter="0973-04-30">
                                <note type="displayed_date">973 April</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Isola di San Giulia (Novara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-29" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine domini dei eterni oto gracia dei Imperator augustus anno
                        imperji ejus duodecimo et Item oto Imperator filjo ejus anno Imperji ejus
                        sexto mense apriljs. Indicione prima; Comutacjo bone fidej nosscjtur esse
                        contractum ut uicem encjonis obtinead firmitatem eodenque nexu obljcant
                        contraentes placuit Itaque et bona conuenit uoluntate Inter domnus aupaldus
                        uir uenerabilis episcopus sancte nouarjensis eclesie; necnon et Inter
                        agjnone notarjus de loco conturbia filius quondam drogoni. Vt In dei nomine
                        debead dare sicut et a presentj dedit ipse domnus aupaldus episcopus ejdem
                        agjnoni In comutacjonis nomine presentj die suo Iure habendum. Id est
                        camporas pecjas quadtuordecjm et pratellas pecjas tres. Iurjs ipsius
                        episcopato sancte nouarjensis eclesie qui reiacet In eodem loco et fundo
                        conturbia primo campo nominatur ad ranco, coerjt ej da duas partes sanctj
                        donatj est per mensura. pertjcas iugjaljs duas. secundo ibique da duas
                        partes ipsius aginoni comutatore est tabulas legjtjmas quad-tuordecim.
                        tercjo dicitur camparjolo da duas partes ipsius aginoni da tercja parte uia
                        est tabulas legitimas.octo quarto ibique da una parte uia da alja leubaldi
                        da tercja ipsius agjnoni est tabulas legjtjmas tredecjm quinto dicitur ad
                        uncjano.da una parte sanctj donatj da alja. ildeprandi.da tercja sanctj
                        simpljcjani. est cum Incjsa pertjcas iugialis duas et tabulas quadtuor sexto
                        ibi prope da una parte sanctj sirani da alja sanctj simpljcjani est tabulas
                        legitimas sex septimo dicitur a pissina. da duas partes.ipsius aginoni
                        comutatore da tercja parte uia est pertjcas iugjaljs duas et tabulas
                        legitimas nouem octauo ibi prope da una parte ipsius aginoni da alia
                        leubaldi est tabulas legitimas sedecjm.nono ibique da una parte leubaldi da
                        alja notecerji.est tabulas legitimas undecim.decimo campo dicitur ad
                        oaldana, da duas partes sanctj simpljcianj, da tercia ipsius aginoni est per
                        mensura tabulas treginta undecimo campo et primo pratello Insimul se tenente
                        refacet ibi prope est ej da duas partes ildeprandi.da tercja dominicj est
                        Insimul per mensura pertjcas lugjaljs quinque et tabulas decem.duodecjmo
                        campo ibi prope da una parte uia, da alja rjo.est tabulas legitjmas octo
                        tercjodecimo ibi prope da una parte ildeprandi.da alja terra uigana da
                        tercja parte rjo est inibi In aljcum uites, desuper et est per mensura
                        pertjcas iugjalis duas et tabulas legitimas decem et octo quartodecimo campo
                        dicitur a noue coerjt ei da duas partes ipsius aginoni comutatore da tercja
                        parte sanctj stefani.et est per mensura pertica iugjale una et dimidia
                        secundo pratello dicitur a ualdana da duas partes sanctj simpljcjani. est
                        tabulas legjtjmas quadtuor tercjo ibique da una parte Iohani da alja sanctj
                        simpljcjani.et est per mensura tabulas legitimas uigjntj; vnde ad uicem,
                        recepit his ipse domnus aupaldus episcopus a parte ipsius episcopato sancte
                        nouarjensis eclesie ab eundem agjnone comutatore suo similiter In
                        comutacjonis nomine presentj die habendum Id est pecjas tres de terra quod
                        sunt sediminas et camporas, pecjas nouem et pratello pecja una et siluas
                        castanas pecjas tres.cum areas In qua estant iurjs ipsius aginoni qui
                        reiacent In uicis et fundis plumbia.et In loco et fundo olegjo qui dicitur
                        scarulfi.prjmo campo In eodem loco et fundo plumbia. dicitur ad lentjglaria
                        coerjt ej da duas partes dadoni comes da tercja parte uia, et est per
                        mensura.pertjcas iugjaljs duas et dimidia secundo campo nominatur ad publa
                        coerjt ej da una parte ratrude da alja parte uia.et est per mensura.
                        perticas iugjaljs quadtuor et dimidia prjmo sedimicello In eodem loco olegjo
                        et nominatur ad monte gausaldi.da una parte arjuertj da alja uia.da tercja
                        ratrude est tabulas legitimas tregjnta.secundo sedimen cum In aljcum uites
                        ibi abente relacet ibi prope da una parte uia da alja parte ratrude da
                        tereja de heredes quondam lanzoni est tabulas legitimas uigjntj et septem
                        tercja pecja sedimen et uinea. Insimul tenente ibique uia Intermedium da una
                        parte ratrude da alja uia.da tercja.sanctj donatj et tabulas legitimas
                        octo.et dimidia primo campo in eodem loco olegjo dicitur ad porcjana coerjt
                        ej da duas partes sanctj donatj da tercid uia. est pertjcas iugjaljs duas et
                        tabulas decem et nouem secundo campo dicitur ad ranarjo da una parte uia, da
                        alia cunibertj est tabulas legjtjmas tregjnta et tres. tercjo campo ad ualle
                        da una parte sanctj michaelj. da alja aderaldi est tabulas legitimas uigintj
                        et una.quarto dicitur subtus munte da una parte sesemperti da alja uia.est
                        perticas iugjalis duas et tabulas legjtjmas nouem quinto dicitur ad
                        casanoua. da una parte roderjcj da alja et tercja parte uuiljelmi.est per
                        mensura tabulas legitimas tregjnta et due sexto cum In alicum uites
                        superabente nominatur redondella.da una parte sanctj petrj da alja luponi da
                        tercja dominicj est tabulas legitjmas treginta septimo campo nominatur ad
                        salarjo da una parte uia.da alja sanctj petrj da tercja sanctj donatj est
                        pertjcas iugjaljs duas et tabulas sex octauo campo dicitur Inter duas
                        uias.da una parte sesempertj da alja parte sanctj petrj da tercja uia est
                        per mensura tabulas legjtjmas tregjnta nono campo nominatur ad
                        nouelljna.coerjt ej da una parte ractrude da alja roderjej da tercja parte
                        Iohanni est per mensura pertjca Iugjale una et tabulas legitimas quadtuor
                        suprascripto pratello nominatur ad ualle est ej da una parte sancte marje da
                        alja parte sesempertj da tercja grausoni est per mensura.tabulas legitimas
                        uigjntj prjma silua.castana dicitur ad sortexelle da una parte uia da alja
                        parte ratrude est area ejus. tabulas legjtjmas quadraginta et una secunda
                        silua dicitur silua longa.abet inibi arbores tres da una parte terra
                        uigana.da alja ratrude est pertjca Iugjale una ter[cia] silua castana
                        dicitur nouelljna coerjt ej da una parte ratrude da alja parte uuiljelmj da
                        tercja parte iohanni est area ejus tabulas legjtjmas uigjntj et
                        septem.siueque In is omnibus alji sunt coerentes; Quidem et ut ordo legis
                        depossit et ad hanc preuidendam.comutacjonem Accessit super ipsis rebus
                        Idest golfardus presbiter de ordine ipsius episcopato sancte nouarjensis
                        eclesie et misso suprascripto domni aupaldi episcopus una simul cum eundem
                        aginone comutatore et cum bonos extjmatores hom[ine]s corum nomina subter
                        leguntur quibus ipso misso rebus ipsis preuidi et ipsi extjmatores
                        extjmauerunt et dicserunt eo quod meljoratjs [et am]pljatis rebus reciperet
                        ipse domnus aupaldus episcopus a parte ipsius episcopato sancte nouarjensis
                        eclesie hab eundem agjnone comutatore suo quam ej daret et Ac comutacjo
                        Inter ejs legibus fierj possent his autem rebus superius dictjs et comutatjs
                        cum superjorjbus et Inferjorjbus suorum cum finibus et Accessionibus earum
                        In Integrum; hab ac die presentj quis qualiter ut supra a parte In
                        comutacjone receperunt abere et possidere debeant et facjant exInde pars
                        partj cum heredibus et sucessorjbus suorum iure proprjetarjo nomine Kanonice
                        et legalj ordine quecumque uoluerint aut preuiderjnt sine omni uni eorum
                        alterjus eorumque heredes uel successores contradicjone; et taliter sibi
                        unus alterjs comutacjonis nomine tradiderunt et spoponderunt se sibi unus
                        alterjs. ipsis comutatores cum heredibus et sucessoribus suorum
                        suprascriptis rebus quis co ut supra In comutacjone dederunt In Integrum
                        homni tempore hab omni contradicentem hominem defensare iusta lex de quibus
                        et pena. Inter se posuerunt ut quis ex ipsis aut heredes uel successores
                        corum se(t) de Ac comutacjone(s) remouere quesierjnt uel si ab unumquemquem
                        hominem. quis co ut supra In comutacjone dederunt non defensauerint tune
                        conponat pars illa.qui non conseruauerjt a parte fidem seruantj pena nomine
                        rebus ipsis In dublum sicut pro tempore meljoratjs fuerint aut ualuerint sub
                        extjmacione In ejsdem locis quia sic Inter ejs conuenit et Insuper per
                        cultellum.uuantonem uuasonem terre et frundens arborum seu fistugum notatum
                        de ipsis rebus que ego qui supra agino In comutacjone dare uideor tjbi qui
                        supra domni aupaldi episcopus et ad tuos successores seu et ad partem ipsius
                        episcopato facjo tradicjonem et corporalem uestjturam ad uestram
                        proprjetatem abendum tenendum et me presentem relinquendum te uero
                        Intromitto per Ac comutacjonem, et Inuestitus facjo et me exInde forjs.
                        uuarpisco et absasito facjo si quis.uero quod futurum esse non credo si ego
                        ipse agjno quod absit aut ullus.de heredibus Ac proheredibus meis.seu
                        quisljbet nostra opoxita persona quandoque contra Ac comutacjonem ire aut
                        eam Inrumpere co(g)nauerimus Inferamus tjbi qui supra domni aupaldi
                        episcopus et ad uestros sucessores.seu et ad partem ipsius episcopato
                        componere multa quod est pena.auro obtjmo unejas duas et argentj ponderas
                        tres et Insuper quod repetjerjmus uindicare non ualeamus set presens cartula
                        comutacjonis dioturnis temporibus firmam et Inconuulsam permanead.cum
                        stipulacjone subnisa et pergamina cum Actramentarjo de terra eleuaui
                        grasebertj notarjus et Iudex domnorum Imperatorum dedi et scrjbere rogaui.
                        In qua subter confirmans testjbusque obtulljt roborandam. Actum loco Insula
                        sanctj lulji (S.T.) ahgino notarjus a me facta subscripsi + Gulfardus
                        presbiter missus fui ut supra et. subscripsi: signum+++manibus anzulfi
                        filius quondam leubaldi et arjuertj filius quondam restaldi seu dominicj
                        filius quondam benedictj istj habitatorjbus eodem loco conturbia qui super
                        ipsis rebus Accesserunt et extjmauerunt ut supra; signum +++manibus.
                        rjchardi de loco Ingrauo filius quondam bernaldi et constancjo seu tuniberto
                        istj de [e]odem loco conturbia lege uiuente saljcha testis; signum+++
                        manibus Iordanni qui et gezo de cjuitate mediolani filius quondam
                        uuarjmbertj et ansbertj de loco euorjo filius quondam Iohanni seu adami de
                        loco olegjo qui dicitur langobardorum filius quondam erembertj testjs, si;
                        (S.I.) angelbertus. Iudex dominorum. Inperatorum. rogatus.subscripsi. (S.T.)
                        grasebertus notarjus et iudex domnorum imperatorum scripsi pos[t]tradita
                        compleui et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (78), LXXXIII, pp. 118-22.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
