<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Asti, Archivio Capitolare, 1E, mazzo 26, n. 12</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4406</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0961-06-29">
                                <note type="displayed_date">961 June 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Asti</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-08-27" who="Longhin Ilaria">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T) In nomine domini dei et saluatoris nostri Ihesu Xpristi berengarius et
                        adelbertus, filio ejus gratia dei <rs key="#Emperor/king">reges</rs>; Anno
                        rengni eorum deo propicjo undeCjmo terCjo Kalendas Iuljas IndiCjone quarta
                        Constad nos paulo et leuperga <rs key="#marriage">Iugaljbus</rs> qui
                        professa sum ego leuperga ex <rs key="#Lombard">nacjone mea lege uiuere
                            langobardorum</rs>, set nunc pro ipso uiro meo <rs key="#Roman">lege
                            uiuere romana</rs> ipso namque Iugale et <rs key="#mundualdusOf"
                            >mundoaldo</rs> meo mihi ConsenCjente et Iusta lege idem uirj meo una
                        Cum notjCja de <rs key="#kinOf">propinquiorjbus parentjbus </rs>mejs Cui
                        supra famine Id sunt gjslebaldus et secundus set adelbertus propinquioribus
                        parentjbus mejs In eorum presencja uel testjum Certa faCjo professionem quod
                        nullam me pati uiolencjam ad quepiem ominem nec ab ipso Iugale et mundoaldo
                        meo nisi mea bona et spontanea uoluntate Accepissemus nos Iugaljbus
                        Comuniter sicutj et In presencja testjum accepimus ad te gosbertus de <rs
                            key="#Cities">Cjuitate</rs> aste filjo arjbertj a<rs key="#Price"
                            >rgentum per denarios bonos solidos tres</rs>; finitum preCjum pro <rs
                            key="#Petiae">pecja</rs> una de <rs key="#Cereals">Campo</rs> Cum
                        aljquantum de gerbo se Insimul tenente Iurjs nostris quam abere uisi sumus
                        In fine de suprascripta Cjuitate aste ad locus ubi dicitur massio et est
                        gerbo et Colto per <rs key="#Size">mensura iusta tabulas Centum nonaginta
                            duas</rs> Coerjt ej de una parte terra petroni et de tribus partjbus
                        terra quod In nos reseruamus; et potestatem sibique aljis sunt Coerentes;
                        que autem suprascripta pecja de Campo Cum iamdicto gerbo se Insimul tenente
                        iurjs nostris In eodem loco et fundo massio supradictum una Cum
                        accessionibus et Ingressoras earum seu Cum superjorjbus et Inferjorjbus suis
                        qualiter supra mensura et Coerencja legitur In Integrum; ab ac die tjbi Cui
                        supra gosbertj pro suprascripto argento uendo trado et manCjpo; nullj alji
                        uenditum donatum aljenatum aut obonossiatum uel traditum nisi tjbi of facjas
                        exinde a presenti die tu et eredibus tuis aut Cui nos dederjtjs iure
                        proprietarjo nomine quicquid uoluerjtjs sine omni mea et eredum meorum
                        Contradicjone; quidem et spondimus atque promittimus nos qui supra Iugaljbus
                        una Cum nostris eredibus tjbi Cui supra gosbertj tuisque eredibus aut Cui
                        uos dederjtjs lamdicta pecja de Campo Cum suprascripto gerbo qualiter supra
                        mensura et CoerenCjas legitur In Integrum; ab omni omine defensare quod si
                        defendere non potuerimus aut si uobis exInde aliquid per Couis genium
                        subtraere quesierjmus tunc In dubium eadem uendita ut supra legitur uobis
                        restituamus sicut pro tempore fuerint meljorata aut ualuerint sub
                        extjmacjone In Consimile loco. Insuper nec mihi ljcead ullo tempore nolle
                        quod uolui set quod a me semel factum uel Conscriptum est sub lusiurandum
                        Inuiolabiljter Conseruare promitto Cum stipulacjone subniCxa; et nihil nobis
                        ex ipsum preCjum aliquid redeberjs diCxj-mus; Actum suprascripta Cjuitate
                        astense feliciter. Signum ++ manibus paulo et ljuperga lugaljbus qui anc
                        Cartulam uindicjonis fjerj rogauerunt et suprascripto argento aCCeperunt et
                        eorum releCta est; Signum +++ manibus gjslebaldus et secundus seu adelbertus
                        qui Interrogauerunt ut supra; Signum +++ manibus garjmpertus et gosbertus
                        seu belegno lege uiuentes romana testes; Signum +++ manibus stefanus et arno
                        seu benedictus de suprascripta Cjuitate aste testes; (S. T.) Ego qui supra
                        garjardus notarjus domnorum regum scriptor Hulus Cartula ujndicjonis post
                        tradita Conpleui et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (28), n. LXXXIV, pp. 162-4.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
