<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Italia Sacra, VI, pp. 276-277</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4630</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-13" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Salvatoris Dei Aeterni, Robertus Capuanus Principes Donato
                        Puteolano Episcopo, suisque successoribus in perpetuum. Principalis libertas
                        Christi Ecclesiis, earumque Rectoribus suffragari , necessitatibus
                        communicare, et suis rebus, et possessionibus subvenire debemus, ut
                        eleemosynis, et muneribus fidelium ditati, inspectoribus earum possint
                        absque sollicitudine, orationibus, et ministeriis spiritualibus insistere.
                        Nos igitur Robertus Capuanorum Dei gratia Princeps hoc facere cupiens dignum
                        duximus Ecclesiae Proculi Puteolano Episcopo, venerabilique ejusdem
                        Ecclesiae Praesuli Donato, ac ejus successoribus consensu et precibus
                        Raynaldi de Caivano fidelis nostri, assensu quoque et voluntate Domini
                        Alexandri de Peroleo dilectissimi consanguinei nostri Ecclesiam S. Nicolai
                        sitam in Castro nostro de Serra reddere et confirmare in perpetuum cum
                        collis, hortis, et cum omni jure decimarum, aliisque rationibus, et
                        justitiis ejus, et cum omnibus Terris sibi generaliter pertinentibus; haec
                        autem tenimenta ipsa Ecclesia S. Nicolai principaliter possidet ex parte
                        quanti tenet quoddam territorium terrae, qualiter extenditur, et sella
                        ipsius Castri nostri, quod dicitur Serra in parte occidentali per verticem,
                        et ejus d. montis, et descendit per quandam viam prope quasd. fabricas
                        antiquas dirutas in partem Septemtrionalem versus quartum, et qualiter venit
                        ipsam viam revolvendo usque ad piscinalem ei pertinentem, qui et in parte
                        Orientali prope terram Ecclesie s. Petri juris ipsius Episcopi, et usque in
                        viam publicam, quae venit a Campana in quartum, et viam Silicem de Serra, et
                        qualiter quoque ascendit usque in predictum Castrum nostrum, de alio vero
                        latere ex parte Campanae in parte Occidentali tenet praefata Ecclesia s.
                        Nicolai, qualiter descendit ab ipso Castro nostro usque ad piscinalem
                        antiquum, et usque in montem, qui dicitur Sertus in parte Occidentali, in
                        parte vero Meridiana habet fines magnas duas petras ejusdem terrarum
                        Episcopatus, quae extenduntur usque ad verticem praedicti montis, et circa
                        in parte Occidentis, et usque ad Silicem in parte Orientis, et sunt ipsae
                        duae pezzae terrarum per mensuram fine Silva montis, modii terrarum centum
                        tenimentum ex parte Campanae , quod Bursas vocatur usque in planitiem
                        Campanae, ubi fines habent terras quorundam militum, et servientum nostrorum
                        ex parte meridiei, et qualiter revolvitur per planitiem ejusdem montis, ubi
                        sunt domunculae, et fabricae antiquae juxta praedictam viam de Serra, quae
                        descendit in quarto per ipsam  Silicem ex parte Orientali sub pede ejusdem
                        Montis Burii:; habet quoque ipsa Ecclesia s. Nicolai quandam terram in loco,
                        qui dicitur Corvara secus terram ipsius Episcopi undique terminata ex
                        predictis territ, et ex terra praefata per mensuram modii novem. Hanc quidem
                        praefatam Ecclesiam de Serra s. Nicolai cum omnibus supradictis terris, et
                        possessionibus, jurisdictionibus, et caeteris sponte reddimus, et
                        confirmamus Puteolano Episcopatus, et ejus Venerabili Antistiti Donato.
                        suisque successoribus, etc. Verum quia Puteolanus Episcopus annuatim ex
                        consuetudine veniebat in quarta feria caput jejunii, et in quinta ante
                        Pascha, scilicet in Cena Domini ad praedictam Ecclesiam S. Nicolai, volumus,
                        petimus, atque statuimus, quatenus venerabilis Episcopus, et successores
                        ejus amodo in antea debeant in singulis annis in predictis duobus diebus, ad
                        Ecclesiam S. Nicolai venire ad faciendam absolutionem, sicut ejus
                        antecessores facere consueverunt. Quod si quis in futuro contra hanc nostram
                        redditionis, et confirmationis paginam venire, vel infringere tentaverit,
                        excommunicationi jam dicti Episcopatus subjaceat, insuper libram auri
                        persolvat, medietatem nostro sacro Palatio, et medietatem dicto Episcopo
                        ejusque praesidentibus Episcopis; haec autem pagina firma, munita et
                        inviolabilis maneat in perpetuum, et ut verius credatur, et cautius
                        observetur, etc. manu propria subjacenti signo eam subscripsimus, et nostro
                        sigillo jussimus signari in Anno Incarnationis Dominicae 1119. Indict. 12.
                        Scripta a Roberto Ecclesiae Aversanae Archidiacono praecepto Domini Roberti
                        Principis.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
