<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. XXVIII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4704</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0926-12-15">
                                <note type="displayed_date">926 December 15</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Castellum Saxo
                                        Pomponiano</foreign> (Parma)</note>
                                <note type="redaction_date">1750</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Ϯ In nomine domini Dei eterni, domnus Ugus gratia Dei rex, regni eius in Dei
                        nomine hic in Italia anno primo, die tercio decimo de mense decembris,
                        indictione quarta decima. Constat me Bernerio vindictore filio
                        quondam....... genus francorum, qui sum abitator.... finibus.... [qui anc]
                        bergamela curn atramentario et penna cum coltellum et per fistucum notatum
                        et ramus arboribus et andelac iusta lege mea Salica modo vero ad presente
                        die trado atque trasfundo perpetualiter trado tibi Rodulfi gracia Dei comes
                        genus Francorum emtore et ad vestris heredes idest in integrum omnes res
                        illas et castellum et cum capella et curte in se et cases et massaricies et
                        servos et ancillas in quantum me superscriptum Bernerio advinet de Guitburga
                        filia Aghinoni iugalis de vos ipso Rodulfus.... cartula excomparacionis ipse
                        suprascripte res, que sunt posita in casale Sablone et in Marsalia et cum
                        ipsa curtis et capella et castellurn at massaricies et cum servos et
                        ancillas omnia et ex omnibus et cum omnes iures super se aben[tes], qualiter
                        in ipsa mea cartula anteriore legitur, idest tam casis cum capellas et cum
                        ipso castello et massaricies una cum terris et vineis, campis, pratis,
                        silvis, salectis ac patulibus,.cultis et incultis, divisum et indivisum,
                        accessionibus et usibus aquarum aquarumque decursibus cum omnes iures
                        adiacenciis vel pertinenciis earum rerum per locas et vocabulas una cum
                        servos et ancillas etiam una cum ipsa cartula in quantum me suprascripto
                        Bernerio advinet de iam dicta Guitburga iugale tua, una cum ipsa cartula et
                        qualiter in ipsa cartula anteriore legitur et faciatis quitquit volueritis
                        ad iure et proprietario nomine vobis suprascripto emtore et ad vestris
                        heredes per testus istius cartula in estromento vendicionis omnia qualiter
                        superius scriptum est, set per vuampirisis et per fisticum notatum facio
                        vobis traditura vel legitima revestitura et exinde [foris] feci, cot recepit
                        ego suprascripto vinditore pro suprascriptis res et casis et pro ipsa
                        cappella et castellum et curtis et massaricies et pro servis et ancillis
                        eciam una cum iam dicta mea cartula anteriore una cum omnia superioribus et
                        inferioribus suis ac de eadem pertinente ad ec vobis soprascripto emptore
                        precium taxatum inter aurum et argentum et alies peties valientes solidos
                        sexcentum fenito precium, unde modo expondimus adque promittimus nos
                        suprascripto venditore vel meis heredes vobis suprascripto emtore vel ad
                        vestris heredes ipsa suprascripta res et casis et castellum et cappella et
                        massaricies una cum servos et ancillas pueros et puellas et omnia
                        suprascripta vendicione nostra ab omni omine defensare et si menime
                        defensare non potuerimus aut contra anc cartula ire quandoque agere
                        presumserimus, tunc componamus ego suprascripto venditor vel meis heredes
                        vobis supraseripto emptore vel ad vestris heredes predictas res et easis et
                        castellum et cappella cum ipsa curtis et massaricies cum earum pertinencia
                        in dublo et insuper inferamus pena, oc est aurum libra dua argentum ponderas
                        tres et cot281 repetit vindicare non valeas, set presens cartula ista omni
                        tempore firma et inviola permaneas cum stibulacione sumicxa diuturnum
                        tempore maneas et inconvulsa. Actum in Castello Catoniano. Signurn Ϯ Ϯ Ϯ Ϯ Ϯ
                        Ϯ manuum Illeroni filio quondam Franconi et Aghino fiiio quondam Sigheberti
                        et Ametdeo genus Francorum, qui ad lege Salica pro fideli at Tomaso filio
                        quondam Gerniniani et Rifrido filio Petroni et Goannace qui Sonico vocatur
                        filio Goannace rogatis testis. Ϯ Ego Vuarnerius rogatus me teste manu mea
                        subscripsi. Ϯ Ego Iohannes notarius scripsi anc cartula postraditam est eam
                        complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 34, pp. 110-2.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo qui riprodotto si basa su un regesto del XVIII secolo, al quale
                    l'editore ha aggiunto I formulari. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
