<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. XLI</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4708</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0941-03-03">
                                <note type="displayed_date">941 March 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi, Ugo gratia
                        Dei rex, anno regni eius quinto decimo et Lotharius filio eius rex, anno
                        regni eius decimo, die tercio mense marcio, indictione quarta decima.
                        Constat nos Fredeburga et Suniverga germanes filies quondam Liutardi de
                        civitate Parmense, qui professe sumus ex nacione nostra lege vivimus
                        Langobardorum, qui una per[con]sensum et data licemcia Restani barbane el
                        mundoaldus noster vindimus et ad presenti die tradamus nos suprascriptes
                        Fredeburga et Suniverga tibi Bertaldi filio Giselberti de villa Noiliaco
                        emtore, id sunt pecies de terra tredicem, decem de terra aratoria et dues
                        cum vinea super se habente et una de prato iure nostra, quibus esse videntur
                        ille quinque de terra aratoria et illa de prato illa una in loco et fundo
                        Monterione prope Rusi et ille quatuor et prato in Casale Parancani et ille
                        quinque de terra aratoria et dues de vinea, quibus esse videntur in loco et
                        fundo Vico Ferdulfi et sunt per mensura et racionem ad pertica legitima de
                        pedis duodicem mensurates, illa de Monterione sestaria quindecim, est ad
                        finis: da tres partes de consortis, quarta parte Liupergi genetrice eorum
                        germanes; illa alia in Casale Parancani que dicitur ultra Scaur[a] est modia
                        tres et sestaria quatuor, est ad finis: da tres partes ipsarum germanes et
                        Liupergi, quarta parte de subtus de herede quondam Gundelprandi; illa tercia
                        que est super vinea et casa livo earum est modia quatuor, est ad finis: da
                        mane tenente in Scaura, da medio die et de subtus ipsarum germanes et
                        Liupergi, quarta parte da sera de herede quondam Gundelprandi; illa quarta
                        que dicitur Longora est modia tres, inter finis designatas est: a latere uno
                        da mane et alio latus da sera de ia[m]dicto herede Gundelprandi capo uno da
                        medio die. ipsius Liupergi, alio capo de subtus tenente in pecia de terra
                        que dicitur Redunda; illa quinta que dicitur Redunda est modia quatuor, est
                        ad finis: da mane et da sera ipsius Liuperge et earum germanes, da medio die
                        tenente in suprascripta pecia, que dicitur Longora; illa sexta de prato est
                        modia dua, est ad finis: da medio die et uno capo da mane ipsius Liupergi et
                        earum germanes, de subtus Cristofali et Alberii; illa de vinea in Vico
                        Ferdulfi est sestaria tres et taboles octo, est ad finis: a latere uno da
                        medio die Sancti Brancasii, de subtus Obberti, capo uno da mane tenente in
                        via, alio capo da sera Petroni et Adelberti; illa alia de vinea est taboles
                        sex, est ad finis: da una parte da mane et de subtus Sancti Brancasii, da
                        medio die Ingelberti, da sera predicto Obberti; illa nona pecia est taboles
                        sex, est ad finis: da medio die et da mane predicto Obberti, de subtus
                        Vandelberti, da sera Aripaldi presbitero; illa decima, que est taboles octo
                        et tres partis de una tabola, est ad finis: da medio die Vuinegisi, de
                        subtus Obberti, da sera via, da mane Sancti Brancasii; illa undecirna est
                        taboles decem, est ad finis: da medio die Cristofali, da mane Teudemundi
                        presbitero, de subtus et da sera Obberti; ilIa duodecima estsestaria dua et
                        taboles due, est ad finis: a latere uno da mane prefacto Obberti, da sera
                        Sancti Brancasii, capo uno da medio die predicto Cristofali, alio capo de
                        subtus via; illa terciadecima est sestaria quatuor, est ad finis: a latere
                        uno da medio die Sancti Brancasii et Cristofali, de subtus Obberti, da sera
                        Teudemundi presbiter, da mane ipsius Liupergi et ipsarum germanes sive quod
                        alii sunt ad finis. Hec autem iamdictes pecies de terra et prato et vinea
                        superius nominates ad suprascriptam mensura tibi cui supra Bertaldi per
                        testus istius cartula vindicionis ad presenti die confirmamus abendum
                        tenendum possidendum et faciendum exinde de iamdictas pecies de terra et
                        prato seu vinea tam tu Bertaldo vel tuis heredibus aut cui vas dederitis
                        quid aut qualiter volueritis iure proprietario nomine sine ullius
                        contradicione et recipimus suprascriptes germanes pro suprascriptas res una
                        cum omnia superioribus et inferioribus suis ad te cui supra Bertaldo in
                        adpreciatum valente solidos triginta fenitum precium, umde exspondimus adque
                        promittimus nos suprascriptes germanes vel nostris heredes tibi cui supra
                        Bertaldi vel ad tuis heredes aut cui vas dederitis suprascriptis rebus,
                        qualiter superius legitur, ab ornne homine defensare et si defensare non
                        patuerimus aut contra hanc cartula ire quandoque agere presumpserimus, tunc
                        componamus vobis predictas res in dublo sicut diebus illis aput vos
                        melioratas fuerit sub exstimacionem in consimile locum. Actum Parma. Signum
                        Ϯ Ϯ manibus Fredeburge et Suniverge, qui hanc cartula ad omnia suprascripta
                        fieri et firmare rogaverunt. Signum Ϯ manus Restani barbane et mundoaldo
                        earum Fredeburge et Sunivergi, qui ei in hanc cartula consensi et licemciam
                        dedit. Signum Ϯ Ϯ manibus Gotefredi fili bone memorie369 Azareni et Amelrici
                        filio quondam Petroni de Galioni testis. Signum Ϯ Ϯ manibus Uberti et
                        Magimfredi seu Vuezoni abitatoris infra civitate Parmense testis. Ϯ
                        Rotchildus notarius dominorum regum rogatus subscripsi. Ϯ Ego Vualcherio
                        rogatus subscripsi. Ϯ Ego Petrus rogatus subscripsi. Ϯ Ego Madelbertus
                        rogatus testis subscripsi. Ϯ Ego Giselfredo rogatus subscripsi. (S.T.)
                        Scripsi ego Rimperto notarius postradita complevit et dedit. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 48, pp. 147-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
