<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Reggio Emilia, Archivio del Capitolo della Cattedrale (Torelli, <foreign>Le
                        carte</foreign>, LXXIX)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4449</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0991-04-22">
                                <note type="displayed_date">991 April 22</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Reggio Emilia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-19" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[S. T.] Anni ab incarnacione domini nostri Jesu Christi DCCCCtesimo
                        nonagesimo primo, decimo kalendas madii, indictione quarta. Eclesia beatae
                        sancte Dei genitris virginis semperque Marie sita est constructa infra
                        castro et clausura Regio, nox quidem in Dei nomine Giseltruda filia quondam
                        Gisoni de civitate Regio, et Felice et Leopramdo seu Giso germanis filiis
                        quondam Leoni de ista civitate Regio, qui professi sumus ex nacione nostra
                        legem vivere Langobardorum, ipsis namque Felice et Leopramdo seu Giso
                        germanis filiis et mundoaldis meis mihi consenciente et ic subter
                        confirmante et ipsis mecum communiter offersimus et donamus a parte ipsius
                        eclesie, presentes presentibus diximus: quisquis in sanctis ac venerabilibus
                        locis et suis alquit contullerit rebus, iusta auctoris vocem in oc seculo
                        cemtuplum accipiant, insuper, quod melius est, vita possidebunt eterna.
                        Ideoque nox qui supra Giseltruda et Felice seu Leopramdo adque Giso
                        germanis, filiis et mundoaldis meis, donamus ac offerrimus in eadem eclesia
                        sancte Dei genitris virginis Marie, pro anima quondam Leoni qui fuit genitor
                        nostro cui supra germanis et vir predicte Giseltrude, adque pro anima nostra
                        mercedem, hoc est pecia una de terra aratoria iure nostra quibus esse
                        videtur in loco et fumdo ubi dicitur Cloza, et est pecia ipsa de terra per
                        mensura iusta sestaria duodecim. Coerit eis finis da mane Teuzoni et
                        Eriberti, da mediodie via, da sera S. Prosperi, de subto S. Benedicti,
                        sibeque alie sunt coerencies. Que autem iamscripta pecia de terra iure
                        nostra superius dictas, una cum acessiones et ingresoras suas, seu cum
                        superioribus et inferioribus suis in integrum, ab ac die in eadem eclesia S.
                        Marie donamus, cedimus, conferrimus et per presentem cartulam offersionis a
                        presenti die in eadem eclesia ad iura proprietatem abendum confirmamus, eo
                        tamen ordine ita ut faciant exinde mansionariis ipsius eclesie qui modo sunt
                        ordinati aut qui pro tempore fuerit et in eadem ecclesia deservierit,
                        usufrutuario nomine quod voluerit sine omni nostra et heredum nostrorum
                        contradictione, adque pro anima nostra et quondam Leoni qui fuit genitor
                        nostro mercedem. Quidem exspondimus adque promittimus nox qui supra
                        Giseltruda et Felice seu Leopramdo adque Giso germanis vel nostris heredes,
                        eadem pecia de terra que unc ibidem offersimus parti ipsus eclesiae, ab onne
                        omine defemsare promittimus, qui si defendere non potuerimus, aut si eadem
                        pecia de terra [ad i]ura et proprietatem ipsius etclesie sicut superius
                        legitur ab ene no inpremiserimus, tunc eadem p[ecia de] terra a parte ipsius
                        eclesiae restituamus, sicut pro tempore fuerit meliora aut valuerit sub
                        estimacione in (con)consimile locum. Hane enim cartulam offersionis me
                        pagina Vuidoni notario sacri palacii tradimus et scribere rogavimus, in qua
                        eciam subter confirmavimus et a testibusque octullit roborandam. Actum Regio
                        feliciter. Signum ++++ manibus iamscripte Giseltrude et Felice seu Leopramdi
                        adque Gizoni qui anc cartulam offersionis fieri rogaverunt et qualiter
                        Giseltrude genitris et mundoalda eorum consenserunt ut supra et eorum
                        re-lecta est. Signum +++ manibus Domineci et item Domineci seu Arnaldi legem
                        viventis Langobardorum, rogatis testes. [S. T.] Ego Vuido notario sacri
                        palacii scriptor uius cartule offersionis postradita conplevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Torelli, <foreign>Le carte</foreign>, LXXIX, pp. 205-7.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
