<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Asti, Archivio Capitolare, 1E, mazzo 26, n. 12</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4406</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0961-06-29">
                                <note type="displayed_date">961 June 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Asti</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-08-27" who="Longhin Ilaria">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T) In nomine domini dei et saluatoris nostri Ihesu Xpristi <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/233">berengarius</persName> et
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/234">adelbertus</persName>,
                        filio ejus gratia dei <rs key="#Emperor/king">reges</rs>; Anno rengni eorum
                        deo propicjo undeCjmo terCjo Kalendas Iuljas IndiCjone quarta Constad nos
                            <persName ref="#people/4609" key="#Roman #mundualdusOf">paulo</persName>
                        et <persName ref="#people/4608" key="#Lombard #marriage">leuperga</persName>
                        <rs key="#marriage">Iugaljbus</rs> qui professa sum ego leuperga ex <rs
                            key="#Lombard">nacjone mea lege uiuere langobardorum</rs>, set nunc pro
                        ipso uiro meo <rs key="#Roman">lege uiuere romana</rs> ipso namque Iugale et
                            <rs key="#mundualdusOf">mundoaldo</rs> meo mihi ConsenCjente et Iusta
                        lege idem uirj meo una Cum notjCja de <rs key="#kinOf">propinquiorjbus
                            parentjbus </rs>mejs Cui supra famine Id sunt <persName key="#kinOf"
                                ><name ref="Gislebaldus">gjslebaldus</name></persName> et secundus
                        set <persName key="#kinOf"><name ref="Adalbertus"
                            >adelbertus</name></persName> propinquioribus parentjbus mejs In eorum
                        presencja uel testjum Certa faCjo professionem quod nullam me pati
                        uiolencjam ad quepiem ominem nec ab ipso Iugale et mundoaldo meo nisi mea
                        bona et spontanea uoluntate Accepissemus nos Iugaljbus Comuniter sicutj et
                        In presencja testjum accepimus ad te <persName><name ref="Gausbertus"
                                >gosbertus</name></persName> de <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/254"><rs key="#Cities">Cjuitate</rs> aste </placeName>filjo
                        arjbertj a<rs key="#Price">rgentum per denarios bonos solidos tres</rs>;
                        finitum preCjum pro <rs key="#Petiae">pecja</rs> una de <rs key="#Cereals"
                            >Campo</rs> Cum aljquantum de <rs key="#Hay/fodder">gerbo</rs> se
                        Insimul tenente Iurjs nostris quam abere uisi sumus In fine de suprascripta
                        Cjuitate aste ad locus ubi dicitur massio et est gerbo et Colto per <rs
                            key="#Size">mensura iusta tabulas Centum nonaginta duas</rs> Coerjt ej
                        de una parte terra <persName><name ref="Petrus">petroni</name></persName> et
                        de tribus partjbus terra quod In nos reseruamus; et potestatem sibique aljis
                        sunt Coerentes; que autem suprascripta pecja de Campo Cum iamdicto gerbo se
                        Insimul tenente iurjs nostris In eodem loco et <geogName key="#Fundi"
                            ref="#estates/4104"><rs key="#Fundi">fundo</rs> massio</geogName>
                        supradictum una Cum accessionibus et Ingressoras earum seu Cum superjorjbus
                        et Inferjorjbus suis qualiter supra mensura et Coerencja legitur In
                        Integrum; ab ac die tjbi Cui supra gosbertj pro suprascripto argento uendo
                        trado et manCjpo; nullj alji uenditum donatum aljenatum aut obonossiatum uel
                        traditum nisi tjbi of facjas exinde a presenti die tu et eredibus tuis aut
                        Cui nos dederjtjs iure proprietarjo nomine quicquid uoluerjtjs sine omni mea
                        et eredum meorum Contradicjone; quidem et spondimus atque promittimus nos
                        qui supra Iugaljbus una Cum nostris eredibus tjbi Cui supra gosbertj tuisque
                        eredibus aut Cui uos dederjtjs Iamdicta pecja de Campo Cum suprascripto
                        gerbo qualiter supra mensura et CoerenCjas legitur In Integrum; ab omni
                        omine defensare quod si defendere non potuerimus aut si uobis exInde aliquid
                        per Couis genium subtraere quesierjmus tunc I<rs key="#Penalty">n dublum
                            eadem uendita ut supra legitur uobis restituamus</rs> sicut pro tempore
                        fuerint meljorata aut ualuerint sub extjmacjone In Consimile loco. Insuper
                        nec mihi ljcead ullo tempore nolle quod uolui set quod a me semel factum uel
                        Conscriptum est sub Iusiurandum Inuiolabiljter Conseruare promitto Cum
                        stipulacjone subniCxa; et nihil nobis ex ipsum preCjum aliquid redeberjs
                        diCxjmus; Actum suprascripta Cjuitate astense feliciter. Signum ++ manibus
                        paulo et ljuperga Iugaljbus qui anc Cartulam uindicjonis fjerj rogauerunt et
                        suprascripto argento aCCeperunt et eorum releCta est; Signum +++ manibus
                        gjslebaldus et secundus seu adelbertus qui Interrogauerunt ut supra; Signum
                        +++ manibus <persName key="#Witness #Roman"><name ref="Garimbertus"
                                >garjmpertus</name></persName> et <persName key="#Witness #Roman"
                                ><name ref="Gausbertus">gosbertus</name></persName> seu belegno lege
                        uiuentes romana <rs key="#Witness">testes</rs>; Signum +++ manibus <persName
                            key="#Witness"><name ref="Stephanus">stefanus</name></persName> et
                            <persName key="#Witness"><name ref="Arnus">arno</name></persName> seu
                        benedictus de suprascripta Cjuitate aste testes; (S. T.) Ego qui supra
                            <persName key="#Notary"><name ref="Gariardus"
                            >garjardus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarjus</rs> domnorum regum scriptor Huius Cartula
                        ujndicjonis post tradita Conpleui et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (28), n. LXXXIV, pp. 162-4.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
