<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 53v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4596</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1137-1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-22" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Igitur fidelium nostrorum presentium ac futurorum noverit multitudo. Quoniam
                        ad salutem et remedium animarum principum Richardi scilicet avii et Iordani
                        patris nostri, et ob statum nostri principatus, quam et per interventum
                        Guilielmi cognomine Coppola nostri fidelis, damus, tradimus, concedimus ac
                        confirmamus per principale scriptum in monasterio Sancti Angeli quod dicitur
                        in Formis, subdito monasterio Sancti Benedicti Montis Casini, cui domnus
                        Oderisius venerabilis abbas et cardinalis sanctae Romane aecclesiae preest,
                        integram medietatem de una limata cum alveo et ripis, et cum viis suis
                        ibidem intrandi et exeundi, que limata ipse prenominatus Guilielmus in fevo
                        a nobis tenebat, et est in Trifisco ab illa parte Saone coniuncta scilicet
                        cum terra Beati Nycolai confessoris Christi. Et potestatem et licentiam
                        damus parti predicti monasterii Sancti Angeli ad hac hora in antea in ipsa
                        medietate de limata quae ei dedimus, molendina construendi et palos in ripis
                        et in alveo figendi, et clusuria et piscationes et alia omnia quae in ipsa
                        medietate limate et in ripis et alveo facere voluerit absque omni
                        contrarietate omnium mortalium personae. Quin etiam in prenominato
                        monasterio Sancti Angeli per hoc videlicet principale scriptum per
                        interventum scilicet Ugonis de Fayda, nostri dilecti baronis et fidelis,
                        damus, tradimus, concedimus ac confirmamus integram unam petiam de terra
                        quae ipse in fevo a nobis teneaat, et est in territorio castelli nostri qui
                        vocatur Matalone, in loco ubi dicitur ad Termini, quae continet in se per
                        passum rationabiliter mensurata uti mox est modios terrae vigenti, cuius
                        fines haec sunt: ab uno latere est finis via quae pergit ad Saglanum quae
                        decernit inter fines Matalonis et Lanei; ab alio vero latere est finis terra
                        nostra puplica, qualiter revolvitur per antiquam viam quae olim ducebatur ad
                        Suessolam. Ab uno capite est finis via quae pergit ad predictum nostrum
                        castellum et dicitur ibi ad Cognulum; ab alio vero capite est finis terra
                        nostra quae nos possidemus. Haec abscripta petia de terra quae aetiam ipse
                        predictus Ugo nostro concessu pro salute suae animae in prenominato
                        monasterio dederat, nos quidem prenominatus saecundus Richardus Capuanus
                        princeps, suo interventu, in prenotato monasterio Sancti Angeli per
                        predictos fines per hoc videlicet principale scriptum in perpetuum damus,
                        tradimus, concedimus et confirmamus cum omnibus quae inferius et superius in
                        ea esse noscuntur, quam et cum viis intrandi et exeundi in ea et de ea, et
                        cum sepibus et limitibus et universis pertinentiis eius. Quin etiam et per
                        interventum Girardi Capuani nostri fidelis, in prenominato monasterio Sancti
                        Angeli in perpetuum tradimus, concedimus et confirmamus per haec principali
                        pagina, quicquid olim Laydulfus filius cuiusdam Laydulfi per cartulam in
                        predicto monasterio de terra sua dedit in Sarzano, cum omnibus quae inferius
                        et superius in ea esse inveniuntur, et cum viis ibidem intrandi et exeundi,
                        cum sepibus ac limitibus et universis pertinentiis suis. Haec omnia
                        prescripta quae et qualiter hic superphati sumus, nos prenotatus saecundus
                        Richardus Capuanus princeps, in prenominato monasterio Sancti Angeli in
                        perpetuum per principale scriptum damus, tradimus, concedimus et confirmamus
                        quietae et libere in iure et proprietate perpetua, ad possessionem et
                        potestatem et dominationem prephati monasterii Sancti Angeli et domni
                        Saxonis venerabili prepositis eiusdem monasterii et omnium successorum eius,
                        faciendo ammodo et deinceps omnem utilitatem predicti monasterii. Remota
                        omni contrarietate et molestia et inquietudine omnium principum successorum
                        nostrorum vel vice principum, comitum vel vice comitum, iudicum,
                        sculdahorum, castaldeorum aliorumque omnium mortalium personae. Quod si quis
                        hoc principale scriptum irritumve facere temptaverit, vel contra haec quo
                        nostra istituit excellentia agere presumpserit, centum libras auri purissimi
                        persolvere cogatur: medietatem omnipotenti Deo et predicto monasterio Sancti
                        Angeli et domno Sassoni venerabili prepositi et successoribus eius, et
                        medietatem nostro sacro palatio. Solutaque paena librarum, hoc principale
                        scriptum cum omnibus quae continet, firmum, munitum atque inviolabile maneat
                        in aeternum. Et ut hoc firmius credatur et diligentius ab omnibus
                        observetur, manu propria illud corroboravimus et nostri sigilli impressione
                        iussimus insigniri. (M) Ex iussione prephate serenissime potestatis, scripsi
                        ego Quiriacus iudex in anno dominice incarnationis millesimo nonogesimo nono
                        et vicesimo anno principatus ipsius domni secundi Richardi gloriosi
                        principis Capuae. Datum Capuam in mense decembrio per indictionem octavam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
