<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Piattoli 1941, pp. 155-157</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4657</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1096-04-01" notAfter="1096-04-30">
                                <note type="displayed_date">1096 April 1 - 1096 April 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-02-07" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ EGO G[ui]lielmus de Pirolo cum consensu et voluntate domini mei secundi
                        Richardi principis Capuae, domini Aver[se], ad salutem et remedium anime
                        patris mej Berengarii et [A]ntrade matris mee et omnium parentum meorum do,
                        trado, offero eclesie Sancti Pauli sancte Aversane sedis, in qua nunc gratia
                        Dei Iohannes venerabilis episcopus preest, eclesiam Sancti Petri, que est
                        constructa in loco qui dicitur ad Ysile, cum omnibus suis pertinentiis, et
                        eclesiam Sancti Tammari, que est sita loco ubi dicitur ad casam Cellari,
                        similiter cum universis pertinentiis. quin etiam do, trado, offero prephate
                        eclesie integra una petia de terra mea que est loco ubi dicitur ad
                        Lamisketa, que hos habet fines: a tribus partibus est finis terra
                        Taglaboski; a quarta vero parte est finis terra hominibus de Piro[lo]; et
                        duas alias petias de terra que sunt alla Scurella, quarum prima hos habet
                        fines: ab uno latere est finis terra hominibus de Coliianno, habet exinde
                        passus centum et duos; ab alio vero latere est finis terra Martini Meroaldi,
                        habet exinde similiter passus centum duo; ab uno capite est finis terra
                        hominum de Colii[ann]o, habet exinde passus quadraginta quinque, ab alio
                        vero capite est finis terra hominibus de casa Cellari, sunt exinde passus
                        similiter quadraginta quinque. hanc predictam petiam terre habet per
                        unumquemqye latus unum intersicum, que coniunguntur insimul cum ipsa petia
                        terre, et habet unusquisque intersitum  per longitudinem passus sexaginta et
                        per latitudinem passus decem et septem. secunda petia ibique; hos habet
                        fines: ab uno latere est finis terra hominibus de Coglano, habet passos
                        exinde centum triginta novem; ab alio vero latere est finis terra hominum de
                        Cesa, habet exinde similiter passus quinquaginta et tres, ab alio vero
                        capite est finis terra hominum de Coliano, habet exinde similiter passus
                        quinquaginta tres. similiter do predicte eclesie integra una pe[tia] de
                        terra mea, que est in lo[co] ubi dicitur ad ficum ad Sanctum Marcellinum,
                        habetque hos fines: ab uno latere est finis via publica, habet exinde per
                        longitudinem passus nonaginta; ab alio vero latere est finis terra hominibus
                        de casa Cellari, habet exinde passus centum viginti, ab un c[a]p[ite] est
                        finis via publica, habet exinde per latitudinem passus septuaginta quinque,
                        ab alio vero capite est finis terra Iohannis fornari de casa [Cell]ari,
                        habet exinde passus sexaginta duo, prescriptis duabus ecclesiis cum libris
                        et ornamentis et ter[ri]s et universis earum pertinentiis et cu[m
                        prescri]ptis quattuor petiis terre cum omnibus inferioribus ac superioribus
                        earum et cum viis in eis intrandi et exeundi do, trado, offero predicte
                        ecclesie S[an]c[ti] Pauli sancte Aversane sedis ad possessionem et
                        potestatem et dominationem suam et predicti do(m)ni Iohannis venerabili
                        episcopi eiusque successoribus, faciendo exinde omnem utilitatem eiusem
                        eclesie Santi Pauli, remota omni contrarietate et molestatione heredum et
                        omnium successorum meorum. quod si ego predictus Guilielmus vel aliqua
                        persona heredum vel succesorum meorum hanc meam oblationem per quovis
                        humanum ingenium preicte eclesie Sancti Pauli auferre temptaverit, viginti
                        libras auri purissimi prephate eclesie Sancti Pauli persolvat, et soluta
                        pena hanc paginam oblationis cum quicquid continet inviolabile maneat in
                        perpetuum. Et ut firmius credatur et diligentius ab omnibus observetur, ex
                        anulo prephati Richardi principis sigillare feci et eodem dominum meum
                        principem manu propria secundum more principum corroborare. Datum in anno
                        Dominice incarnation .M. nonagesimo sexto et sexto ecimo anno principatus
                        ipsius do(m)ni secundi R(ichard)i gloriosi principis, mense aprelis, per
                        indictionem . IIII.a (M) + Stantio viceprinceps. + Hugonem de Fay. +
                        Robbertus de pon(te) Indulfi. + W(illielmus) de Pirolo. + Iosfridus comes
                        stabuli. + Ego Ihone de Doeli. (SI.D)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Piattoli 1941, pp. 155-157 (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
