<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Piacenza, Archivio del Capitolo della Cattedrale, Livelli, n. 32</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4443</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0918-09-04">
                                <note type="displayed_date">918 September 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bologna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-19" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Temporibus domni Iohannis, apostolici, pontificatui eius
                        in Dei nomine anno quinto, imperante domno Berengarius magno imperatore,
                        anni imperi eius in Dei nomine tertio die quarta mensis september, inditione
                        sexta, Bononia. Petimus a vobis Angelbertus venerabilis diacono sancte
                        Placentine Ecclesie prepositus monasterio Sancti Antonini qui est fondato ic
                        intro civitate ex iussione domni Vuidoni episcopi itemque sancte Placentine
                        Ecclesie uti n[obis] Pelegrino filio Dominici qui vocatur Pitiacice et
                        Lamperga iugalis vel nostris heredis libellario nomine a presenti die nobis
                        concede re dignetis rem iuris predicte sancte Placentine Ecclesie, idest
                        intro civitate Bononia dulas solas terre cum casa super se abentem una cum
                        vacuamento suo, ipsa casa scindoli cero tecta, muras et parientibus clausa,
                        cum superiore terre suo, cum introitas et exoitas suas usque in via publica
                        et usque ad puteo a qua oriendum vel cum omnia super se et infra se abentem
                        in integrum, a pede legitimo mensurate, primo solo terre cum casa de uno
                        latere iusta exoito qui pergit ad via pedes treginta, alio latere iusta
                        Petronilla et Stefano pedes treginta uno, de uno capo de subto, iusta exoito
                        qui pergit ad puteo pedes viginti quinque et semisse, de alio capo desuper,
                        iusta Stefano et Vitale et Dominico gen [ero?] et sogruo nostro pedes
                        treginta duos. Alio solo terre cum casa [et] vacuamento per ambabus
                        lateribus pedes quadraginta, de uno [ca]po pedes viginti quattor, de alio
                        capo da exoito pedes viginti duos. Finis eius ab uno latere desuper possidet
                        Gumberto subdiaconus et Martino presbiter de Vitale, alio latere possidet
                        Iohannes qui vocatur Petronne, de uno capo iura quondam Hubaldi, alio capo
                        exoito de comune vel si quis aliis adfine sunt. Omnia qualiter super legitur
                        in integrum nobis concedere dignetis a bendum, tenendum, claudendum,
                        coperiendum, defensandum et in omnibus meliorandum usque in annis
                        advenientibus viginti et nove, et post conpletis annis caltiarios dandum
                        libello renoventur. Sic ita tamen ut exinde inferre debeaums nos
                        suprascriptis petitoris vel nostris heredibus vobis domnice rationibus
                        vestrisque successoribus singulis qu[i]busque annis omne martio mense pensio
                        argento denareos du[o] data ic intro civitate Bononia ad misso vestro
                        domnico tantum ut dictum est pensio persolvatur. Si qua vero par partis qui
                        contra hoc libello ire tentaveri et non conservaverit omnia qualiter super
                        legitur, det par partis fidem servantis pene nomine solidos duodecim et post
                        pena soluta hoc libell sicut super legitur in sua maneat firmitate. Unde
                        duos libello scriptos in civitate Bononia inditione suprascripta sexta.
                        Signum ++ manibus supracriptis Pelegrino et Lamperga iu galis qui hoc
                        libello sicut super legitur fieri rogavi et ei relecta est. Signum +++
                        manibus Vitale Barso et Martino qui vocatu Apio ed Urso qui vocatur Petronne
                        rogatis test[is]. Ego Petrus filio quondam Iohannis negotiatori rogatus
                        suprascriptis petitoris sicut super legitur me teste subscripsi. Ego Leo
                        filio quondam Martini Alteperti rogatus a suprascripto petitoris sicut super
                        legitur me teste subscripsi. Scripto hoc libello per manum Constantini
                        notarii rogatus a suprascriptis petitoris sicut super legitur pos roborata a
                        testibus tradito conplevi ed dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cencetti, <foreign>Le carte</foreign>, XXV, pp. 84-6.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
