<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 4478 (M X)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4478</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Promissio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0993-03-01" notAfter="0993-03-31">
                                <note type="displayed_date">993 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Agutiano</foreign>
                                    (Bergamo)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> (ST) In nomine Domini. Anno ab incarnatione domini nostri Iesu Christi
                        nongentesimo nonagesimo tertio, mense martio, inditione sesta. Manifestum
                        est nobis domni Gisleberti comes palatii et filius bone memorie Lanfranchi
                        item comes palatii de vico Vagilate et Alsinde comitisse filia bone memorie
                        Ardoini marchio iugalibus, qui professi sumus legem vivere Langobardorum, eo
                        quod quesivimus agere versus te domnum Azonem reverentissimum sancte
                        Pergamensis eclesie episcopum, nominative de casis et omnibus rebus
                        terretoriis iuris tui quibus abere visus es in vicis et fundis Leufo,
                        Bargegia, Coligiate, Bundo seu et in Albano. Quod suntb casis et rebus
                        terretoriis ipsis in suprascripto vico Leufo mansos septem, in predicto
                        Bargegia mansos tres, in iamdicto Coligiate manso uno, in prenominato vico
                        Bundo prope curte Albine manso uno et quarta pars de uno alio manso, in
                        prefato vico Albano manso uno; suprascriptos autem mansos cum omnibus casis
                        et rebus terretoriis a se pertinentibus, nominative quos tibi qui supra
                        domni Azoni episcopi per unam cartulam vind(itionis) obvenit a me ipso domno
                        Gisleberto comite palatii. Unde /tibi modo pactus convenientie spondimus
                        atque promittimus nos qui suprac domnus Gislebertusd comes palatii et
                        Alsinda comitissa iugalibus, mihi Alsinde comitisse consentiente
                        suprascripto domnus Gislebertus' /l4 comes palatii iugale et mundoaldo meo
                        et subter confirmante, ut amodo in antea non sit nobis qui supra domni
                        Gisleberti comes palatii, Alsinde comitisse iugalibus vel nostris heredibus
                        velb nostra summittante persona unquam in tempore licentiam nec potestatem
                        agere vel causare divisionem aut porcionem querere per ullum vix ingenium
                        nec opponente capitulum contra te qui supra domnum Azonem episcopum nec
                        contra tuos heredes vel cui vos dederitis de suprascriptis casis et rebus
                        terretoriis, qualiter superius legitur. Et si nos qui supra domnus
                        Gislebertus comes palatii et iamdicta domna Alsinda comitissa iugalibus aut
                        nostros heredes vel nostra summittante per sona contra te domnum Azonem
                        episcopum vestrosque heredes vel cui vos dederitis de suprascriptis casis et
                        rebus terretoriis, sicut superius legitur, agere aut causare divisionem aut
                        portionem querere presumserimus vel si exinde omni tempore taciti et
                        contenti non permanserimus aut si aparuerit ullum datum aut factum vel
                        quolibet scriptum quod nos exinde in alia parte fecissemus et clarum factum
                        fuerit, tunc vobis componere promittimus suprascriptis casis et rebus
                        terretoriis qui superius nominatis legitur in duplum sub estimatione sicut
                        pro tempore melioratis inter nobis convenit. In tali tinore et pro hac
                        promixione adfirmandam accepimus nos qui supra domnus Gislebertus comes
                        palatii et Alsinda comitissa iugalibus a te domno Azone episcopo per missum
                        tuum, videlicet Liutefredum notarium de civitate Bergamo, id est launahilt
                        manities due, ut presens promixio firmis permaneat atque persistat. Actum
                        castro Agutiano. (SC) Gislebertus comes palacii a nobis facta consensi et
                        subscripsi. Signum + manus suprascripte Alsinde comitisse qui hanc cartulam
                        promixionis fieri rogavit et suprascripto launahilt recepit. Signum +
                        manibus Ariprandi et Oddoni testes. (S) Petrus iudex sacri palacii rogatus
                        subscripsi. (ST) Lanfrancus notarius et iudex scripsi, post traditam
                        compievi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 164, p. 268-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
