<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Novara, Archivio Capitolare di Santa Maria, F, n. 2</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4417</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0962-09-03">
                                <note type="displayed_date">962 September 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mosezzo (Novara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-09" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine domini dei et saluatorjs nostrj Ihesu Xpisti otto diuina
                        fauente Clemencia imperator augustus et item otto fjljo ejus gracja dei rex
                        hanno Imperji et re(n)gni eorum deo propiCjo. iC in italja primo terCjo die
                        mensis septembris. IndiCione quinta; Constad me hegelrjCus ex genere
                        franCorum filjus bone memorie magjnfredi Comitj Accepissem siCutj et in
                        presencja testjum. Accepi ad te guntilda filja quondam rotgerji Comitj et
                        Congnus amedej fjljus quondam ans(s)Carji mar[c]hio ex proprjo precjo
                        faderfji tui argentum et In aliae speCje ualente usque ad libras treginta
                        argentj abente per unaquis ljbra denareos duoCentj quadraginta: finitum
                        preCjum pro duas porCjones de medietatem ex Corte una domui Coltjle iurjs
                        mei quam abere uiso sum in loco et fundo musiCjo Cum duas porCjones, de
                        medietatem ex Castro et de Casis infra se Cum areis suarum seu et medietatem
                        de puteo infra eodem Castro. inibi abente siue et duas porcjones de fosatis
                        in CjrCuitu se atque de Casis Cum areis ubi extant forge eodem Castro ad
                        ipsas duas portjones pertinente.quod sunt ipsas duas porCjones, ex eadem
                        Corte domui Coltile seu de prediCto Castro, atque de Casis Cum areis suarum
                        Infra se sine et de prediCtas fosatas per mensura iusta, tabulas legjtjmas,
                        oCtuaginta, predictas duas porCjones,ex predictjs Casis et rebus forjs eodem
                        Castro. sunt. Inter sediminas et areis vbi vites extant per mensura iusta
                        iugjas legjtjmas sex.et pertjCas iugjalis hocto.de terrjs arabiljs seu
                        pratjs qui ex ipsas duas porCjones pertinent, sunt insimul per mensura iusta
                        iugjas quattuordeCjm de siluis et stallareis, seu bosCaljis atque gerboras
                        qui ex ipsas duas porCjones pertinent sunt super totis per mensura iusta
                        iugjas legitimas deCem, simulque et uendo ego qui supra egelrjCus tjbi qui
                        supra guntilde. id sunt duas porCjones. de medietatem ex Casis et omnibus
                        rebus illis similique Iurjs mei quas abere uiso sum In loCo et fundo ubi
                        uiColongo diCitur quod sunt ipsas duas porCjones, ex ejsdem Casis et rebus
                        inter sediminas et areis ubi vites extant per mensura iusta iuge una
                        pertiCas quattuor de terris arabiljs et pratis iugjas quinque pertiCas
                        ingj[a]ljs nouem. de siluis et stalareis et busCaljis seu gerboras, sunt
                        super totjs pertjCas iugjaljs sex unde terCjam porCjonem ex ipsa, medietas
                        de iamdiCtjs.omnibus rebus seu familjis tjbi guntjide ante os dies simul Cum
                        ofjCja Conguus mea per Cartulam dedimus, et si ampljus ex ipsas duas
                        porCjones de prediCta medietas.meo jurj pertinen[te iam]diCtas loCas et
                        fundas, musiCjo et in uiColongo, rebus plus inuentjs fuerint quam ut supra
                        mensura legitur per anC Cartula, et pro eodem preCjo In tua qui supra
                        guntilde et de tuos eredes aut Cui uos dederjtjs persistant potestatem
                        proprjetarjo iurj; ut dictum est tam easdem duas porCjones ex iamfata
                        medietas de prediCta Corte domui Coltile seu de Castro et Casis infra se,
                        siue de forjs Cum terrjs uineis Campis pratjs pasCuis siluis. Ac stallareis
                        rjuis rupinis Ac palutjbus. Coltjs et inColtjs diuisis et indiuisis una Cum
                        finibus terminibus accessionibus et usibus aquarum aquarumque duCtjbas Cum
                        molendinis et pisCaCjonibus atque Cum iure AciaCenCjis et pertinenCjis earum
                        rerum per loCa et uocabola ad ipsas duas porCjones ex iamdiCta medietas de
                        predicta Corte domui Coltjle et Castro seu rebus pertinentibus una Cum duas
                        porCiones de omnibus seruis et anCjlljs exinde pertinentjbus In Integrum
                        unde reliqua ad similem medietas ex prediCta Corte domui Coltjle ex Castro
                        seu fosatas atque Casis Cum areis suarum infra se siue de forjs in predicto
                        loCo musiCjo seu de predictjs omnibus rebus in eodem loco et fundo uiColongo
                        seu ad similem medietas de omnibus seruis et anCjlljs ibidem abitantibus uel
                        exinde pertinentjbus mihi egelrjCj pertinere uidentur et in mes reseruo
                        potestatem proprjetarjo iurj que autem suprascriptas duas porCjones ex
                        iamdicta medietate de eadem Corte domui Coltjle seu de Castro et Casis,
                        atque de omnjbus rebus ut supra iurjs mei supra nominatis una Cum
                        Accessionibus et ingressoras earum per porta ipsius Castri eundi et redeundi
                        die noCtuque Cum bubos et Carros, seu Caballos et Cum Cetera animalia
                        quandoque ejs oporte fuerit: usque in uia publica seu Cum superjorjbus et
                        inferjorjbus earum rerum qualiter supra mensura legitur et compreensis
                        deCernitur una Cum easdem duas porciones ex eadem medietas, de prediCtjs
                        seruis et anCjlljs in integrum (h)ab aC die tibi qui supra guntilde pro
                        suprasCripto preCjo uendo et trado et manCipo nulli alji
                        uenditjs.donatjs.alienatis.opnosiatjs uel traditis nisi tjbi: Insuper per
                        Cultellum fistuCum notatum uuantonem et uuasonem terre Atque ramum arborjs
                        tjbi exinde presentaliter Coram testjbus legjtjmam faCjo tradiC(C)jonem et
                        Corporalem uestituram et me exinde preter de eadem medietas quod in mea ut
                        supra reseruaui potestate nam de reljquis forjs expulj uuarpiui.et absasito
                        feCj et tibi qui supra guntilde ad tuam proprjetatem abendum relinqui
                        faCientes exinde a presentj die tu et eredibus tuis aut Cui tu dederjs.iure
                        proprjetarjo nomine quiCquid uoluerjtjs sine omni mea et eredum aC
                        proeredumque meorum Contradicione uel repetjCjone; si quis uero quod futurum
                        esse non Credi[mus]  si ego qui supra eegelrjCus quod apsit aut ullus de
                        eredibus Ac proeredibus mejs seu quisljbet opposita persona quj Contra anC
                        Cartulam uindicionis mee ire quandoque tentauerimus aut eam per Couis
                        ingenium Infrangnere quesierjmus uel si ab unumquemquem ominem prediCtas
                        duas porCjones de eadem medietas et eadem Corte domui Coltile seu de Castro
                        et Casis seu et medietatem de puteo Infra se seu Cum areis suarum atque et
                        easdem duas porCjones ex predicta medietas de predictjs rebus forjs codem
                        Castro siue et de illjs positis. In eodem loCo et fundo uiColongo seu ex
                        eadem duas porCjones ex iamdiCtas medietas de prediCtjs seruis et anCilljs
                        [ti]bi qui supra guntilde tuisque eredibus non defensauerjmus.aut si uobis
                        exinde aliquid per Couis, genium suptraere quesierjmus tunC inferamus tibi
                        qui supra guntilde tuisque eredibus aut Contra quem exinde litem
                        intuller[imus et m]ulta quod est pena auro optjmo ljbras sex: argentj
                        ponderas deCem. insuper easdem duas porCjones de pre-diCtjs omnibus Casis et
                        rebus seu seruis et anCillis.ut supra legitur.In dublum siCut pro tempore
                        fuerint meljora[tis aut] ualuerint sup extjmaCjone ipsis rebus In Consimiles
                        loCas; Cum predicta familja: et quod repetjerjmus euindiCare non ualeamus
                        set presens Cartula ista uindiCionis me[e] diuturnis temporibus firmis
                        manead Atque persistad in Conuulsa Cum stipulaCjone supnixa; et nihil mihi
                        ex ipsum preCium aliquid ampljus retdebere dixi; et bergamela Cum
                        hactramentario de terra eleuaui.mihi ragjnfredi notarjo et iudex saCrj
                        palacji tradedit et scribere rogauit In qua eCjam supter Confirmans
                        testjbusque optulit roborandam: ACtum in prediCto Castro musiCjo feliciter;
                        signum + manus suprascripti egelrjCj qui anc Cartulam uindicionis fieri
                        rogauit et suprascripto precjo ACepit et ej releCta est; signum+++manibus
                        gosljni filjus quondam gunterji et rangerji Oljus quondam agjmoni seu
                        gosbertj filjus quondam Ingelbertj lege uiuentes saljCha testjs; +Ansegisus
                        rogatus subscripsi +Audaldus rogatus subscripsi: +Aribaldus rogatus
                        subscripsi: signum manus petrj fjljus quondam gospertj de loCo Camari teste;
                        (ut) (ST.) Ego qui supra ragjafredus, notarjus et iudex sarj palacji
                        sCriptor uius Cartulam uindicionis post tradita Compleui et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (78), LV, pp. 81-4.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
