<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Asti, Archivio Capitolare, 1C, mazzo II, n. 16</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4413</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0998-03-28">
                                <note type="displayed_date">998 March 28</note>
                                <note type="dating_elements">Terzo anno di regno di Ottone III
                                    (l'anno III inizerebbe a partire dal 21 maggio 998; si segue
                                    scelta dell'editore)</note>
                                <note type="topical_date"><foreign>Nante</foreign> (Asti) </note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>(S. T.) In nomine domini dei et saluatorjs nostrj(s) Ihesu
                                Xpisti, tercio. otto gracja dei Inperator alustus anno Inperji eius
                                deo propicjo terCjo quinto kalendas aperjlj Indictione undeCjma.
                                Constad nos garjbaldus filjus quondam andrei et Ellerada fjlja
                                quondam teperti lugalibus. Ipso namque lugale meo mundoaldo meo
                                miChi consenCjente et subter confirmante, qui profesi sumus nos
                                iugales ambos ex nacjone(s) nostra lege uiuere langobardorum et
                                lusta lege In qua nata sunt. una cum notjCja de propinquioribus
                                parentjbus meis (sunt) Cui supra Ellerada. I sunt anselmi et
                                adelmundi seu ragjprandi. In eorum presenCja uel testjum certa facjo
                                profesione[m] quod nulla[m] me patj uiolenCjam ad que[m]piem ominem
                                nec ab i[p]so lugale et mundoaldo meo nisi mea bona et spontanea
                                uoluntate AcCepisemus nos Corum supra Iugaljbus comuniter sicuti et
                                In presencja testjum Accepit ad te astulfus filjo quondam martinoni
                                argentum per denarcos bonos soljdos octo finitum precjum pro pecja
                                una de campo arabirjs. iurjs nostris quam abere uiso sum In loco et
                                fundo runCo, garbe, quod est Ipsa suprascripta pecja de Campo
                                arabirjs (est) per mensura lusta tabulas duoCentj uigjntj. Coerjt ei
                                de una parte tenit In terra sancti marje monesterjo de trjbus
                                partjbus terra nostra corum supra garjbaldi quod In meo reseruo
                                potestate sibeque alji(s) sunt coerentes que antem suprascripta
                                pecja de campo arabirjs iurjs nostris lugaljbus In eodem loco et
                                fundorumque garbe supradicta una Cum Accessione et Ingreso, seu Cum
                                superjorjbus et Inferjorjbus suis qualiter supra mensura et
                                coerenCjas legjtur In Integrum ab Ac die tibi Cui supra astulfj pro
                                suprascripto argento uendimus tradimus et mancipamus nulli alii
                                uendita donata alienata obnoxiata uel tradita nisi tjbi et facjas
                                exinde. a presentj die tu et eredibus tuis aut Cui tu dederitis uel
                                abere statuerjtjs iure proprjetarjo nomine quicquit uolueritis sine
                                omni nostra iugaljbus et eredum meorum contradictione quidem et
                                spondimus adque promitimus nos garjbaldi et ellerada iugaljbus una
                                cum meos eredes tibi cui supra astulfj. tuisque eredibus aut cui tu
                                dederitis suprascripta peCja de Campo arabirjs qualiter supra
                                legitur et est compreensa In Integrum ab omni omine defensare quit
                                si defende[re] non potuerjmus aut si uobis exinde aliquit per couis
                                genium subtraere, quesierjmus. tunc In dublum eadem uindicione ipsa
                                uobis restituamus qualiter pro tempore fuerit meljorata aut ualuerit
                                sub extjmacjone In Consimile loco et niChil nobis lugalibus ex ipsum
                                precjum aliquit redeberjs diCximus. Actum In loco nante feliciter
                                Signum + + manibus suprascriptorum garjbaldi et ellerada iugaljbus
                                qui anc cartulam uindicionis fjerj rogauerunt et suprascriptorum
                                argento AcCeperunt et ipse ga[rj]baldi qui eidem ellerada Coniux mea
                                ad omnia suprascripta consensi ut supra et eorum relecta est.
                                Signum+++- manibus suprascriptorum anselmi et adelmundi seu
                                ragiprandi qui eidem Interrogauerunt ut supra. Signum +++ manibus
                                petrus filjo quondam alpertoni et simpertus filjo quondam gjraldi
                                seu arjuertus filjo quondam ofresoni langobardi testes. (S. T.) Ego
                                uuinipertus notarjus sacrj palacji Ac [s]Criptor uius Cartule
                                uindicionis post tradita Compleui et dedit.</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-08-30" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab/>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Monumenta historiae patriae, Chartarum, 1, 316, n. 188; BSSS (28), n. CXXIII, pp.
                    336-338 (source of the text reproduced here)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
