<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Padova, Archivio Capitolare, t. 1, Padua, n. 1 (Gloria, n. 40)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4716</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0950-06-01" notAfter="0950-06-30">
                                <note type="displayed_date">950 June</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Padova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-26" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Ihesu Christi regnante domno nostro Lothario rege
                        hic in Italia anno nono decimo sub die de mense Iunio indic. hoctava
                            feliciter.<orgName ref="#juridical_persons/3915"> Schola sacerdotum de
                            hecclesie sancte Patavensis hecclesie</orgName> et ubi nunc de presenti
                        tempore <persName key="#Archpriests" ref="#people/4785"
                            >Laurencius</persName>
                        <rs key="#Archpriests">archipresb</rs>. custos et rector ipsius scole esse
                        videtur. et ubi multas res ad bonus ominibus delegate sunt. Ego quidem in
                        Dei omnipotentis nomine <persName ref="#people/4784" key="#Roman"
                            >Pasquassia</persName> femina abitatrice in <rs key="#Cities">civem</rs>
                        <placeName ref="#places/41" key="#Cities">Patavensis</placeName>. et vestre
                        sancte relisiositatis inducte que <rs key="#Roman">lege romana</rs> vivere
                        visa sum sicut et parentibus meis viserunt una per consenso et voluntatem
                            <persName key="#Advocatus"><name ref="Petrus Degano"
                            >Petrone</name></persName> qui vocatur Degano <rs key="#Advocatus"
                            >avocato</rs> meo et ibidem presenciis aliis propinquis parentibus meis
                        do do cedo trado adque offero per remedium anime mee vel de parentorum
                        meorum at iure ipsius schole propriethario nomine abendum. it est in
                            integrum<rs key="#Houses"> terra casalina</rs> et<rs key="#Cereals">
                            terra aratoria </rs>quod stant in locas duas juris proprietatis mee quem
                        ego abere et possidere visa sum que positi sunt ipsas rex in <geogName
                            key="#Houses #Petiae #Castle #Fines" ref="#estates/4113">finem
                            Patavensis.</geogName> Primo loco terra casalina infra civem Patavensis
                        inter ambi <rs key="#Castle">castelli</rs> non longe de
                            <placeName>Conkariola</placeName>. que cerne fines de uno latus <rs
                            key="#Roads">via puplica</rs> percurrente. de alio latus nostris <rs
                            key="#Consortes/shared_possessions">consortes</rs> abente. de uno capite
                        gresso commune percurrentem. et alio capite terrareis atiacentem. Secundo
                        vero loco terra aratoricia in praedicta finem Patavensis loco ubi dicitur
                            <placeName>Festumbas</placeName> non multo longne de terra de <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Stephanus">Stefano</name></persName>. qui
                        cerne fines de uno capite heredes Franconi abente. de alio latus plures
                        omines abente. de uno capite terra que fuit <persName
                            key="#Confinia #Priests"><name ref="Donatus">Donatus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> atiacentem. de alio capite <rs
                            key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName key="#Rivers">Retrone</placeName> percurrentem, et infras
                        designatas locas vel ejus quoerencias cum omnia super se abente et ego jam
                        dicta Pasquassia femina ipsis praedictas res sicut supra conprensus est in
                        jam dicta schola sacerdotum per remedium anime mee vel de parentorum meorum
                        at jure ipsius schole propriethario nomine abendum. in tali vero tinore do
                        et offero in jam dicta schola sacerdotum a praesenti die et ora ut custos et
                        rector ibidem modo est vel qui pro temporeibus fuerint tale exinde abeas
                        potestatem de ipsis praedictis rebus quas hic supra legitur at regendum et
                        gubernandum seo et disspensendum sicut de aliis rex ipsius schole facere
                        visus exsti. ut forsitam mihi pecatrice parentumquam meorum proficiant ad
                        salutem gaudium sempiternum. et si umquam quandoque tempore pos meum disesso
                        vel unus de heredibus vel proheredibus meorum ipsa suprascripta pagina
                        ofersionis mee sicut supra legitur contradicere aut subtraiere vel
                        inpresencias principes vel judices causare aut contendere vel vociferare
                        voluerimus et causa parita fuerit. tunc conponam ad pars suprascripta schola
                        sacerdotum de in sacerdotes <rs key="#Penalty">duplas</rs> rex in consimile
                        locus. set hec presens pagina offersionis me sicut supra legitur omnique
                        tempore firma et stabilix inconvulsa et inrevocabilix permaneat cum
                        stipulacione subnixa. Hactum in civem Patavensis feliciter. Signum manum
                        Pasquassia femina que lhanc pagina offersionis fieri rogavit. Signum manum
                        Petro degano avocato egidem femine consensiente. Signum manibus <persName
                            key="#Witness"><name ref="Natalis">Natale</name></persName> filio bone
                        memorie <persName><name ref="Marcellus">Marcello</name></persName> et
                            <persName key="#Witness"><name ref="Anselmus Luvari"
                            >Anselmo</name></persName> Luvari et <persName key="#Witness"><name
                                ref="Ursus Manuello">Urso</name></persName> Manuello <rs
                            key="#Witness">testestes</rs>. Signum manibus <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Martinus Masanga">Martinus</name></persName> Masanga et
                            <persName key="#Witness"><name ref="Audebertus"
                            >Audiverto</name></persName> fili filio bone memorie <persName><name
                                ref="Liutwardus">Liutari</name></persName> testes. Ego <persName
                            key="#Notary"><name ref="Donatus">Donatus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> rogatus scripsi et pos tradita
                        complevit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gloria, n. 40, pp. 59-60.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
