<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio della Curia vescovile,  <foreign>Diplomata seu iura
                        episcopatus Bergomi</foreign>, 11,1</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4484</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0975-04-07">
                                <note type="displayed_date">975 April 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lecco</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> [... Otto gracia De]ia imperator augustus, anno imperii eius octavo,
                        septimo die mense aprilis, indicione terci[a]. [Constat me Ato comes quondam
                        V]uibertib fil(ius) itemque comitis de loco Leuco, qui vixit legem Salicham,
                        accepissem sicuti et in presencia testium [manifesto sum qui a]ccepic ad te
                        lohannes presbiter fil(ius) quondam Angefredid de vico Sorolasco argentum
                        denarios bonos Iibras legiptimas mille qui[...] [abente per] unaquaque libra
                        denarios duocenti quadraginta, finitum precium sicut inter nobis convenit
                        pro cortes dues domui[coltiles] [...] cum castris et capellis seu casis et
                        omnibus rebus, servos et ancillas, aldiones et aldianes, molendinis et
                        piscacionibus, que esse viden[tur]una in suprascripto loco qui dicitur Leuco
                        et alia qui dicitur Lemenne, quod sunt dues porciones de ipses cortes
                        domuicoltiles iuris mei, tercia vero p[or]ciones de ipsas duas cortes
                        dicitur Leuco et Lemenne, de castris et de capellis seu de casis et de
                        omnibus rebus, servis et ancillis, aldiones et aldianes, molendinis et
                        piscacionibus ad easdem cortes pertinentes in Ferlinda coniuge mea ante os
                        annos per paginam dotis [...]misit, nam alies dues porciones, ut dictum est,
                        tam castris et capellis ad cuique honore sacrates seu casis et omnibus rebus
                        cum edificiis, castris, curteficiis, ortis, clausuris, campis, pratis,
                        pascuis, vineis, silvis ac stelareis salectis, [...] aquarum aquarumque
                        ductibus, molendinis et piscacionibus, ripis, rupinis ac palutibus, coltis
                        et incoltis, [... ter]minibus, accessionibus, montibus, alpibus, vallibus,
                        planiciisque locis cum omni iure, adiacenciis et pertinenci[is ...]
                        vocabulas adque servos et ancillas, aldiones et aldianes, omnia et ex
                        omnibus ad easdem dues porciones de ipsas cortes pertinentes in integrum.
                        Que autem ipses dues porciones de iamdictas duas cortes, qualiter superi[us]
                        venundatis legitur, cum superioribus et inferioribus seu cum finibus et
                        accessionibus suarum adque predictos servos et ancillas, aldiones et
                        a[l]dianes, molendinis et piscacionibus, ipsas duas porciones in integrimi
                        ab ac die tibi qui supra Iohanni presbitero pro suprascripto argento vendo,
                        trado et mancipo, nulli alii venditis, donatis, alienatis, obnossiatis vel
                        traditis nisi tibi. Insuper per wantonem, wasonem terre, coltellum seu
                        festuco notato adque ramum arboris tibi exinde legitimam facio trad(icionem)
                        et corporalem vestitura et me exinde foris expulli, warpivi et absaxito feci
                        et te qui supra Iohannes presbiter ad tuam proprietatem abendum vestitus
                        tenente relinco et facias exinde a presenti die tu et cui tu dederis vel
                        abere statueris vestrisque heredibus iure proprietario nomine quicquit
                        volueritis sine omni mea qui supra vinditori et heredibus meis
                        contradicione. Si quis vero, quod futurum esse non credo, si ego ipse Ato
                        comes, quod absit, aut ullus de heredibus ac proheredibus meis seu quislibet
                        oposita persona qui contra ac carta vind(icionis) ire quesierimus aut eam
                        inrumpere conaverimus quandoque exinde litem intullerimus, inferramus tibi
                        qui supra Iohanni presbitero aut cui tu dederis vel abere statueris
                        vestrisque heredibus multa, quod est pena, auro obtimo libras viginti et
                        argenti ponderas sexaginta et quod repetierimus evindicare non valeamus, set
                        presens carta vindicionis diuturnis temporibus firma et inconvulsa permaneat
                        cum stipulacione subnixxa. Et ad me qui supra Ato comes et ad heredibus meis
                        suprascriptes dues porciones de iamdictes dues cortes Leuco et Lemenne cum
                        castris et capellis seu casis et omnibus rebus, servos et ancillas, aldiones
                        et aldianes, molendinis et piscacionibus, qualiter superius venundatis
                        legitur, tibi qui supra Iohanni presbitero aut cui tu dederis vel abere
                        statueris vestrisque heredibus omni tempore iusta lege sit defensatis. Et si
                        defendere non potuerimus aut si contra ac carta agere quesierimus, tunc in
                        duplum vobis predicta vendita restituamus melioratas quem in tempore fuerint
                        aut valuerit sub extimacione in eisdem locis. Et bergamena cum atramentario
                        de terra levavi, Todiloni not(ario) et iudex domni impe(rato)ri tradidi et
                        scribere rogavi, in qua subter confirmans testibusque obtulit roborand(am).
                        Actum corte Leuco. Signum + manus suprascripto Atoni corniti qui ac carta
                        fieri rogavit et propter infirmitatem suam menime scribere potuit. Signum
                        +++ manibus Todoni de Cropello, Giselberti de Ambeciaco, Anseimi de
                        Gardella, legem viventes Salicham, testibus. (S) Lanfrancus rogatus
                        subscripsi. Signum +++ manibus Giselberti filii quondam Widoni de
                        Cisinusclo, Umberti qui et Teuzo et Warimberti filii quondam item Umberti de
                        Calico testibus. (S) Senepertus iudex domni imperatori rogatus subscripsi.
                        (S) Dagibertus iudex domni imperatoris rogatus subscripsi. (ST) Ego qui
                        supra Todilo notarius et iudex domni impe(rato)ri scripsi, postradita
                        complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 191, pp. 317-8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
