<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Registrum Petri Diaconi, fol. 214r, n. 509</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4577</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi. Domni Iordanis divina
                        ordinante clementia Capuanorum princeps petitioni dilecti sui clementer
                        favet. Notum sit omnibus sancte et catholice Ecclesie filiis Richardum
                        principem patrem meum, quia cognovit locum qui dicitur ad Arcum Diane, in
                        quo ecclesia Sancti Angeli constructa est, utilem ad congregationem
                        monachorum et construendum monasterium, angustum tamen, adeo quod non erat
                        amplius quam ecclesia nuper constructa accingit et officina monachorum,
                        dedisse pro eo in commutationem Ildebrando Capuano archiepiscopo ecclesiam
                        magnam constructam in Capuam, vocabulo Sancti Iohannis Areppaldi, ditatam
                        terris multis et ornamentis et libris, et recepit in commutationem ipsam
                        ecclesiam Sancti Angeli ad Arcum Diane et aliam ecclesiam Sancti Angeli
                        constructam in Capuam, que nuncupatur de Odaldisci. Et quia pro suo tempore
                        religiosus ille locus cepit augmentari, additis suis rebus secundum quod
                        placuit, quam maxime crevit. Quapropter a me et ab uxore mea locus ille
                        valde diligitur, Die quadam ego prescriptus Iordanus princeps, divina
                        inspiratione compulsus, ivi ad prescriptam ecclesiam Sancti Angeli ad Arcum
                        Diane causa orationis, et religiosorum plurimorum monachorum a me postulavit
                        prudentia, Iohannis scilicet monachi et decani et Maynardi et Petri et
                        aliorurn monachorum, quatenus per firmitatis apices concederem monasterio
                        que possidebant et dominabantur. Quorum precibus favens, per huius
                        concessionis paginam concedo que princeps Richardus pater meus dedit et que
                        ego postea tribui et que eidem pertinent monasterio et que possidebat e
                        dominabantur. Illius vero loci fines primum indico sic concedens: ex una
                        parte sunt cave cimentaree qualiter pergitur per ecclesiam Sancti Marcelli
                        et ad terram que dicitur Bertarisci, et qualiter redit per latera montis et
                        per ipsas criptas et ascendit inde per canalem qui dicitur ad Ficum Fusculam
                        et qualiter redit per ipsam viam antiquam et per Rickibellum et qualiter
                        descendit per latera Calvini et per terram monasterii Sancti Benedicti
                        constructi in Capuam et qualiter descendit per terram Sancti Vincentii usque
                        ad cavas cimentarias. Et concedo quicquid continetur in cartula oblationis
                        quod pater meus prescriptus obtulit eiusdem monasterio Sancti Angeli,
                        Sarzanum et homines et terras a Sancto Martino qui dicitur ad Lavem et per
                        ipsum Battiticzum, ubi modo sedent homines vestri et usque in Ventuvanam.
                        Concedo quoque eidem monasterio Sancti Angeli ecclesiam Sancti Angeli de
                        Odaldisci cum terris et servis et cum omnibus suis pertinentibus, et
                        ecclesiam Sancti Benedicti Pictoli cum ecclesiis et terris et pertinentibus
                        suis, que ecclesie sunt in Capuam, et Sanctum Petrum de Scafati cum
                        monasteriis, servis et terris et omnibus suis pertinentibus, et ecclesiam
                        Sancti Rufi cum servis et terris et omnibus suis pertinentibus, et ecclesiam
                        Sancte Agathe sitam prope muros Aversane urbis, cum hominibus et terris et
                        universis suis pertinentibus, et unum castanetum optimum et terras pro
                        servitio hospitum que est prope Baptiticzum in finibus Sarzani. Omnia
                        prescripta concedo et confirmo perpetualiter prescripto monasterio Sancti
                        Angeli subdito monasterio Sancti Benedicti Montis Casini, cui Oderisius
                        venerabilis abbas preesse videtur, ab eodem vero abbate ordinatus Girdus est
                        prepositus monasterio Sancti Angeli, ad possessionem eiusdem monasterii et
                        dominationem. Quod siquis huius concessionis violator esse presumpserit,
                        centum auri optimi libras persolvat, medietatem eiusdem monasterio eiusque
                        rectoribus et medietatem fisco meo, et soluta hac pena, huius mee
                        concessionis pagina firma et inviolabilis maneat semper. Et ut firmus
                        credatur et diligentius observetur, manu mea subscripsi et meo sigillo feci
                        decorare. Signum domni Iordani gloriosissimi principis. IORDANVS. Ex
                        iussione predicti principis scripsi ego Canzolinus iudex in anno principatus
                        ipsius tricesimo primo et vicesimo sexto anno ducatus eius Gaiete. Data
                        sexto kalendas Martii, anno ab incarnatione Domini nostri Iesu Christi .M.
                        LXXX nono. Scriptum Capue per indictionem duodecimam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
