<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Padova, Archivio Capitolare, t. VI, Montà, n. 1</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4715</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0950-05-01" notAfter="0950-05-31">
                                <note type="displayed_date">950 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Padova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-26" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Ihesu Christi regnante domno nostro Lothario rege
                        hic in Italia anno nonodecimo sub die de mense madio ind. hoctava feliciter.
                        Dilectissima atque amantissima mihi semper <persName ref="#people/4782"
                            key="#marriage">Teudiverga</persName> que.... Tulia dicitur et filia
                        bone memorie <persName><name ref="Angelbertus">Angelberto</name></persName>
                        de <placeName ref="#places/59">Veronensis</placeName>
                        <rs key="#marriage">conjus</rs> mea et mihi bene deserviens. Et ego in Dei
                        nomine <persName ref="#people/4783">Iohannes</persName> qui vocatur Kavasino
                        de <rs key="#Cities">civem</rs>
                        <placeName ref="#places/41" key="#Cities">Patavensis</placeName> donator et
                        confirmator tuus presens presentibus. quia confirmavit me de Dei
                        misericordia et mercede et remedium anime mee et per tuum fideli servicium
                        pro ipso confirmavi. Ego predicto Iohannes Kavasino tibi predicta Teudiverga
                        que Tulia dicitur et praesenti die et ora obitus mei pos meum dicesso. it
                        est in integrum terra kasalina et<rs key="#Cereals"> terra aratoria</rs> et
                        terra cum vides juris proprietatis mee quam ego abere et possidere visus sum
                        que posita est in <rs key="#Comitatus">commitatu</rs>
                        <geogName ref="#estates/514" key="#Petiae #Cereals #Comitatus"><placeName
                                key="#Comitatus">Montesilikano</placeName></geogName> et <geogName
                            ref="#estates/4113" key="#Petiae #Cereals">infra civem Patavensis et
                            foris civitatis</geogName> per ceteris locis. nisi antepono quod per
                        cartulam ordinavero at <persName><name ref="Iohannes"
                            >Iohannes</name></persName>
                        <rs key="#childOf">filio</rs> meo. in itegrum dono tibi Teudiverga terra
                        kasalina justa la calcaria non longne da <rs key="#Castle">castro</rs>
                        Patavino medietatem de ipsa mansione. In alio loco terra cum vides justa
                        Donatus not. prope .. tum ibidem abet. tercio vero loco terra aratoria non
                        longne da campo qui dicitur Kasio justa fossa que currit <placeName
                            key="#Rivers">agusella</placeName>. uno latus et uno kapite fossa. et
                        alio latus <persName key="#Confinia"><name ref="Iohannes"
                            >Iohannes</name></persName>
                        <persName><name ref="Stephanus">Stefano</name></persName>. alio capite via
                        in integrum ordino de mea tercia porcione quam abeo et inquisire potuero.
                        nisi antepono quod per cartulam factum abeo sicut supra legitur integris.
                            <rs key="#Wine">vineis</rs>. terris. campis. <rs key="#Hay/fodder"
                            >pratis</rs>. <rs key="#Forests">silvis</rs>. saletis et <rs
                            key="#Rivers #Canals">usibus aquarum</rs>. mobile vel et inmobile.
                        ferro. arame et res specules majores vel minores. capelo (capulo) pasculo.
                        sortibus et inconsortibus. diviso et indiviso de omnia et ex omnibus sicut
                        supra legitur pos dicesso Iohannes Kavasino jugali tuo abeas Teudiverga
                        conius mea potestatem at abendi. tenendi. vendendi. donandi. ordinandi.
                        venundandi quitquit tibi et heredibus tuis aut cui tu ipsa dederis in
                        integrum de quidem superius legitur ego praedicto Iohannis Kavasino
                        jugalibus tibi Teudivergi conius mea confirmavit, ut a presenti die obitus
                        mei in tua et in heredibus tuis sit in potestate at faciendi omnia que tibi
                        placuerit. et pos meum dicesso pro animam meam misas cantare facias da
                        sacerdotes. et pauperis pasere deveatis tres in primo anno quo ego de vitam
                        exsiero. et si exsinde minime feceritis de ipsas missas vel de ipsis
                        pauperis tunc inter me et te Dei omnipotens incurrat judicio nam ipsis
                        praedictis rebus quibus te confirmavit. sicut supra legitur at presenti die
                        obitus mei pos meum dicesso in tu Teudiverga et heredibus tuis sit in
                        potestatem at faciendo omnia que vobis placuerit et pro ipsa suprascripta
                        mea donacione atque tradicione haccepit ego praedicto Iohannes jugalix da te
                        Teudiverga conius mea <rs key="#Meritum/launechild">launihil</rs> manicias
                        duas par... unum ut ipsa mea donacione in te et in heredibus tuis plus firma
                        e stabilis permansise. et si unquam quandoque tempore pos meum dicesso
                        verunus de heredibus meis ipsa suprascripta donacione inrumpere aut
                        contradicere voluerit, et causa parita fuerit. tunc componam tibi Teudivergi
                        conius mea et a tuis heredibus duplas res in consimile locis et insuper
                        componam <rs key="#Penalty">solidos numeros centum</rs>. et ipsa pagina
                        firma inconvulsa et irrevokabilix permaneat con stipulacione subnixsa. Hacto
                        in civem Patavensis feliciter. Signum manibus <persName key="#Witness"><name
                                ref="Iulianus">Iuliano</name></persName> degano filio bone memorie
                                <persName><name ref="Maurinus">Maurino</name></persName> et
                            <persName key="#Witness"><name ref="Rodiperto"
                            >Rodiverto</name></persName> filio bone memorie <persName><name
                                ref="Vitalis Sternoni">Vitalis</name></persName> Sternoni et bon.
                        Patavino vivente lege <rs key="#Roman">romana</rs>
                        <rs key="#Witness">testes</rs>. Signum manibus <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Filibertus">Feliverto</name></persName> qui Bono dicitur
                            <persName key="#Witness"><name ref="Iohannes Stephanus"
                            >Johannes</name></persName> qui dicitur Stefano et <persName
                            key="#Witness"><name ref="Anselmus Luvari">Anselmo</name></persName>
                        Luvari et <persName key="#Witness"><name ref="Natalis"
                            >Natalix</name></persName> filio bone memorie <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Marcellus">Marcello</name></persName> testes. Ego
                            <persName key="#Notary"><name ref="Donatus">Donatus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">not</rs>. rogatus scripsi pos tradita complevit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gloria, n. 39, pp. 58-9 (source of the text reproduced here); Fainelli II, n.
                    243, pp. 371-2.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
