<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Aula III, Capsa XIV, n. 13</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4624</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-11" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini Salvatoris nostri Jesu Christi Dei eterni Riccardus, et
                        Jordanus divina ordinante providentia Capuanorum principes, cum principali
                        excellentia petitioni dilecti sui clementer favent. Igitur omnium nostrorum
                        fidelium scilicet praesentium, ac futurorum pateat sagacitati, qualiter nos
                        loca Deo ubique dicata de bono in melius proficere studemus, singulariter
                        tamen, et specialius locum, in quo patris nostri Sanctissimi Benedicti
                        corpus fovetur, quod situm est in Monte castro Casino, ubi nunc Deo
                        auxiliante domnus Desiderius venerabilis Abbas praeest ex nostris rebus per
                        interventum Pandulphi nostri dilecti fidelis, et filii quondam Gualae pro
                        salute animae nostrae, et parentum nostrorum Roberti, et Rainulphi quam
                        etiam ob remedium animae magnae recordationis avunculi nostri Comitis, et
                        Ducis Rainulphi per hanc cartam damus, tradimus, atque concedimus, et
                        confirmamus in preafato monasterio Casinensi, et domno Desiderio Abbati, et
                        successoribus ejus, et in eorum liberam potestatem transducimus inclytum
                        castrum Fractae pertinentem sacro nostro palacio cum muris et portis ipsius
                        oppidi, et cum omnibus hominibus ibidem commorantibus, vel qui habitaturi
                        erunt, cum montibus, planis, sylvis, pratis, sylvis, pascuis, aquis, cum
                        terris, et viis suis, et omnibus pertinentiis ipsius oppidi in integrum
                        damus, et confirmamus in eodem monasterio Cassinensi in perpetuum, pro quo
                        videlicet castro Fractensi recepi in commutationem a jam dicto Desiderio
                        Abbate castellum, quod dicitur Capriata cum omnibus pertinentiis suis
                        additis insuper trecentis Bizanteis ob recordationem etiam et nostram
                        eternaliter stabiliendam traditionem, concessionem et confirmationem hos
                        nostrae firmitatis apices fieri jussimus, quibus omnino sancimus, et
                        perpetualiter habendum mandamus, ut amodo, et semper ipse domnus Desiderius
                        Abbas, suique successores, et pars praefati monasterii firmiter, secure,
                        libere et quiete habeatis, ac possideatis inclytum prefatum castrum Fractae
                        cum muris, et portis ipsius oppidi, et cum hominibus ibidem commorantibus,
                        vel qui commoraturi erunt cum terris, montibus, planis, silvis, pratis,
                        pascuis, aquis, cum terris, et viis suis, et omnibus pertinenciis ipsius
                        oppidi, sicut superius scriptum est, ut faciatis exinde qualiter parti
                        praedicti Monasterii necessum fuerit omnia, quae volueritis in perpetuum,
                        remota omni inquietudine et molestacione cujuscumque Comitis, Castaldeis,
                        judicis, Sculdais, et omnium mortalium personarum. Quod si quaelibet hominum
                        magna, parvaque persona contra hanc nostri praecepti firmitatem agere
                        praesumpserit, aut ejus violatrix in quocumque fieri temptaverit , sciat se
                        compositurum auri purissimi libras septingentas, medietatem camerae nostrae,
                        et medietatem tibi praefato domno Desiderio, vel tuis successoribus, seu
                        partibus praedictis monasterii, et soluta poena hujus nostrae concessionis
                        pagina munitum firmum, ac stabile maneat in perpetuum. Ut autem haec nostrae
                        concessionis pagina firmius credatur, diligentiusque ab omnibus observetur,
                        manu nostra corroboravimus, et nostri sigilli impressione jussimus
                        insigniri. (M) Signum Domni Riccardi excellentissimi Principis. Ex jussione
                        prephatae serenissimae potestatis scriptum per manus Alerisii Sacri Romani
                        palacii judicis in anno septimo principatus ipsius domni Riccardi, et domni
                        Jordanis gloriosorum principum, et secundo anno Ducatus illorum Cajetae.
                        Datum quarto decimo Kalendas Februarii anno ab incarnatione domini nostri
                        Jesu Christi millesimo sexagesimo quinto, indictione tertia. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
