<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 62v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4602</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1112-05-01" notAfter="1112-12-31">
                                <note type="displayed_date">1112 May 1 - 1112 December 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date">1137-1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-28" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Nos igitur <persName key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            ref="#people/3019">Robbertus</persName> divina ordinante clementia
                        Capuanorum <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Notificare studemus universis
                        filiis sancte et catholicae aecclesiae, quoniam ob salutem et remedium
                        animarum quondam <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosorum</rs>
                        <rs key="#Princeps">principum</rs>
                        <persName key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #grandparentOf"
                            ref="#people/3001">Richardi</persName> scilicet <rs key="#grandparentOf"
                            >avi</rs>, necnon <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #parentOf" ref="#people/3002"
                            >Iordani</persName>
                        <rs key="#parentOf">patris</rs> ac <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #siblingOf"
                            ref="#people/3010">Richardi</persName>
                        <rs key="#siblingOf">fratris</rs> nostri, et ob statu nostri principatus,
                            <rs key="#Intercessory">interventu</rs> quoque <persName
                            key="#Intercessory #Other_palatine_officer" ref="#people/4261"
                            >Raynaldi</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">comitistabuli</rs> ac <persName
                            key="#Intercessory #Other_palatine_officer" ref="#people/3035"
                            >Odoaldi</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">camerarii</rs> nostri, in <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs><orgName key="#Immunity #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/3046"> Sancti Angeli qui dicitur in
                            Formis</orgName> et domno <persName key="#Prevosts #Personal_rank"
                            ref="#people/4241">Maynardo</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabili</rs>
                        <rs key="#Prevosts">preposito</rs> cunctisque prepositis ipsius monasterii
                        in perpetuum, per hoc videlicet principale scriptum, damus, tradimus,
                        concedimus ac confirmamus <rs key="#Size">sexaginta modios</rs>
                        <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >terrae</rs>, mensuratos ad passum<persName
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus" ref="#people/3024"> Landoni
                            seniori</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldei</rs>, sicut mox est mensurari,
                        infra subscriptos <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >quattuor petias terrae</rs>, quae sunt infra pertinentia <rs
                            key="#Mountains">montium</rs>
                        <placeName ref="#places/4550">Rocke nostrae Sancte Agathes</placeName> in
                        subscriptis locis, et subscriptas habent <rs key="#Fines">fines</rs>. Quarum
                        prima est supra terra prephati monasterii, ubi dicitur <placeName
                            key="#Petiae" ref="#places/4543">Campu cotidianu</placeName>, et hos
                        habet <rs key="#Fines">fines</rs>: a parte orientis est finis iam dicta
                        terra ipsius monasterii quae dicitur Campus cotidianu, sunt inde per longum
                        passus septuaginta et quinque; a parte occidentis est finis canale qui
                        decernit inter monte qui dicitur Cognolillu et montem qui dicitur
                        Quattuornatice, sunt inde passus septuaginta quinque; ab uno capite a
                        septemtrionem est finis monte nostrum, sunt inde passus triginta et sex; ab
                        alio capite est finis mons qui dicitur Cognolillu, sunt inde passus
                        sexaginta. Saecunda petia est subtus pede de <rs key="#Canals">canalis</rs>
                        qui dicitur <placeName key="#Petiae #Canals" ref="#places/4554"
                            >Gaderisii</placeName> et hos habet <rs key="#Fines">finem</rs>: a parte
                        orientis est finis predictu Campu cotidianum, sunt inde passus octoaginta;
                        ab alia parte quae est ab occidente est finis montem nostrum, sunt inde
                        passus centum. A capite quod est a septemtrione est finis monticellum in quo
                        iam fuerunt cisterne veteres, et decernit inter hanc terram et subscripta
                        alia petia, sunt inde passus centum et decem; ab alio vero capite a parte
                        meridiei est finis monticellum, qui decernit inter hanc terram et ipsa
                        predicta prima petia terrae, et terra prephati monasterii, sunt inde passus
                        septuaginta. Tertia petia ex ipsis dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            ref="#places/4555"><geogName
                                key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                                ref="#estates/3033">alla Salita</geogName></placeName> et <placeName
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            ref="#places/4556"><geogName
                                key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                                ref="#estates/3034">ad Castaneam cupam</geogName></placeName> et hos
                        habet <rs key="#Fines">finem</rs>: a parte primae orientis est finis via
                        publica quae dicitur Sarzanum, sunt inde passus per longitudine trecentos et
                        sexaginta quinque; ab alia parte quae est ab occidente est finis montem
                        nostrum, sunt inde passus trecentos quinquaginta. Ab uno capite quod est a
                        septemtrione est finis monticellum qui dicitur da lu Cerru, sunt inde passus
                        centum quadraginta; ab alio vero capite est finis predictum monticellum ubi
                        fuerunt ipse cisterne, sunt inde passus sexaginta et unum. Quarta namque
                        petia ex ipsis est in loco ubi dicitur <placeName ref="#places/4542"
                            key="#Petiae">Sasseta</placeName>, et ad <rs key="#Canals">canalem</rs>
                        qui dicitur <persName><name ref="Iohannes Ballisus">Iohannis
                            Ballisi</name></persName>, habetque hos <rs key="#Fines">fines</rs>: a
                        latere quod est ab oriente est finis monticellum qui dicitur de Olivelle,
                        sunt inde passus centum quadraginta; ab alio vero latere est finis montem
                        nostrum, sunt inde passus similiter centum quadraginta. A capite quod est a
                        septemtrione est finis terra prephati monasterii et finis monticellum ipsius
                        Rocke, sunt inde passus sexaginta; ab alio vero capite est finis montem
                        nostrum, sunt inde passus triginta. Infra memoratas quattuor petias terrae
                        quae sunt infra pertinentia montium Rocke nostrae Sancte Agathes ut
                        prediximus, nos memoratus Robbertus Capuanus princeps in prenotato sancto
                        monasterio Sancti Angeli et domno Maynardo venerabili preposito cunctisque
                        prepositis successoribus eius, in perpetuum per hoc videlicet principale
                        scriptum damus, tradimus, concedimus ac confirmamus sexaginta modios terre
                        mensuratos ut diximus, una cum omnibus inferioribus ac superioribus illorum,
                        et cum <rs key="#Roads">viis</rs> in ipsis intrandi et exeundi, ad
                        possessionem et potestatem et dominationem ipsius monasterii, et predicti
                        domni venerabilis Maynardi prepositi et omnium successorum ipsius, faciendo
                        ex ipsis et in ipsis utilitatem ipsius sancti monasterii. <rs
                            key="#Immunity">Remota omni inquietudine, contrarietate et molestia
                            nostra et omnium principum successorum nostrorum vel vice principum,
                            comitum vel vice comitum, iudicum, sculdahum, castaldeorum aliorumque
                            omnium mortalium persone</rs>. Quod si quis diabolica suasione
                        compulsus, vel sua audacia vel alicuius contra hoc principale scriptum agere
                        presumpserit aut contemptor aut violator in aliquo esse temptaverit, <rs
                            key="#Penalty">quinquaginta libras auri purissimi</rs> persolvat:
                        medietatem ipsi sancto monasterio et domno Maynardo venerabili preposito vel
                        successoribus eius, et medietatem nostro sacro palatio. Et soluta paena hoc
                        principale scriptum, firmum, munitum atque inviolabile maneat in perpetuum.
                        Et ut firmius credatur et diligentius ad omnibus observetur, manu propria
                        illud corroborabimus, et nostri sigilli inpressione iussimus insigniri. (M)
                        Ex iussione prephate serenissime potestatis, scripsi ego <persName
                            key="#Writer #Judge" ref="#people/3012">Quiriacus</persName>
                        <rs key="#Judge">palatinus iudex</rs> in anno dominice incarnationis
                        millesimo centesimo duodecimo, et sexto anno principatus ipsius domni
                        Robberti <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosissimi</rs> principis
                        Capuae. Datum <placeName key="#Cities" ref="#places/173"
                        >Capue</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>RSAF</foreign>, pp. 114-116 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
