<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Aula III, Capsa XIII, n. 13</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4625</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-12" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Salvatoris nostri Jesu Christi Dei Eterni, Riccardus, et
                        Jordanes divina ordinante providentia Capuanorum principes cum principali
                        Excellentia petitioni dilecti sui clementer favent. Igitur fidelium
                        nostrorum omnium presencium, ac futurorum universitas noverit, qualiter nos
                        pro salute animae nostrae, nec non pro salute animarum parentum nostrorum,
                        quam et per interventum Atenulfi filius domni Sergi Patricii concedimus, et
                        damus in monasterio S. Benedicti situs in monte castro Casino, ubi nunc Deo
                        tuente domnus Desiderius venerabilis Abbas praeest, molinum, quod est in
                        Aqua de Pecia, quae decurrit juxta castrum nostrum Mignani, quod, et
                        qualiter eum tenuit, et dominavit Landulfus, qui nominavatur Fusco, qui fuir
                        Comes ejusdem castri, quia ipse Landulfus contra Animam nostram cogitavit,
                        et consiliabit, idcirco omnes res ejus nostro disco deducte sunt; itaque
                        concedimus ipsum prephatum Molinum in supranominato S. loco, ut omnes
                        refudium, quod exinde accipitur totum sit in ospitale ejusdem S. monasterii
                        propter pauperes, et egenos nutriendos. Ob recordacionem eciam, et nostram
                        eternaliter stabiliendam concessionem, atque confimacionem hos nostrae
                        firmitatis apices fieri jussimus, quibus omnino sancimus, et perpetualiter
                        habendum, mandamus, ut amodo, et semper ipse prephatus domnus Desiderius
                        Abbas, et sui successores, et pars prenominati sanctissimi loci per omne,
                        quemadmodum superius scriptum esse videtur, firmiter secure, livere, et
                        quiete habere, et possidere valeat; remota omni inquietitudine, vel
                        molestacione cujuscumque Judicis, Comitis, Castaldeis, Sculdays, et omnium
                        mortalium persone. Quod si quis quelibet persona hominum magna, vel parva
                        contra hanc nostri precepti firmitatem agere praesumpserit, aut ejus
                        violator in quocumque fieri temptaverit, sciat se compositurus auri libras
                        decem medietatem nostrae Kamere, et medietatem tibi prephato domno Desiderio
                        Abbati, tuique successores, vel in partem prephati vestri monasterii, et
                        post soluta pena hujus nostrae concessionis munitum firmum, hac stabile
                        maneat in perpetuum. Ut autem hec nostrae concessionis paginam firmius
                        credatur, diligentiusque ab omnibus observetur manu nostra propria
                        corroboravimus, et nostri sigilli impressione jussimus insigniri. (M) Signum
                        domni Riccardi excellentissimi principis. Ex jussione prefare serenissime
                        Potestatis scriptum per manus Johannis judicis in anno nono principatus
                        ipsius domni Riccardi, et domni Jordanis gloriosor. principum, et quarto
                        anno Ducatus eorum Cagete. Datum anno ab incarnatione domini nostri Jesu
                        Cristi millesimo sexagesimo septimo in mense Septembrio per indictione
                        quinta. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
