<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Capua, Museo Campano, n. 9</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4611</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1108-05-01" notAfter="1108-05-31">
                                <note type="displayed_date">1108 May 1 - 1108 May 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-11-05" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni * Robbertus
                        divina ordinante clementia Capuanorum princeps * Petitioni dilectorum suorum
                        baronum clementer favet * Igitur fidelium nostrorum presentium ac futurorum
                        noverit multitudo. Quoniam per interventum Ugonis de la Bulita et Loffridi
                        comitistabuli, nec non Ivonis economi nostrorum baronum et fidelium in
                        monasterio beati Iohannis Baptiste constructo | intro hanc nostram Capuanam
                        civitatem in quo domna Ymigla religiosa abbatissa preese videtur per hoc
                        principale scriptum in perpetuum concedimus et confirmamus | integram unam
                        peciam de terra et presa cum casa fabrita et terra et presa vacua cum ea
                        coniuncta, quae predictus Ugo per cartulam in eodem monasterio dedit et est
                        | prope ipsum monasterium et pen[es] ecclesiam Sancti Angeli de Olaldiski et
                        insimul coniuncte hos habent fines: ab uno latere est finis terra et presa
                        et casa | fabrita ipsius monasterii Sancti Iohannis sunt inde per
                        longitudinem pedes octoaginta quinque; ab alio vero latere est finis terra
                        et presa quae fuit Iohannis Maledicti et nunc retinet a nobis prephatus Ivo,
                        sunt inde pedes octoaginta et tres, ab uno capite et finis trasenda publica,
                        sunt inde per latitudinem pedes triginta quinque et medium, ab alio vero
                        capite est finis parietis suprascripti monasterii Sancti Iohannis et finis
                        terra et presa predicte ecclesie | Sancti Angeli sunt inde pedes triginta.
                        Hanc predicta petia de terra et presa cum casa fabrita et terra et presa
                        vacua cum ea coniuncta per predictos | fines et mensura et qualiter
                        prephatus Ubo per cartulam in eodem monasterio illa dedit, nos prenotatus
                        Robbertus Capuanus princeps per hoc videlicet | principale scriptum in
                        perpetuum in prenominato monasterio Sancti Iohannis concedimus ac
                        confirmamus ad possessionem et potestatem et dominationem predicti |
                        monasterii et predicte domne Ymigle religiose abbatisse et aliorum omnium
                        abbatissarum et rectorum et rectricum ipsius monasterii faciendo | exinde
                        regulariter et secundum iustitiam utilitatem ipsius monasterii, remota omni
                        inquietudine, contrarietate et molestia omnium principum | successorum
                        nostrorum vel vice principum, comitum vel vice-comitum, iudicum sculdahorum,
                        aliorumque omnium mortalium personae. Quod si quis huius nostre |
                        concessionis et confirmationis paginam contemptor aut violator esse
                        presumpserit, viginti libras auri purissimi persolvat medietatem predicto
                        monasterio Sancti | Iohannis et prephate domne Ymigle religiose abbatisse et
                        omnibus successoribus eius et rectoribus ipsius monasterii et medietatem
                        nostro sacro palatio, solutaque pena | librarum auri hoc scriptum [cum]
                        omnibus que continet firmita[tibus] munitum atque inviolabile maneat in
                        perpetuum et ut hoc principale scriptum firmius credatur et diligentius ab
                        omnibus observetur, manu  propria illud corroboravimus et nostri sigilli
                        impressione iussimus insigniri. * + Signum domini Roberti (M) gloriosissimi
                        ac magnifici principis. Ex iussione prephate serenissime potestatis scripsi
                        ego Ruriacus palatinus iudex in anno Dominice incarnationis MCVIII et
                        secundo anno principatus prephati domini Robberti magnifici principis Capue.
                        Datum Capuam, mense magio per indictionem primam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mazzoleni 1957, pp. 23-25 (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Gli asterischi nel testo corrispondono a cinque punti disposti a croce nel
                    manoscritto.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
