<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Reggio Emilia, Archivio del Capitolo della Cattedrale (Torelli, <foreign>Le
                        carte</foreign>, LIV)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">4445</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0946-05-16">
                                <note type="displayed_date">946 May 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mandrio (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-19" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[S. T.] In nomine domini Dei et salvatoris nostri Jesu Christi, Ugo gratia
                        Dei rex, anno regni eius vigesimo, et Lothario filio eius rex anno
                        sextodecimo, septimodecimo kalendas iunio, indictione quarta. Constat me
                        Rotruda filia quondam Rimperti de Luciara, coniunge Alfri que et Bonizo
                        filio bone memorie Ercemberti de Coregia, manifesti sumus ex nacione
                        parentorum nostrorum lege Langobardorum vivimus, quia ipsa Rotruda, una
                        simul cum ipso iocale meo, mecum cumuniter adque per noticia de parentibus
                        meis propinquiores corum nominas hic supter conscripti sunt, ubi in eorum
                        presencia professa sum mea bona expontanea voluntate res meas quas supter
                        conscripta est venumdari, vindimus et ad presenti die tradamus nos
                        suprascriptis iocalibus tibi Regine cugnata suprascripte Rotrude, germana
                        suprascripto Alfri, coniunge Eilini filio quondam Iteri de villa Mandriole
                        emtrice, idest casis et rebus illis iuris nostris qui sunt positas in
                        Mandrie; hoc est masaricia una cum sua pertinencia in quantum per Urso
                        masario directa et laborata est. Est ipsas res per mensura et racione ad
                        pertica legitima de pedis duodeci mensurata, inter sedimen et vinea seu
                        prato et terra aratoria modia decem, et si amplius super ipsa mensura
                        inventum fuerit de predictis rebus in suprascripta villa Mandrie qui per
                        suprascripto Urso massario recta est amplius abuerimus aut inventi fuerimus,
                        per ipsam cartulam abeas et nobis exinde de ipsas res quod per suprascripto
                        Urso recta est nichil reservamus potestatem set in integrum iamdictas res et
                        casis quod per suprascripto Urso recta est tibi cui supra Regine per textus
                        istius cartula vindicionis ad presenti die confirmamus ad abendum, tenendum,
                        posidendum et faciendum exinde de iamdictis casis et res tam tu Regina vel
                        tuis heredes quit aut qualiter volueritis iure proprietario nomine sine
                        ullius contradicione. Et recipimus nos suprascriptis iocalibus pro
                        suprascriptis casis et res, una cum omnia superioribus et inferioribus suis
                        ad te cui supra Regina per Eilino iocale tuo in adpreciatum valente solidos
                        viginti fenitum precium, unde expondimus adque promitimus nos suprascriptis
                        iocalibus vel nostris heredibus, tibi cui supra Regine vel ad tuis
                        heredibus, iamscriptis casis et res ab omne homine defensare et si defensare
                        non potuerimus aut contra hanc cartula ire quandoque agere presumserimus,
                        tunc conponamus vobis predictis casis et rebus in dublo sicut diebus illis
                        meliorata fuerit sup extimacione in consemile locum. Actum Mandrie
                        feliciter. Signa manuum Rotrude et Alfri iocalibus qui hanc cartula fieri
                        rogaverunt. Signa manuum Petri et Martini seu Bernoni propinqui parentes
                        eidem Rotrude ab eorum interrogata ut supra et testis. Signa manuum Fredulfi
                        et Aldeverti filio eius de Gurgo, vivente lege Langobardorum, testis. Signum
                        manus Trasoaldi filio bone memorie Adoni de Gurgo et Gausberti filio bone
                        memorie Trasoaldi iudex domno regis de villa Mandriole, vivente lege
                        Langobardorum, testis. Signa manuum Uvaldi et Ercemberti de Noniano testis.
                        [S. T.] Scripsi ego Gauso notarius et Scavino postradita complevi et
                        dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Torelli, <foreign>Le carte</foreign>, LIV, pp. 138-40.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
