<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. LXXIII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4713</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0996-11-17">
                                <note type="displayed_date">996 November 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine domini Dei et saivatoris nostri Iesu Christi, tercius Hotto
                        gratia Dei imperator augustus, hanno imperii eius Deo propicio primo, quinto
                        decimo kalendas december, indictione decima. Tibi Pauloni liber omo fidele
                        meo, ego Rolenda cometissa fìlia bone memorie Ugoni regis et relecta quondam
                        Bernardi qui fuit comes, qui professa sum ex naciorne mea legem vivere
                        Sali[ca] donna et benefactris tua presens presentibus dixi: quapropter dono
                        a presenti die dileccionis tue et in tuo iure et potestate per anc cartulam
                        donacionis proprietario nomine in te abendum confirmo, ic est cortem unarn
                        domui coltile cum castro et capella inibi constructis que est edificata
                        eadem capella in onore sanctorum Eusebii et Terenciani et sancte Dei
                        ienetricis virginis Marie iuris mei, quam abere visa sum in loco et fundo
                        Corviaco cum mansos trex que nominantur de Levacani cum caxis masariciis et
                        omnibus rebus ad eamdem cortem et castro seu capella pertinentibus cum
                        servis et ancillis, aldiones et aldianes ibidem abitantibus vel inde
                        pertinentibus, quod est cadem cortem domui coltilem cum iam dicto castro et
                        capella inibi constructis seu cum predictis caxis masariciis et omnibus
                        rebus ad eandem cortem et castro seu capel a pertinentibus per mensura iusta
                        iu[g]ies quattuor centi et si anplius de rneo iuri rebus ad ipsam corte et
                        castro seu capella pertinentibus inventum fuerit, quam ut supra mansura
                        legitur, per anc cartulam per subxepto launehilt in tua cui supra Pauloni
                        aut cui tu dederis persistat potestatem proprietario iuri; que autem
                        suprascriptam cortem et castro seu capella cum iam dictis caxis masariciis
                        et omnibus rebus iuris mei supranominatis una cum accessionibus et
                        ingressoras eorum seu cum superioribus et inferioribus earum rerum qualiter
                        superius mensura legitur in integrum ab ac die tibi cui supra Pauloni
                        fideile meo dono cedo confero et per presentem cartulam donacionis
                        proprietario nomine in te abendum confirmo, insuper per cultellum fistucum
                        notatum vuantone et vuasonem terre seu ramum arboris tibi cui supra Pauloni
                        exinde legitimam fac[i]o tradicionem et corporalem vestituram et me exinde
                        foris expulli vuarpivi et absaxito feci et ad tuam proprietatem abendum
                        relinqui faciendum exinde a presenti die tu et eredibus tuis aut cui vos
                        dederitis iure proprietario nomine quicquit volueritis sine omni mea et
                        eredum ac pereredumque meorum contradicione vel repeticionem. Si quis vero,
                        quod futurum esse non credo, si ego ipsa Rolenda cometissa, quod absit, aut
                        ullus de eredibus ac pereredibus meis, seu quislibet opoxita eam per covis
                        ienium718 infrangere quixierimus, tunc inferamus ad illam partem contra que
                        exinde causaverimus multa quod est pena auro obtimo uncias centum argenti
                        ponderas duocenti et quod repecierimus et vindicare non valeamus, set
                        presens anc cartulam donacionis firma et stabile permaneat atque persistat
                        incunvu[l]sa cum stipulacione subnixa et at me, que super Rolenda cometissa
                        una cum meos eredibus tibi cui supra Pauloni tuisque eredibus aut cui tu
                        dederis suprascriptam cortem et rebus sicut superius decernitur una cum
                        predictos servos et ancillas aldiones et aldianes in integrum ab omni omine
                        sint defensatas, qui si defendere non potuerimus aut si vobis exinde aliquit
                        per covis iegnium subtraere quexierimus, tunc in dublum suprascripta donacio
                        vobis restituamus, sicut pro tempore fuerint melioratis aut valuerint sub
                        extimacione suprascriptam cortem et rebus in consimile loco quidem et ad anc
                        confirmandam donacionis cartula accepi ego qui supra Rolenda cometissa ac
                        eciam dictus Paulo fideli meo exinde launehilt mantello uno, ut ec mea
                        donacio omni tempore in suo maneat robore et bergamena cum atramentario de
                        terra elevavi paginam Gerolimi notarius [et iu]dex [sacri pa]lacii tradedit
                        et scribere rogavi in qua subter confirmans testibusque obtulit roborandam.
                        Hactum civitate [Ti]cinnum, feliciter. Signum Ϯ manus suprascripte Rolende
                        cometisse qui anc cartula donacionis fieri rogavi et suprascripto launehilt
                        accepi eique riel[egi]. Signum Ϯ Ϯ Ϯ manibus Opreti filii quondam Teoperti
                        et Roperti filii quondam Fulkardi seu Vuazoni filii quondam Ildulfi omnes
                        legem viventes Saliha manifesti testis. Signum Ϯ Ϯ manibus Papii filii
                        quondam Azoni et Iohanni filii quondam Vuinici testis. Signum Ϯ Ϯ manibus
                        Andrei filii quondam Iohanni et Bononi filii quondam Amizo testis. (S.T.)
                        Ego qui supra Gerolimus notarius et iudex sacri palacii scriptor huius
                        cartule donacionis postradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 85, pp. 254-6.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
