<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta V, doc. n. 549, pp. 373-375</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4533</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1113-11-01" notAfter="1113-11-30">
                                <note type="displayed_date">1113 November 1- 1113 November 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-14" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri ihesu christi anno ab incarnatione eius millesimo
                        Centesimo tertio decimo mense nobember septima indictione. Ego <persName
                            key="#childOf" ref="#people/3022">iordanus</persName>
                        <rs key="#childOf">filius</rs> quondam domini <persName
                            key="#Princeps #parentOf" ref="#people/3002">iordani</persName> capuani
                            <rs key="#Princeps">principis</rs> Clarefacio quoniam ex omnipotentis
                        dei dono in nostro territorio. Plurimas dinoscor habere <rs key="#Villas"
                            >villas</rs> et <rs key="#Fortifications">castella</rs>. Inter quas in
                            <rs key="#Village/castle_territory">territorio</rs>
                        <placeName ref="#places/4014 #places/4717" key="#Cities"><geogName
                                key="#Village/castle_territory" ref="#estates/3035"
                                >nucerie</geogName></placeName> quod michi pertinet. quoddam <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs> vocabulo <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/3042">sancti egidii</orgName> quod situm est in
                        loco <placeName ref="#places/4071">preturo</placeName> optinebam. Sed dum
                        aleo quodam <rs key="#Personal_rank">venerabili</rs> viro <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3043">sancte marie et sancti
                            triphonis ravellensis</orgName>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbate</rs> exposcerer. Quatinus pro <rs key="#parentOf"
                            >patris</rs> mei anima. ceterorumque parentum meorum Prefato et
                        venerabilem locum prescripto monasterio sancti egidii Cum omni suaque rebus
                        pertinente et alias supscriptas terras traderem per consilio et consensu
                        domino <persName key="#Princeps #siblingOf" ref="#people/3019"
                            >Robberto</persName>
                        <rs key="#Princeps">principi</rs> capuano <rs key="#dominus/seniorOf"
                            >seniori</rs> et <rs key="#siblingOf">fratri</rs> meo. <rs key="#homoOf"
                            >meorumque bonorum predicto castello nucerie virorum</rs>. ad supra
                        nominato monasterio sancte marie et sancto triphonis: Per manum suprascripto
                        domini Robberti capuani principis. una cum bonis hominibus magnis et minimis
                        ipsius suprascripto castello. et coram <persName key="#Judge"
                            ref="#people/3057">iaquinto</persName>
                        <rs key="#Judge">iudice</rs>. Per hanc <rs key="#Cartula">cartulam</rs>
                        donationis dedi et concessi ad habendum et possidendum et faciendum
                        quodcumque voluerit ad opus et utilitatem predicto monasterio sancte marie
                        et sancto triphonis. Predicto autem monasterio sancti egidii situm in loco
                        preturo suprascripto monasterio sancte marie et sancto triphoni cum omnibus
                        rebus inde pertinente que sunt <rs key="#Landed_possessions">terris cum
                            arbustis et vacuis</rs> et <rs key="#Forests">silvis</rs> et <rs
                            key="#Chestnuts">castanietas</rs> in <rs key="#Mountains">montibus</rs>
                        et in planis vel ubicumque de rebus predicto monasterio sancti egidii
                        inventus dederit totum et integrum in predicto venerabilem monasterio sancte
                        marie et sancto triphone ut dictum est dedi atque concessi. Item dedi et
                        concessi in suprascripto monasterio sancte marie et sancto triphone integras
                            <rs key="#Petiae">tribus peciis </rs>terrarum qualiter michi habere
                        pertinent in iamdicto territorio nucerie que sunt per haec <rs key="#Fines"
                            >finis</rs> et mensuras ad iusto passus hominis mensurate. Prima <rs
                            key="#Petiae">pecia</rs> est in loco ubi <placeName ref="#places/4072"
                            >bucito</placeName> dicitur. A parte septentrionis fine via publica et
                        passus centum. A parte orientis fine rebus domnica et passus nonaginta. A
                        parte meridiei fine palude et passus centum. A parte occidentis fine rebus
                        domnica et passus nonaginta usque ipsa vias prioras fines. Saecunda <rs
                            key="#Petiae">pecia</rs> in loco ubi<placeName ref="#places/4073">
                            sancto laurentio</placeName> dicitur. A parte meridiei fine via que
                        dicitur staviana et passus quadraginta sex. A parte orientis fine rebus
                        sancti benedicti monasterii et passus centum quadraginta quattuor. A parte
                        septentrionis fine rebus domnica et passus quadraginta quinque. A parte
                        occidentis fine rebus domnica et passus centum sexaginta nobem usque vias
                        prioras fines. Tertia <rs key="#Petiae">paecia</rs> vero propinqua ubi
                            <placeName ref="#places/4074">puteo de golfulu </placeName>vocatur. A
                        parte septentrionis fine via staviana et passus viginti quinque. A parte
                        occidentis fine rebus domnica et passus centum triginta: A parte meridiei
                        fine via publica et passus viginti quinque. A parte orientis fine rebus
                        domnica et passus centum triginta usque prioras fines. Item concessi in
                        suprascripto monasterio sancte marie et sancto triphone terras cum castaneis
                        et silvis qualiter michi habere pertinet in predicto loco preturo propinquo
                        iamdicto monasterio sancti egidii qui est per hec <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>. A parte septentrionis fine rebus iohannis qui cognominatur
                        scacza pignato. A parte orientis fine rebus iohannis de monticellu et
                        qualiter ascendit per fine hominibus de monticellu usque ipsa serra. A parte
                        meridiei fine media serra. A parte occidentis fine rebus predicto monasterio
                        sancti egidii. us . . . prioras fines. Item concessi in suprascripto
                        monasterio ut si nullus extraneus homo ad abitandum venire voluerit in
                        praedicto monasterio sancti egidii. abbas et propositus. qui ibi afferuint
                        licentiam habeant illos recolligere et ospitare sicut consuetudo est per
                        huius nucerie ad proficuum et utilitatem predicto monasterio. et si nullus
                        homo in predicto monasterio de rebus suis dare et iudicare voluerit
                        potestatem habeant ibidem dandi et pars predicto monasterio recipiendi. Unde
                        pro mea donatione vel concessione confirmandam. Predictus abbas pro ipsius
                        monasterii congregatione concessit michi meisque parentibus patri scilicet
                        seu matri fratribusque ceterisque meis consanguineis. Partem orationum
                        videlicet sacrificiorum. ieiuniorum. vigilarum. et helemosinarum
                        ceterorumque bonorum operum. que ibi cotidie pro domini timore ab ipsis
                        fratribus dinoscuntur. Ea videlicet ratione ut amodo prenominati monasterii
                        abbas eiusque successores. suprascripto monasterio sancti egidii cum omni
                        sua pertinentia et edificia cum suis pertinentiis. et suprascriptas terras
                        per suprascripte finis et mensuras sine cuiuscumque contradictione habeat et
                        possideat. et si aliquo tempore aliquis homo ad predicto monasterio tollere
                        aut subripere voluerit. Ego meique heredibus illi antistemus et defensores
                        existamus. et si antistare et defendere noluerimus. vel si nos aut aliqui
                        homo anc chartulam in quacumque parte dirrumpere presumpserimus vel
                        presumpserit. A patris et filii et Spiritus sancti divinitate sit in die
                        iudicii segregatus. Locumque iude traditoris accipiat. simulque cum diabolo
                        eiusque membris damnatus permaneat. et quicquid donationis vel concessionis
                        in hoc prephato continetur. Omni tempore firmum et stavile ad predicti
                        monasterii utilitatem semper maneat Hanc autem donationis cartulam. et post
                        decessum suprascripto domino <persName key="#Abbots #Personal_rank"
                            ref="#people/3059">leoni</persName> abbati prescripto monasterio. et
                        aliut abbas qui ibi affueruit prescripto monasterio sancti egidii non
                        guvernat set destruat licentiam ego habeam predicto monasterio sancti egidii
                        ordinare et guvernare ad opus et proficuum suprascriptum et venerabilem
                        monasterium. et taliter tibi <persName key="#Notary" ref="#people/3058"
                            >iohannes</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scribere. et sigillo meo insigniri iussit. +
                        Signum proprie manu iordani + Ego qui supra <persName key="#Witness #Judge"
                            ref="#people/3057">IAQUINTUS</persName>
                        <rs key="#Judge">IUDEX</rs>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1857, V, doc. n. 549, pp. 373-375; RNAM 2011, V, doc. n. 549, pp. 477-479
                    (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
