<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta V, doc. n. 490, pp. 236-240</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4512</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1097-08-28">
                                <note type="displayed_date">1097 August 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-01-24" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ IN NOMINE DOMINI SALVATORIS NOSTRI IHESU CHRISTI DEI ETERNI: <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/3010">SECUNDUS RICHARDUS</persName> DIVINA
                        ORDINANTE CLEMENTIA CAPUANORUM <rs key="#Princeps">PRINCEPS</rs>: PRO
                        REDEMPTIONE ANIME SUE HOC CLEMENTER CONCESSIT ET CONFIRMAVIT. Notum sit
                        fidelibus dei presentibus et posteris quod Ego Secundus Richardus gratia dei
                        Capuanorum princeps. ob salutem et remedium animarum <rs key="#Princeps"
                            >principum</rs>
                        <persName key="#Princeps #grandparentOf" ref="#people/3001"
                            >Richardi</persName> scilicet <rs key="#grandparentOf">avi</rs> et
                            <persName key="#Princeps #parentOf" ref="#people/3002"
                            >Iordani</persName>
                        <rs key="#parentOf">patris</rs> mei et ob status principatus mei. do.
                        Concedo. et Confirmo <rs key="#Monasteries">monasterio</rs><orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3000"> sancti Laurentii
                            levite et martiris christi</orgName>. sito Circa <rs key="#Walls"
                            >muros</rs>
                        <placeName key="#Cities #Walls" ref="#places/4000">aversane</placeName>
                        <rs key="#Cities">urbis</rs>. et domno <persName
                            key="#Abbots #Personal_rank" ref="#people/3016">Guarino</persName>
                        eiusdem monasterii <rs key="#Personal_rank">venerabili</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbati</rs> suisque successoribus in perpetuum. videlicet
                            <rs key="#Monasteries">monasterium</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/3006">sancti Laurentii constructum in
                            Capua</orgName>. Cum universis rebus et pertinentiis qualiter modo
                        possidet et dominatur et qualiter sibi quoquo legali modo pertinere videtur.
                        et <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3011">sancte Reparate</orgName> et <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3029">sancti blassii </orgName>cum omnibus
                        pertinentiis suis. et unum <rs key="#Mills">molendinum</rs> quod est in
                            <placeName key="#Rivers" ref="#places/609">vulturni</placeName>
                        <rs key="#Rivers">flumine</rs> et <persName><name ref="Huuarnari"
                                >guarnerius</name></persName> dedit et obtulit prescripto monasterio
                        sancti Laurentii. Cum <rs key="#Ports">portu</rs> et cursu aquarum Cum <rs
                            key="#Shores">Ripis</rs> et omnibus instrumentis eius. Et <rs
                            key="#Mills">medietatem de uno molendino</rs>. in predicto fluvio. quam
                                <persName><name ref="Iozzelinus">Iozzolinus</name></persName> dedit
                        predicto monasterio. similiter cum omnibus instrumentis suis. Et <rs
                            key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3020">sancti petri</orgName> sitam ante
                        predictum monasterium sancti Laurentii. et <rs
                            key="#Burgi #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >burgum</rs> eiusdem ecclesie quod est situm in <rs
                            key="#Landed_possessions #Fruits/vegetables">ortis et turris</rs> quas
                                <persName><name ref="Hugo Blancus">ugo blancus</name></persName>
                        dedit eidem monasterio. In ea securitate et libertate sicut continetur
                        privilegio quod Iordanus princeps pater meus. fecit et concessit prefato
                        monasterio. et <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Landed_possessions #Coloni/tenants #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3021">Sancti Nicholai que est in
                        saone</orgName>. in <rs key="#City_territory">territorio</rs>
                        <placeName key="#City_territory" ref="#places/2363"><geogName
                                key="#City_territory" ref="#estates/3036"
                            >Calme</geogName></placeName> cum <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris</rs> et <rs key="#Coloni/tenants">hominibus</rs> et <rs
                            key="#Mills">molendinis</rs> et <rs key="#Rivers">cursibus aquarum</rs>
                        que sunt in <placeName key="#Rivers #Mills" ref="#places/695"
                            >saone</placeName> et circa saonem. que <persName><name
                                ref="Wilielmus de Alno">Cuilelmus de alno</name></persName> dedit
                        prescripto monasterio cum omnibus suis pertinentiis. qualiter monasterium
                        modo possidet et dominatur. et terris et homines et molendina et cursus
                        aquarum que sunt in loco montanarii que predictus Cuilielmus dedit
                        monasterio. cum omnibus suis pertinentiis. qualiter monasterium ea modo
                        dominatur. et nepotes presbyteri bernardi cum terris et omnibus suis
                        pertinentiis qualiter predictus Willelmus de alno eos tenuit et dominatus
                        est. et prenominato monasterio dedit. Et ecclesiam sancti andree que est in
                        Calmo cum suis pertinentiis. et ecclesiam sancte andree que est in
                        territorio suesse. cum omnibus que modo possidet et dominatur. et que ei
                        pertinent. et ecclesiam sancte Marie. et sancti Iohannis que sita est in
                        territorio mignani. quas Ugo sorellus dedit et obtulit hospitali predicti
                        monasterii cum omnibus ad eas pertinentibus. et monasterium sancte Crucis.
                        Quod est in territorio Caiatie cum omnibus suis pertinentiis. Et casale qued
                        dicitur marzanum frigidum cum hominibus et omnibus suis pertinentiis. Et
                        ecclesiam sancti martini de matalone. et ecclesiam sancte marie de Iuliano
                        cum hominibus et omnibus suis pertinentiis. et ecclesiam sancte marie de
                        Spelunca. et ecclesiam domini salvatoris de vallo. et ecclesiam sancte marie
                        de domicella. et ecclesiam sancti angeli de lauro. cum hominibus et cum
                        omnibus earum pertinentiis. et decimationem nucerie de annona. et de vino.
                        de fructibus et de animalibus. et ecclesiam sancti Cononis. et ecclesiam
                        sancti Severini que sunt in acerra. et ecclesiam sancti laurentii que est in
                        territorio suessole et acerre. in pantano scilicet iuxta boscum cum omnibus
                        earum pertinentiis. et terras et villanos quos Rannulfus de argontia dedit
                        predicto monasterio in territorio acerre. et Casollam. et ecclesiam sancte
                        marie cum villanis et pertinentiis suis. sicuti predictus pater meus et ego
                        ipse dedimus predicto monasterio. et monasterium sancti Vincentii cum
                        hominibus et omnibus suis pertinentiis. et duo molendina que sunt in laneo
                        ad pontem silicis et sex villanos quos omfridus de calvo iamdicto monasterio
                        dedit. Et unum molendinum pertinens monasterio quod est ad Calabrititum in
                        aqua lanei cum omnibus pertinentiis suis et predictis villanis et molendinis
                        pertinentibus. et presbyterum marium qui est in villa guariliani cum tota
                        familia sua et cum omnibus suis pertinentiis. qualiter tenuit Riccardus
                        filius gunduini qui dedit monasterio. et ecclesiam de nobole. et terras et
                        villanos sicut princeps Richardus dedit monasterio. et decimationem de
                        Rapalle quam Ubardus de claromonte dedit monasterio. et terras et villanos
                        qui sunt in loco piponis. sicut Raynaldus filius Ugonis dedit monasterio. Et
                        monasterium sancti blassii quod est prope prescriptum monasterium cum
                        hominibus et omnibus sibi pertinentibus et Starzam que dicitur de ceraso.
                        quam heredes Ugonis blanci dederunt monasterio. et ortos et curtisanos qui
                        sunt prope muros averse sicut ugo blancus dedit monasterio. In quibus
                        prefatus burgus sidus est. et viridarium quod est iuxta forum de die
                        sabbati. et lacum patriensem cum lintribus et paraturis et piscationibus et
                        universis pertinentiis suis. sicut pater meus et ego tenui et dominati
                        fuimus. et quicquid iure pertinet monasterio antiquitus in canalibus et in
                        toto lacu patriensi. et ecclesiam sancti Renati que in via Cupuli cum
                        omnibus pertinentiis suis sicut sangualo dedit monasterio. et ecclesiam
                        sancti Angeli de monte christi cum silva et omnibus sibi pertinentibus et
                        terras de gualdo patrie. quas Rannulfus britto dedit monasterio. Hec omnia
                        prescripta que dudum pater meus. et ego insimul prescripto monasterio per
                        privilegium dedimus concessimus et confirmavimus. nunc iterum ego ipse
                        firmiter in perpetuum predicto monasterio. do. concedo. et confirmo per hoc
                        meum principale scriptum. et adhibeo ecclesiam sancti severini videlicet et
                        sancti Cononis que sunt ut predixi. in acerra. et ecclesiam sancti lauri que
                        est in territorio suessole et acerre. In pantano scilicet iuxta boscum qui
                        dicitur de maregliano cum hominibus et universis pertinentiis earum ut
                        predixi. Iterumque do. concedo. et confirmo prescripto monasterio omnia que
                        post obitum patris mei et in tempore mei dominatus. adquisivit monasterium
                        sancti Laurentii. videlicet totum dotarium Alfarane que fuit uxor quondam
                        Robberti de sancta ebremunda terras scilicet que est zampicari. et villanos
                        et terras de centora. et ecclesiam sancti Viti que est in loco spanguati.
                        cum universis pertinentiis suis. et terras. et villanos hereditaneos cum
                        hereditate eorum. et centum modios terre quos ingerbaldus cum licentia
                        comitis Ugonis domini sui in predicto monasterio dedit. ego nunc do concedo.
                        et confirmo omnino qualiter predictus Ugo comes per cartulam predictam
                        ecclesiam sancti viti et villanos in predicto monasterio sancti Laurentii
                        dedit. et tres villanos quos Robbertus filius Turstayni in annona meo
                        concessu predicto monasterio dedit. et centum modios terre qui sunt in
                        territorio Cancie quos herbertus bardone qui a me illos tenebat predicto
                        monasterio meo concessu optulit. et nolitum cum villanis et terris qualiter
                        Raynaldus musca in predicto monasterio dedit et quinquaginta modios terre in
                        gualdo. quos ipse Raynaldus musca in predicto monasterio dedit. et ecclesiam
                        sancte marie que vocatur capella. que est prope matalonem cum universis suis
                        pertinentiis. et villanos omnes cum hereditate eorum qualiter Cerbaldus meus
                        capellanus in predicto monasterio obtulit. et criptam que vocatur fornicaria
                        cum monte Cervino sicuti vadit via que decernit hunc montem ab alio monte.
                        et ecclesiam sancti Iohannis que est in territorio Cicale ubi dicitur ad
                        plescum. cum beneficio suo. et terram quam Ioffridus fessardus in predicto
                        monasterio meo concessu dedit. et terram quam Rao de pirollo in predicto
                        monasterio meo concessu dedit. et duos villanos meos cum tota hereditate et
                        familia eorum nomen uni palumbo cairusus. et nomen alii iohannis alamannus
                        et cautius petiapanis cum tota hereditate. et familia sua. quem Robbertus de
                        ponte Indulfi monasterio predicto dedit. et sex modios terre quos mater
                        Aymonis de argentia cum licentia predicti Aymonis sancto Laurentio dedit.
                        que sunt prope ecclesiam eandem sancti Iohannis. et hereditatem que fuit
                        quondam petri maraldi. quam pater meus in predicto monasterio dedit. et
                        hereditates Iohannis franki. et muski. qualiter predictum monasterium
                        possidet eas. et quadraginta modios terre quos Roggerius de sancto severino
                        obtulit in predicto monasterio que sunt ad Cacapici. et Starzam que est ad
                        duplum quam Thomas de venabile in predicto monasterio dedit. et viginti tres
                        modios terre qui sunt in gualdo et Ihon filius ermenloth cum licencia mea et
                        Robbertus de ponte indulfi predicto monasterio dedit. et septem alios modios
                        terre in forignano pizzulu. et novem modios terre qui sunt ad ceraso. quos
                        ipse predictus Ihon prefato monasterio dedit. Ita quod medietatem offeruit.
                        et de medietate excambium suscepit cum licentia Robberti et mea. et omnes
                        alias terras cultas et incultas. et omnes homines et res mobiles et
                        immobiles. quas monasterium sancti Laurentii et eius rectores tenuerunt et
                        dominati fuerunt tempore avi scilicet et patres mei. et nunc tenent. et
                        omnia que deinceps adquirere iuste et regulariter potuerint. ad possessionem
                        et potestatem et dominationem predicti abbatis et omnium successorum suorum.
                        et ordinatorum. et rectorum prefati monasterii Sancti Laurentii Remota omni
                        contrarietate et molestia omnium mortalium. Preterea do et concedo prefato
                        Sancto monasterio. et domno Guarino venerabili abbati eiusque successoribus
                        ut habeant plenam potestatem per omnia prescripta loca ordinare et statuere
                        Iudices quos voluerint. Quod siquis diabolica suasione impulsus hoc scriptum
                        violare irritumve facere presumpserit. Mille auri libras persolvat.
                        medietatem nostro palatio et medietatem predicto abbati et successoribus
                        suis et rectoribus suprascripti monasterii. eisque solutis hoc scriptum
                        firmum et inviolabile maneat in perpetuum. Et ut firmius credatur et
                        diligentius ab omnibus observetur manu propria subscripsi. et meo sigillo
                        iussi sigillari. Horum omnium supradictorum tutor et defensor contra omnes
                        hostes existo. prout possem meum est. + Thomas de venabili. + Raynaldus
                        Lopinus. + Stantio viceprinceps. + Iosfridus de ponte Indulfi. + Cervasius.
                        Ex iussione prephate serenissime potestatis Scripsi. EGO QUIRIACUS IUDEX. In
                        anno dominice incarnationis. Millesimo. nonagesimo septimo et septimo
                        decimo. anno principatus ipsius domini Secundi Richardi gloriosi principis
                        Capue. DATUM quinto kalendas Septembris per quintam indictionem.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1857, V, doc. n. 490, pp. 236-240; RNAM 2011, V, doc. n. 490, pp.
                    314-319.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
                <p>Il documento è considerato un gemello del diploma: RNAM 1857, V, doc. n. 489, pp.
                    231-235; RNAM 2011, V, doc. n. 489, pp. 308-313. (Loud 1980). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
