<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 82r)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4605</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1117-11-01" notAfter="1117-11-30">
                                <note type="displayed_date">1117 November 1 - 1117 November
                                    30</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione romana</note>
                                <note type="topical_date">Nocera (Salerno)</note>
                                <note type="redaction_date">1137 - 1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-31" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi. Anno ad incarnatione eius M. C. XVII.
                        mense novembris, decima indictione. Ego <persName key="#childOf"
                            ref="#people/3022">Iordanus</persName>
                        <rs key="#childOf">filius</rs> quondam domni <persName
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/3002"
                            >Iordani</persName>
                        <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi</rs>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuane</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs>, propter amorem omnipotentis Dei et
                        mercedis anime mee. Trado adque concedo tibi domno <persName
                            key="#Prevosts #Personal_rank" ref="#people/4241">Maynardo</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabili</rs>
                        <rs key="#Prevosts">preposito</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Immunity #Exemption #Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/3046">Sancti Angeli</orgName> sita in pede <rs
                            key="#Mountains">montis</rs> de <placeName key="#Mountains"
                            ref="#places/4550">Rocca Sancte Agathe</placeName>, tibi enim pro parte
                        suprascripto monasterio Sancti Angeli et omnium successorum vestrorum. Hoc
                        est toti <rs key="#Coloni/tenants">homines</rs> qui habitant in <rs
                            key="#Villas">villa</rs>
                        <placeName key="#Villas #Coloni/tenants #Bridges/pontoons"
                            ref="#places/4559"><geogName key="#Villas" ref="#estates/3077">Sancti
                                Petri ubi alli Scafati</geogName></placeName> dicitur, ut ipsi
                        homines quieti et liberi fiant de ipsa <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        Sancti Angeli. Item potestatem do adque concedo ut <rs
                            key="#Privileges #Immunity">qualiscumque homo sive <rs key="#Count"
                                >comite</rs> aut de <rs key="#milesOf">miles</rs> sive de nostris
                            propriis ad habitandum in ipsa villa in terra de <rs key="#Churches"
                                >ecclesia</rs>
                            <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3058">Sancti
                                Petri</orgName> venire voluerit, quietus et liber fiant de
                            suprascripta ecclesia, et nullus homo audet ipsi homines qui in ipsa
                            villa habitant in aliquo molestare aut precipere, vel placitum de ipsi
                            homines habere sine iussione <rs key="#Priors">prioris</rs> qui in ipsa
                            ecclesia Sancti Petri preest.</rs> Item trado et concedo tibi domno
                        Maynardo pro parte et vice suprascripto monasterio Sancti Angeli et omnium
                        successorum vestrorum, <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">ut
                                <rs key="#Animals">animalia</rs> de vestra curia Sancti Petri et de
                            vestri homines qui in villa Sancti Petri habitant, potestatem habeatis
                            ire pascendo per <rs key="#Forests">silvas</rs> nostras et <placeName
                                ref="#places/4560">Matina</placeName> usque ad <rs key="#Sea"
                                >mare</rs></rs>, et si vestris animalibus aliquod dampnum fecerit in
                        vestra curia iustitiam habeat ipsum hominem qui dampnum patitur. Et ipsum
                        pasconem absque dono aud servitium habeatis.<rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"> Item concedo ad vos et ad
                            vestri homines pro parte et vice suprascripto monasterio ad senper
                            habendum et possidendum siliquas per nostras silvas rationabiliter
                            conligere sine dono, et ligna propter curiam vestram facere et propter
                            mansiones ecclesie, set vestri homines propter suas mansiones habeant
                            incidere viridem et siccum</rs>. Per talem convenientiam tibi domne
                        Maynarde et vestri homines concedo, ut de ligna virida ad nullum hominem
                        venumdetis. Et de animalia de vestri homines nec de vestra <rs
                            key="#Public_exactions">herbaticum</rs> ne detis ullo modo. Et ipsi
                        homines qui in ipsa terra ecclesie Sancti Petri habitant, vel qui ad
                        habitandum in ipsa terra de ecclesia venerint <rs key="#Privileges #Law"
                            >medietatem Romane legis in iudicio habeant</rs>. <rs key="#Exemption"
                            >Et nullus homo neque comes neque vice comes aud miles vel nulla persona
                            magna vel parva ad ipsi homines qui in ipsa terra habitant per vim nil
                            auferremt vel diripiant, aud aliquod servitium vel homiatum eis
                            imponant, vel imperent aud requiret, nisi ipsa ecclesia Sancti Angeli
                            eiusque rectores.</rs> Et concedimus ipsi homines ut qualecumque terram
                        de sanum exaudinaverint in hereditatem habeant ad respondendum sicut in
                        Matina consuetudo est sine calzaru. <rs key="#Exemption">Et precipimus ut
                            ipsa ecclesia Sancti Petri, vel suos homines suprascripti neque ad <rs
                                key="#Bridges/pontoons">pontem</rs> de Scafati, neque in <placeName
                                ref="#places/4014" key="#Castle">Nuceria</placeName>
                            <rs key="#Tolls">viaticum</rs> dent</rs>. Hec vero suprascripte
                        donationes adque concessiones, qualiter superius prelegitur, tibi iam dictus
                        venerabilis domnus Maynardus prepositus, pro parte et vice suprascripti
                        monasterii concessi et tradidi, ea ratione ut senper sit in potestate
                        predicti monasterii Sancti Angeli eiusque rectores adque custodes, faciendum
                        exinde quod voluerint in omni deliberatione. Et per convenientiam obligo me
                        et meas heredes, et successores meos et partibus rei puplice senper
                        defendere a predicta pars monasterii Sancti Angeli integras suprascriptas
                        meas traditiones adque concessiones. Et tribuit licentiam ut quando
                        voluerint pars predicti monasterii, eius custodes potestatem habeant modis
                        illud defendere qualiter voluerint cum omnibus moniminibus et rationibus
                        quas inde ostenderint. Et si nulla persona hominum, magna vel parva, comes
                        aut sculdais vel iudicibus aut actor rei puplice sive ego aut heredes meas
                        vel successores meos removere aut contradicere per nullum modum
                        presumpserimus, componamus tibi et successores tuos vel cui hec charta pro
                        parte et vice suprascripto monasterio in manu paruerit, <rs key="#Penalty"
                            >centum auri solidi Constantini</rs>, et omnia suprascripta adimpleamus.
                        Hec omnia tibi concessi et tradidi domnus Maynardus pro parte et vice
                        suprascripti monasterii Sancti Angeli, ante <persName key="#Witness #Judge"
                            ref="#people/3057">Iaquintum</persName>
                        <rs key="#Judge">iudicem</rs> et ante <persName
                            key="#Writer #Witness #Notary #Judge" ref="#people/3058"
                            >Iohannem</persName>
                        <rs key="#Judge">iudicem</rs> et supscripti <rs key="#Witness">testes</rs>.
                        Et taliter tibi Iohannes <rs key="#Notary">notarius</rs> scribere precepi.
                        Actum <rs key="#Castle">castello</rs>
                        <placeName ref="#places/4014" key="#Castle">Nucerie</placeName>. + Ego qui
                        supra Iordanus. + Ego <persName key="#Witness #childOf" ref="#people/3042"
                            >Robbertus</persName>
                        <rs key="#childOf">filius</rs> Iordani. + Ego qui supra Iaquintus iudex. +
                        Ego qui supra Iohannes iudex. + Ego <persName key="#Witness"
                            ref="#people/4265">Manso</persName> interfui. + Ego <persName
                            key="#Witness" ref="#people/4263">Roccus</persName>
                        <rs key="#Viscount">vice comes</rs> interfui. + Ego<persName key="#Witness"
                                ><name ref="Drogo"> Drago</name></persName> interfui. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734, pp. 234-235; <foreign>RSAF</foreign>, pp. 155-158 (source of the
                    text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Del Regesto di S. Angelo in Formis esiste una riproduzione anastatica allestita a
                    Montecassino nel 2002 (editore: Pubblicazioni Cassinesi).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
