<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>CDNA, II n. 25, pp. 349-351</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4543</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1095-05-29">
                                <note type="displayed_date">1095 May 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aversa</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-22" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Nos <persName key="#Princeps" ref="#people/3010">secundus
                            Richardus</persName>, Dei gratia Capuanorum <rs key="#Princeps"
                            >princeps</rs>, per <rs key="#Intercessory">interventum</rs><persName
                            key="#Intercessory #Witness" ref="#people/3076"> Guilelmi de
                            Pirolo</persName> et <persName key="#Intercessory" ref="#people/3080"
                            >Raynaldi Lopini</persName>, nostrorum dilectorum fidelium, concedimus
                        et confirmamus <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Nuns/sanctimoniales"
                            ref="#juridical_persons/3001">Beati Blasii martiris et confessoris
                            Christi</orgName>, quod est religiosarum <rs key="#Nuns/sanctimoniales"
                            >sanctimonialium</rs> congregatio et est constructum foras <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/4000">Averse</placeName>, prope <orgName
                            ref="#juridical_persons/3000">Sanctum Laurentium</orgName>, et domne
                            <persName key="#Abbesses #Personal_rank" ref="#people/3081"
                            >Manse</persName> , eiusdem monasterii <rs key="#Personal_rank"
                            >venerabili</rs>
                        <rs key="#Abbesses">abbatisse</rs>, suisque successoribus, imperpetuum,
                        videlicet, <rs key="#Size">quinquaginta modios</rs>
                        <rs key="#Landed_possessions">terre</rs> infra <rs key="#Fines">fines</rs>
                        <placeName ref="#places/4000" key="#Cities #Fines"><geogName
                                ref="#estates/3017">Averse</geogName></placeName>, loco qui dicitur
                            <placeName ref="#places/4082">Cervanus</placeName>, quos domna <persName
                            key="#marriage"><name ref="Alfrada">Alberada</name></persName>, que fuit
                            <rs key="#marriage">uxor</rs>
                        <persName key="#marriage"><name ref="Otolinus Deconano">Oldoyni cognornine
                                Deconano</name></persName> pro salute et redemptione anime Oldoyni
                            <rs key="#marriage">viri</rs> sui, et anime sue et animarum parentum
                        suorum, in prescripto monasterio et prephate domne Manse venerabili
                        abbatisse suisque successoribus imperpetuum dedit et obtulit, ipso Oldoyno
                        viro suo consensiente et concedente, ad potestatem et dominationem
                        prescripti monasterii et prescripte domne Manse, venerabilis abbatisse, et
                        eiusdem monasterii rectorum atque eustodum. Item in <rs key="#Vici"
                            >vico</rs> qui dicitur <placeName key="#Vici" ref="#places/2341">Sancta
                            Iulianes</placeName> concedimus et confirmamus predicto monasterio et
                        predicte domne Manse, venerabili abbatisse, suisque successoribus,
                        imperpetuum, videlicet: <rs key="#Coloni/tenants">quatuor villanos</rs>, cum
                        quadam eorum <rs key="#Churches">ecclesia</rs>, videlicet <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/3051">Sancte Iulianes virginis
                            et martiris Christi</orgName>, et cum omnibus hereditatibus et rebus
                        eorum iuste eis pertinentibus. Concedimus quoque et confirmamus in eodem
                        vico prephato monasterio et prephate domne Manse, venerabili abbatisse,
                        suisque successoribus, imperpetuum, videlicet <rs key="#Coloni/tenants">tres
                            curtisanos </rs>cum omnibus rebus eorum. Quos vero cunctos predictos
                        quattuor villanos, cum predicta ecclesia Sancte Iulianetis, et cum omnibus
                        hereditatibus et rebus eorum, et curtisanos cum omnibus rebus eorum,
                        predicta domna Alberada dedit et obtulit in predicto monasterio et prephate
                        domne Manse abbatisse suisque successoribus, imperpetuum, ob salutem et
                        redemptionem anime predicti viri sui et anime sue et animarum suorum
                        parentum, ad potestatem et dominationem predicti monasterii et domne Manse
                        abbatisse predicte, ipso Oldoyno concedente et consensiente, ut prediximus,
                        nec non ad potestatem et dominationem cunctarum successorum prephate
                        abbatisse. Hos omnes prescriptos quinquaginta modios terre, quod prediximus,
                        cum sepibus et limitibus et cum omnibus rebus eiusdem modiis terre
                        adiacentibus subter et super et cum <rs key="#Roads">viis</rs> in eis
                        intrandi et exiendi, et omnes villanos memoratos cum ecclesia prephate
                        Sancte Iulianetis et cum omnibus hereditatibus et rebus eorum, et cunctos
                        curtisanos predictos, cum omnibus rebus eorum, quos prescripta domna
                        Alberada in prescripto monasterio et iam nominate domine Manse abbatisse
                        dedit et optulit, per consensum et concessionem prescripti Oldoyni viri sui,
                        ut supra memorati sumus, nos, agnoscentes bonum et deificum fore, per hoc
                        scriptum concedimus et confirmamus prenominato monasterio Beati Blasii
                        martiris et confessoris Christi et domne Manse, prefate venerabili
                        abbatisse, suisque successoribus, imperpetuum, ad habendum et possidendum et
                        dominandum et fruendum, remota omni contrarietate et molestatione principum
                        successorum nostrorum vel viceprincipum, comitum vel vicecomitum, iudicum ,
                        sculdahorum, castaldeorum aliorumque omnium mortalium hominum. Quod si
                        quilibet hominum, seu magna seu parva persona, diabolica suasione compulsus,
                        contra hanc nostram concessionem et confirmationem agere presumpserit, aut
                        eius violator in aliquo fieri temptaverit, <rs key="#Value">quinquaginta
                            libras auri purissimi</rs> persolvat, medietatem nostro sacro palatio et
                        medietatem prephato monasterio et domne Manse, eiusdem monasterii prephate
                        venerabili abbatisse, seu eius successoribus vel eiusdem monasterii
                        rectoribus atque custodibus. Solutaque pena librarum, hoc scriptum nostre
                        concessionis et confirmationis firmum, munitum et inviolabile maneat
                        imperpetuum. Et, ut hoc firmius credatur et diligentius ab omnibus
                        observetur, nostri sigilli impressione sigillari precepimus. Datum quarto
                        kalendarum iunii, in anno videlicet incarnationis millesimo nonagesimo
                        quinto, et quinto decimo anno principatus domni Richardi secundi
                        gloriosissimi principis. Scriptum <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/4000">Aversa</placeName> per tertiam indictionem, + Ego
                            <persName key="#Intercessory #Witness" ref="#people/3076">Willelmus de
                            Pirolo</persName>. + Ego <persName key="#Witness"><name
                                ref="Raulus fil. Raelis">Rao, filius Raelis.</name></persName> + Ego
                            <persName key="#Witness #Judge" ref="#people/3012">Quiriacus
                            </persName><rs key="#Judge">iudex</rs>. (M).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDNA, II, n. 25, pp. 349-351 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
