<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verona, Archivio di Stato, Santa Maria in Organo, Repertorio 1721, c. 421
                    (Fainelli II, n. 82)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4725</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0908-04-01">
                                <note type="displayed_date">908 April 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date">XIII sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-26" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Exemplum ex autentico relevatum. In nomine Domini nostri Yesu Christi,
                        regnante domino nostro Berengario rege hic in Italia anno vigessimo primo,
                        sub die primo de mense aprilis, indictione undecima feliciter. Manifestus
                        sum ego Austrebertus ven. vir abbas monasterii Sancte Marie sito foris
                        portam Organi, eo quod tu Joannes clericus de civitate Verona fecisti,
                        detradidisti, atque offersisti per cartam offersionis ad partem superscripto
                        monasterio eidem in integrum ariales tres cum aquimolis suis et tibi
                        predicto Johanni clerico pertinuit iuxta ipsa pagina precepti, quas dom.
                        Berengarius rex pro anima sua tibi concessit, atque perdonavit, qui positi
                        sunt ipsos ariales in flumen Atesis prope muro civitatis Ve-ronensis, locus
                        ubi dicitur Pusterola Todoni, quas tu a presenti die et ora ad partem
                        superscripto monasterio nostro tradidisti atque offersisti, cum omne, sicut
                        in ipsa cartula nostra offersionis continetur, in integrum; nunc autem
                        petisti ad nos, ut nos te qui superscripto Johanni clerico et in Giselberga
                        honesta femina, de Castro Veronensis, ipsis rebus firmaremur ad censum
                        reddendum, in tali vero tinore sicut hic subter de-signaverimus. Nos quidem
                        adtendentes petitionem tuam, cum consensu fratrum nostrorum ibidem Deo
                        servientium, ipsas iam prenominatas res, quas tu in ipsum iam prenominatum
                        monasterium contulisti, sed et rebus iuri sui ipsius monasterii in primis
                        colonias duas in valle Pruvinianense, prima colonia ubi dicitur Farnaleto,
                        qui regitur per Gisemberto liberum hominem, alia vero colonia in vico
                        Bovurcos, qui regitur per Bonifredo liberum hominem, cum aliis rebus in vico
                        Salmiano sicut ibidem ad partem superscripto monasterio pertinet; tercia
                        vero colonia in valle Paltenate in vico Cellulas, qui regitur per Laudiberto
                        diac. et per Boniverto famulo ipsius monasterii, cum aliis rebus supra vico
                        Pavariana, sicut ibidem ad predicta colonia in vico Cellulas et ad partem
                        superscripto monasterio pertinet, ad ipsas predictas colonias pertinentes,
                        una cum casis, sediminas earum, cum cunctis ortis, areis, de foris vero tam
                        terris aratoriis, seu vigris, vineis, campis, pratis, pasculis, silvis,
                        salectis, sacionibus, rivis hac paludibus, tam in montibus quamque et in
                        planitiis, cum omnia et ex omnibus de quantum ab ipsas colonias seu et super
                        superscriptos rebus, tam in superscripto vico Salmiano et supra vico
                        Pavariana pertinet, in integrum, seu et superscriptis ariales tres, quas tu
                        ad partem superscripto monasterio nostro contulisti, vel cum omnia sicut
                        superius comprhensum est, in integrum damus atque concedimus in efitheosim
                        nomine habendi, tenendi, fruendi, meliorandi finesque defensandi cum nostris
                        propriis expensis, usque dum vestra amborum fuerit vita, ista tamen ut
                        exinde de ipsis superscriptis rebus redere debeatis singulis annis ad partem
                        superscripto monasterio sancte Marie in missa sancti Zenonis de mense
                        [de]cembris denarios bonos spendibiles soldos duos, et post autem tuum qui
                        superscripto Johanne clerico dicenso corporis, quandocumque Deo placuerit
                        quem de hoc seculo transitus fueri[t], tunc superscriptas in predictis locis
                        farnaleto et in Cellulas, cum omnia ibidem pertinentem, quas nos tibi
                        superscripto Johanni clerico per ista presentem per effitheosis nomem
                        concedimus presenti die obitus tui ad partem superscripto monasterio
                        rever-tatur, cuius est proprietas. Nam alias omnes superscriptas res de
                        quantum in superscripta cartula offersionis continetur seu et superscripta
                        colonia in vico Buvurcas, cum superscriptis rebus in vico Salmiano presenti
                        die obitus tui Johanne clerico damus atque concedimus in efitheosis nomen
                        Giselberga honesta femina habendi, tenendi, fruendi, meliorandi finesque
                        defensandi, in eo ordine sicut supra legitur, et ipsa superscripta
                        Giselberga honesta femina de ipsis superscriptis rebus reddere debeat censum
                        singulis annis ad partem superscripto monasterio in missa Sancti Zenonis de
                        mense decembris denarios bonos spendibiles soldos duos, et vos vel missi
                        vestri ipsum censum singulis annis ad superscripto mo-nasterio aducere
                        debeatis et super altare Sancte Marie, que dicitur Antica, ponere debeatis
                        et super altare Sancte Marie, que dicitur Antica, ponere debeatis, et nos
                        vel misso de parte superscripto monasterio recipere debeat, et hic statuimus
                        atque concedimus, ut vos secundum hac pagina bene agentes et ipsum censum
                        reddentes et nulli nunquam successorum nostrorum aliqua molestia aut
                        violentia vel superimposita vobis faciant atque exinde diebus vite vobis
                        foris expellere querant, in eo ordine sicut supra legitur. Verum si hoc
                        fecerimus et probatum fuerit, tunc componam ego qui supra superscriptus
                        Austrebertus abbas, vel mei successores, vobis superscriptis Johanni clerico
                        et Giselberga honesta femina argentum so-lidos numero trescenti, et quod
                        absit sibi esse non credo, si vos ipsum censum singulis annis dare
                        distulleritis, secundum hac pagina, et ipsas res non laboraveritis atque
                        melioraveritis, aut eos in aliqua parte defraudare quesieritis, tunc
                        superscriptas res, qualiter superius legitur ad superscripto monasterio
                        revertantur, cuius est proprietas. Hac vero si hoc permanseritis in eo quod
                        diximus, firma et stabilis, inconvulsa et inrevocabilis permaneat, cum
                        stipulatione subnixa. Acto in civitate Verona, feliciter feliciter. + Ego
                        Austreberto abbas in hac precaria a me facta manu mea subscripsi. + Ego
                        Leuperti presbiter et mo-nachus consensi et mm ss + Ego Leupertus presbiter
                        et monacus consensi et mm ss + Ego Liuperti presbiter et monacus consensi et
                        mmss + Ego Ermaldus presbiter et monachus consensi et mmss + Austrebertus
                        presbiter monacus consensi et mmss + Gisemundus presbiter consensi [e] mmss
                        Signum + manu Leudiberto de ante palatio domini regi, filio condam Rodoberto
                        testi Signum + manu Rodoberto filio Gariberto testi Signum manu Sicoprando
                        da Pusterolaplana testi + Signum + manu Luponi filio condam Placiverto testi
                        + manu Gisemperto filio condam Dominico testi Signum + manu Boniverto, qui
                        Tallo vocatur, testi. Ego Grauso clericus notarius rogatus, qui hac pagina
                        scripsi atque post tradita complevi et dedi. Ego Yvanus de Beriço domini
                        regis F. notarius, autenticum huius exempli vidi et legi et ut in eo
                        continebatur et ita in isto legitur exemplo, nichil addito, seu diminuto per
                        quod sententia mutet in aliquo, et iussu et autoritate domini Nuvoloni de
                        Bononia iudicis Comunis Verone, tempore d. Açolini de Lambertaciis de
                        Bononia potestatis Verone, et rogatus, et subscripsi me. + Ego Johannes
                        condam domini Philippi, d. Federici imperatoris notarius, autenticum huius
                        exempli vidi et legi et me subscripsi. Ego Bonaventura filius condam domini
                        Marchabruni, domini Roffini comitis de Lomello notarius, autenticum huius
                        exempli vidi et legi de puncto ad punctum et ipsum ascultavi cum
                        suprascripto d. Yvano not. de Berizo, nichil per me adiuncto vel diminuto,
                        quod sensum vel sententiam mutet in aliquo, preter litteras vel silabas seu
                        puncta plus minusve scriptas et preter signum tabelionis, rogatus bona fide,
                        iussu et auctoritate d. Nuovoloni de Bononia iudicis Comunis Verone, tempore
                        d. Azolini de Lambertacis de Bononia potestatis Verone, michi facto die
                        iovis decimoseptimo mensis februarii in palacio Comunis Verone, in presentia
                        predicti d. Yvani de Berizo et Johannis condam Filipi atque Thomasii de
                        Paucapovina, Cixelli, Marchesini de Sancta Sophya not., testium et aliorum,
                        in millesimo ducentesimo sexagesimo septimo, indicacione decima scripsi et
                        exemplavi et signum meum aposui.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Fainelli, II, n. 92, pp. 102-6.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo qui riportato è la trascrizione dell'editore di una copia di XIII secolo
                    trascritta da Carlo Cipolla (Id., <foreign>Attorno a Giovanni cancelliere di
                        Berengario I</foreign>, in <foreign>Rendiconti. Accademia Nazionale dei
                        Lincei, Classe di Scienze Morali, Storiche e Filologiche</foreign>, Ser. 5,
                    vol 14 (1905), pp. 191-212).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
