<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 64v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4603</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1137-1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-29" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Nos Robbertus divina ordinante clementia Capuanorum princeps. Notum fieri
                        volumus universis filiis sancte ac catholicae aecclesiae, quoniam ad salutem
                        et remedium animarum quondam gloriosorum principum Richardi scilicet avi ac
                        Iordanis patris, nec non secundi Richardi fratris nostri, ac ob statum
                        nostri principatus, interventu quoque Iordanis carissimi fratris nostri et
                        Grimoaldi comitis palatii, in monasterio Dei et Beati Michahelis archangeli
                        qui dicitur in Formis, subdito monasterio Sancti Benedicti Montis Casinatis,
                        cui domnus Girardus venerabilis abbas prehest, per hoc videlicet principale
                        scriptum in perpetuum damus, tradimus, concedimus ac confirmamus Petrum
                        presbyterum qui est habitator in arce nostra S. Agathes et Iohannem fratrem
                        eius qui est habitator infra fines Sarzani, in loco ubi dicitur Pedemonte,
                        qui fuerunt filii quondam Maynardi presbyteri, cum filiis, filiabus et
                        heredibus eorum et cum omnibus hereditatibus et possessionibus illorum, et
                        cum omnibus terris quas nos predicto Petro presbytero dedimus et
                        concessimus, praeter terras ecclesiarum nostrarum quas ipse habet. Ita ut
                        amodo et deinceps ipsi omnes predicto monasterio Sancti Michahelis
                        archangeli et domno Maynardo venerabili preposito ceterisque omnibus
                        prepositis et ordinatis ipsius monasteriis faciant perhenniter et persolvat
                        quicquid nobis nostraeque parti publice facere et persolvere debent aut
                        debuerint, et more facere soliti sunt, ad possessionem et potestatem et
                        dominationem ipsius monasterii et memorati domni Maynardi venerabilis
                        prepositi et successorum eius, faciendo exinde quicquid illis placuerit, ad
                        utilitatem et augmentum ipsius monasterii Sancti Angeli. Remota omni
                        contrarietate et molestia nostra et omnium principum successorum nostrorum
                        vel vice principum, comitum vel vice comitum, iudicum sculdahorum,
                        castaldeorum aliorumque omnium mortalium persone. Quod si quis huius nostre
                        dationis, traditionis, concessionis et confirmationis paginam, contemptor
                        aut violator exiterit, aut contra hoc principale scriptum agere
                        presumpserit, quinque libras auri purissimi persolvat, medietatem predicto
                        monasterio et prenominato domno Maynardo venerabili preposito et
                        successoribus suis, et medietatem nostro palatio. Et soluta paena librarum,
                        haec nostra datio, concessio et confirmatio, firma, munita atque inconcussa
                        maneat in perpetuum. Et ut hoc scriptum firmius credatur et diligentius ad
                        omnibus observetur, ex nostro sigillo illud sigillari precepimus et manu
                        propria illud corroboravimus. (M) Ex iussione prephate potestatis, scripsi
                        ego Quiriacus iudex. In anno dominice incarnationis millesimo centesimo
                        quinto decimo, et nono anno principatus prephati domni gloriosi principis
                        Capuae. Datum in Capuano palatio, mense augusto, per indictionem octavam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
