<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, n. 11, fol.
                    17r)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4535</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1065-12-01" notAfter="1065-12-31">
                                <note type="displayed_date">1065 December 1 - 1065 December
                                    31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date">1137 - 1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-16" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi. Anno ab incarnatione ejus millesimo
                        sexagesimo quinto, et octavo anno <rs key="#Princeps">principis</rs> domni
                            <persName key="#Princeps #Marquis/duke #Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            ref="#people/3001">Richardi</persName> et domni <persName
                            key="#Princeps #Marquis/duke #Vir_gloriosus/vir_sublimis #childOf"
                            ref="#people/3002">Iordanis</persName>
                        <rs key="#childOf">filii</rs> ejus gloriosis <rs key="#Princeps"
                            >principibus</rs>, et tertio anno <rs key="#Marquis/duke #Marca/ducatum"
                            >ducatus</rs> eorum <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            >gloriosorum</rs> principum <placeName key="#Cities" ref="#places/2343"
                                ><geogName key="#Marca/ducatum" ref="#estates/3001"
                                >Cajete</geogName></placeName>, mense december, quarta indictione.
                        Ideoque nos <persName key="#Archbishops" ref="#people/3063"
                            >Ildeprandus</persName> Domini gratia, <rs key="#Archbishops"
                            >archiepiscopus</rs>
                        <rs key="#Mother_churches">archiepiscopatui</rs><orgName
                            key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/3045"> Sanctorum
                            protomartyris Stephani et Agathe</orgName> hujus sanctae Capue sedis,
                        declaramus quia supradictus Richardus gloriosus princeps divina inspiratione
                        compulsus pro mercede et redemptionis anime sue<rs
                            key="#Private_foundations"> vult construere et edificare cenobium</rs>,
                        et desiderat invenire remotum locum ut monasterium edificandum esse, venit
                        ad nos querens a nobis ut <rs key="#Commutatio">commutationem</rs> facere de
                            <rs key="#Churches">aecclesia</rs> pertinens suprascripti nostri
                        archiepiscopatui vocabulo<orgName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Inflow #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3046"> Sancti Michaelis archangeli</orgName> que
                        dicebatur antiquitus Arcu Diane et modo dicitur ad <placeName
                            ref="#places/2803" key="#Villages/settlements">Formam</placeName> et
                        integre tribus <rs key="#Churches">aecclesie</rs> subiecte et pertinentes ad
                        ipsa aecclesia Sancti Micheaelis archangeli, una ex se e vocabulo <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Inflow #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3047">Sancti Iohanni</orgName> costructa iuxta
                        ipsa aecclesia Sancti Michaelis, alia vero ibique similiter cum vocabulo
                            <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Inflow #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3048">Sancti Salvatori</orgName>, tertia namque
                        sursum in <rs key="#Mountains">monte</rs> esse videtur ibique propinquo
                            vocabulo<orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Inflow #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3049"> Sancti Ylarii</orgName>, et <rs
                            key="#Landed_possessions">terris cultis et incultis</rs> et <rs
                            key="#Mountains">montibus</rs> pertinentes ad ipsa aecclesia Sancti
                        Michaelis archangeli, que tote ipse prenomitate aecclesiae a vetustate
                        consumpte sunt. Et supradicti gloriosi principi est pertinens sui palatii
                        una <rs key="#Churches">aecclesia</rs> vocabulo <orgName
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Luxury #Works_of_art #Furniture #Jewels #Luxury_clothes #Books #Churches #Altars #Relics"
                            ref="#juridical_persons/3050">Sancti Iohannis qui dicitur de
                            Landelpaldi</orgName> que esse videtur intus hanc Capuanam <rs
                            key="#Cities">civitatem</rs> que nobis pro parte suprascripti nostri
                        archiepiscoptui in comutatione dare voleret cum rebus pertinentes ad ipsam
                        aecclesiam Sancti Iohanni. Et dum utriusque partium congruerentur secundum
                        canonica institutione velut etiam statutum regum, legis auctoritate, una cum
                        consensum sacerdotum, levitarum atque clericorum suprascripti nostri
                        archiepiscopatui pro causam meliorationis agnoscendum, si res meliorata esse
                        que pro parte suprascripti nostri archiepiscopatui recepturi eramus de illa
                        que pro parte suprascripti nostri archiepiscopatui daturi eramus. Accersitus
                        nostrum <rs key="#Missus">missum</rs> bonum opinionem Deum timente nomine
                            <persName key="#Witness #Missus #Priests #Canons"><name ref="Marius"
                                >Marium</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiterum</rs> et <rs key="#Canons">cardinalem</rs>
                        suprascripti nostri archiepiscopatui et ipse princeps a sua parte direxit
                            <rs key="#Missus_regis">missum</rs> suum <persName
                            key="#Witness #Judge #Missus_regis" ref="#people/3064"
                            >Iohannem</persName>
                        <rs key="#Judge">iudicem</rs> et <persName key="#Witness #Judge #Advocatus"
                            ref="#people/3065">Auloaldum</persName>
                        <rs key="#Judge">iudicem</rs> quibus abierunt ipse misso et ipsi iudices et
                        ita egerunt et reversi sunt et nuntiaverunt supradicti gloriosi principi et
                        nobis ut cum summa diligentia conspexissent atque considerassent ipsos que
                        pro parte supradicti nostri archiepiscopatui recepturi eramus de ipsos que
                        pro parte suprascripti nostri archiepiscopatui daturi eramus. Sed rem
                        meliorata eorum multo melius et ex omnibus esse comparuerit illud que a
                        predicto gloriosum principem recipere debebamus de illud que ei daturi
                        eramus. Quapropter ut commutationem istam secundum legem firmiter fieret per
                        omnia convocavimus inter nobis ipsi iudices et subscriptos idoneos homines.
                        Igitur nos prenominatus Ildeprandus Domini gratia archiepiscopus sicut nobis
                        actum et congruum est bona nostra voluntate una cum consensum sacerdotum
                        levitarum atque clericorum supradicti nostri archiepiscopatui et erga
                        nobiscum habendo suprascriptum Auloaldum iudicem <rs key="#Advocatus"
                            >abbocatorem</rs> supradicti nostri archiepiscopatui, per hanc cartulam
                        commutatione ipsa inter nos secundum legem fecimus et dedimus et tradidimus
                        vobis qui super Richardi gloriosi principi. Hoc est integra predicta
                        aecclesia Sanctis Michaelis archangeli cum integre ipse tribus aecclesie et
                        integris omnibus territoriis cultis et incultis et montibus per quovis modum
                        ad ipsa aecclesia Sancti Michaelis archangeli pertinenes invenitur una cum
                        omnibus inferius et superius ibi abentibus atque cum universis suis
                        pertinentiis et abiacentis et cum <rs key="#Roads">viis</rs> suis ibidem
                        intrandi et exiendi, ad possessionem vestram qui super Richardi gloriosi
                        principi et de vestris heredibus seu cui ipsos per vos datum paruerit et de
                        eius heredibus vel cui hanc cartulam in manu paruerit, ad abendum et
                        possidendum et faciendum exinde omnia que vobis placuerint. Unde de ea omnia
                        suprascripta que vobis superius in commutatione dedimus et tradidimus
                        qualiter diximus nobis nec ad successores nostros nec ad parte supradicti
                        nostri archiepiscopatui nec alii cuilibet exinde nullam reservavimus sed
                        cunctum et integrum ipsos vobis in commutatione dedimus et tradidimus sicut
                        supra diximus. Et pro hec vos qui supra Richardus gloriosus princeps
                        presenti per cartulam in commutatione secundum legem dedisti et tradidisti
                        nobis qui superius Hildeprandi Domini gratia archiepiscopi pro parte
                        suprascripti nostri archiepiscopatui, hoc est integra predicta vestra
                        aecclesia vocata Sancti Iohanni qui dicitur de Landelpaldi cum predictis
                        rebus, idest terre et persone posite iuxta ipsa aecclesia Sancti Iohanni que
                        constituta esse videtur intro his dicta civitate Capue et rebus mobilibus
                        omnibus que sunt ornamentis eusdem aecclesie Sancti Iohanni et integris
                        omnibus <rs key="#Curtes">curtis</rs> et <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris</rs> de fora supradicta dictae Capuana civitatis per quovis
                        modum ad ipsa aecclesia Sancti Iohanni pertinentes invenitur pertinentes
                        ipsos sui palatii una cum omnibus inferioribus et superioribus ibi
                        habentibus atque cum universis suis pertinens et aiacentiis et cum <rs
                            key="#Roads">viis</rs> suis ibidem intrandi et exiendi simul cum omnibus
                        scriptionibus et muniminis ab ipsa aecclesia Sancti Iohanni pertinentes inde
                        continentes et pertinentes cum omni continentia que exinde continunt, ad
                        possessionem nostram qui super Hildeprandi archiepiscopi et de successoribus
                        nostris et ad parte supradicti nostri archiepiscopatui vel cui ipsa nostra
                        carta in manu paruerit, ad abendum et possidendum et faciendum exinde omnia
                        que nobis vel eis placent. Rebus vero mobilibus ipsis ornamentis hi sunt:
                            <rs key="#Relics">Scrineum cum reliquie</rs> unum. <rs key="#Relics"
                            >Busside cum reliquie</rs> unum. <rs key="#Relics">Scrineum ossatum</rs>
                        unum. <rs key="#Luxury_clothes">Planete <rs key="#Silk">serice</rs> due.
                            Ammictum cum lista deaurata unum. Orali <rs key="#Silk">serici</rs> duo.
                            Planeta castanea una. Ammictum cum lista oriola una. Orale ad acu unum.
                            Planeta <rs key="#Linen">linea</rs> cum faciolum unum. Manipulum unum.
                            Camisum unum</rs>. <rs key="#Furniture">Calici <rs key="#Silver"
                                >argentei</rs> duo. Patena de <rs key="#Silver">argentum</rs> una.
                            Calicem de <rs key="#Metals">stagneo</rs> et patena</rs>. <rs
                            key="#Luxury_clothes">Circitorium cum lista deaurata cum albe unum et
                            circitoria <rs key="#Silk">serica</rs> tria. Cooperatoria <rs
                                key="#Silk">serica</rs> quattuor. Cooperatorium cum lista deauratum
                            unum et alia coopertoria <rs key="#Silk">serica</rs> quattuor.
                            Facitergium ad acu unum. Lena <rs key="#Silk">serica</rs> una. Fane <rs
                                key="#Silk">serice</rs> due et alii panni <rs key="#Silk"
                                >serici</rs> tribus. Pellicie <rs key="#Silk">serice</rs> tria.
                            Pallia de <rs key="#Silk">serica</rs> quattuor. Cortinella ad acu
                            una</rs>. <rs key="#Works_of_art #Furniture">Turibula de <rs
                                key="#Silver">argentum</rs> dua. Crucem de <rs key="#Silver"
                                >argentum</rs> una et alie minores cruces de <rs key="#Silver"
                                >argento</rs> tres</rs>. <rs key="#Luxury_clothes">Nudillu unu</rs>
                        <rs key="#Jewels">cum gemme due</rs>. <rs key="#Altars">Altare piczolum de
                            ebore unum et biaricium alium unum</rs>. <rs key="#Jewels">Cristallum
                            unum</rs>. <rs key="#Furniture">Cortine <rs key="#Linen">linee</rs>
                            maiori due et piczole due</rs>. <rs key="#Books">Liber comite majore
                            unum et minori duo. Omelia Gregoriale una et alia vetusta una et
                            quadragesimale una. Passionaria dua. Optaticum unum. Prophetarum unum.
                            Regum unum. Historiale unum et quaterni de historia Ruth. Parabole
                            Salamonis unum. Actum apostolorum unum. Epistola Pauli una. Dialogo uno.
                            Liber Epiphanii unum. Antiphonarium de nocte unum et de die duo.
                            Ymnarium unum. Ambrosianum unum. Manuale franciscu unum. Glose una</rs>.
                        Unde de ea suprascripta que vos nobis ut supra in commutatione dedisti et
                        tradidisti vobis nec alii cuilibet exinde nullam reservasti sed cunctum et
                        integrum ipsos vos nobis ut supra in commutatione dedisti et tradidisti. In
                        omni ratione et ordine sicut in ipsa nostra cartula commutationis continet
                        que vos nobis exinde firmasti, que scripta est per <persName
                            key="#Writer #Notary" ref="#people/3066">Carponium</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> roborata per ipsis qui supra et Auloaldo
                        iudices et per alii <rs key="#Witness">testes</rs>. Ea ratione quatinus
                        amodo et semper nos qui super Richardus gloriosus princeps et vestros
                        heredes seu cui ipsos per vos datum paruerit et ad eius heredes, vel cui hec
                        cartula in manu paruerit firmiter habeatis et possideatis integra
                        suprascripta que nos vobis superius in conmutatione dedimus et tradidimus et
                        faciatis exinde omnia que vobis vel eis placuerint. Et obligamus nos qui
                        super Hildeprandus Domini gratia archiepiscopus nos et successores nostros
                        et parte suprascripti nostri archiepiscopatui vobis supranominati Richardi
                        gloriosi principi et ad vestri heredibus seu cui ipsos per vos datum
                        paruerit et ad eius heredibus vel cui cartula ista in manu paruerit integra
                        ea omnia suprascripta que nos vobis ut supra in commutatione dedimus et
                        tradidimus defendere et antestare amodo et semper ab omnibus hominibus ab
                        omnique partibus. Et quando volueritis licentiam et potestatem habeatis vos
                        vobis vel illi sibi exinde auctores et defensores esse vicibus nostris cum
                        ista commutationis cartula et cum aliis vestris vel eis in nostris
                        rationibus quomodo vel qualiter melius potueritis et volueritis vestre vel
                        eis sint potestatis et quando volueritis defendamus vobis vel eis ipsos
                        sicut supra obligavimus. Si autem nos qui super Hildeprandus Domini gratia
                        archiepiscopus vel successores nostros aut parte suprascripti nostri
                        episcopatui, hanc cartam commutationis de quibus continet aliquando per
                        qualecumque ingenium removeri quesierimus vel si non fecerimus et non
                        compleverimus vobis vel eis ea omnia per ipsum ordine qualiter superius
                        leguntur, <rs key="#Penalty">sexaginta libras auri bonum purissimum</rs>
                        pena nos vel successores nostros componere obligamus vobis qui supra
                        Richardi gloriosi principi vel ad vestris heredibus seu cui ipsos per vos
                        datum paruerit Et hec carta commutationis de quibus continet qualiter
                        secundum legem stare poterit firma permaneat. Et taliter nos qui super
                        Hildeprandus archiepiscopus una cum consensu sacerdotum et levitarum atque
                        clericorum suprascripti nostri archiepiscopatui et erga nobiscum habendo iam
                        dicto advocatore superscripti nostri archiepiscopatui, qualiter nobis
                        congruum fuit secundum legem fecimus. Et te qui supra Carponium notarium qui
                        interfuisti scribere rogavimus. <placeName key="#Cities" ref="#places/173"
                            >Capua</placeName>. Ego qui supra <persName key="#Archbishops"
                            ref="#people/3063">Hildeprandus</persName>
                        <rs key="#Archbishops">archiepiscopus</rs>. Ego <persName
                            key="#Witness #Archdeacons" ref="#people/3067">Iohannis</persName>
                        <rs key="#Archdeacons">archidiaconus</rs>. Ego <persName
                            key="#Witness #Priests"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <persName key="#Witness"><name
                                ref="Primicerius">Primicerius</name></persName>. Ego <persName
                            key="#Witness #Priests"><name ref="Ursus">Urso</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs>. Ego <persName
                            key="#Witness #Priests #Abbots"><name ref="Eberardus"
                            >Borrandus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Abbots">abbas</rs>. Ego qui
                        super <persName key="#Witness #Missus #Priests #Canons"><name ref="Marius"
                                >Marius</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs>. Ego <persName key="#Witness #Deacons"
                                ><name ref="Siconolfus">Sikenolfus</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs>. Ego qui super <persName
                            key="#Witness #Judge #Advocatus" ref="#people/3064">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>. Ego qui super <persName key="#Witness #Judge"
                            ref="#people/3065">Auloaldus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>. Ego <persName key="#Witness"><name
                                ref="Auxentius">Auxentius</name></persName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1733, p. 253; Tosti 1842-1843, I, pp. 400-403; <foreign>RSAF</foreign>,
                    pp. 32-37 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Per l'uso del termine <foreign>cardinalis</foreign> nell'accezione di canonico
                    della cattedrale: Kuttner 1945, p. 145.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Del Regesto di S. Angelo in Formis esiste una riproduzione anastatica allestita a
                    Montecassino nel 2002 (editore: Pubblicazioni Cassinesi). Nel regesto, il
                    documento è accompagnato da una miniatura che rappresenta lo scambio:
                        <foreign>RSAF Miniature</foreign>, Tav. IV.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
