<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cremona, Archivio di Stato, Archivio Segreto, n. 106</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4491</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0979-02-01" notAfter="0979-02-28">
                                <note type="displayed_date">979 February</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lodi</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In Christi nomine. Otto gratia Dei imperator augustus, anno imperii eius
                        duodecimo, mense februarii, indictione septima. «Comutacio bone fidei
                        nositur esse contractum, ut vicem emcionis optinead firmitatem eodemque
                        nessu oblicant contraentes». Placuit itaque et bona convenit voluntate inter
                        domnus Andreas sancte Laudensis eclesie episcopus, nec non et inter Arnone
                        fìlio quondam Arioaldi de loco Causario, ut in Dei nomine debeant date,
                        sicut de presenti dederunt ac tradidetunt vicisim in comutacionem nomine
                        presenti die abendum: in primis dedit his ipse domnus Andreas episcopus
                        eid[em] a Arnoni in comutacione nomine presenti die abendum, id sunt tres
                        pedes de terra, una campiva et silvata uno tene[nte], a et una campiva,
                        tercia boscosa cum gerbo et plagio tenente insimul, qui est constitutes in
                        loco Maleo; et peda una de terra campiva in loco Sario, iuris sancte
                        Laudensis eclesie; prima pecia de terra campiva et silvata uno tenente in
                        eodem loco Maleo coerit ei a mane sancti Sisti et in alico via, a meridie
                        ipsius episcopatum, quas sibi reservat, a sera et muntes Ermengarde, est per
                        mensura iusta iuges legiptimes decem; secunda pecia campiva coerit ei a mane
                        et meridie ripa, a sera et muntes Ermengatde, est per mensura iusta tabulas
                        treginta; tercia pecia quod est boscosa cum plagio et gerbo tenente insimul
                        coerit ei a mane fluvio qui dicitur Adua, a meridie Ermengarde, a sera
                        similiter Ermengarde et in alico via, a muntes mosa, est per mensura iusta
                        iuges legiptimes quattuor; iamdicta pecia de terra campiva in suprascripto
                        loco Sario coerit ei a mane fluvio qui dicitur Adua, a meridie et sera
                        ipsius episcopatum, a muntes Sancti Petri et in alico fosato, est per
                        mensura iusta iuges legiptimes due. Unde ad vicem recepit his ipse domnus
                        Andreas episcopus ad pars ipsius episcopatum ab eode Arnone comutatore suo
                        similiter in comutacionem nomine presenti die abendum id sunt dues pecies de
                        terra campive, qui est constitutes in eodem loco Maleo, et pecia una e de
                        terra campiva et silvata tenente insimul, qui est posita in loco Bevurco
                        iuris ipsius Arnoni; prima pecia in eodem loco Maleo locus dicitur Morario,
                        coerit ei a mane et muntes ipsius episcopatum, a meridie et sera Ermengarde,
                        est per mensura iusta iuges legiptimes sex; alia pecia locus dicitur Sancta
                        Gieorgio, coerit ei a mane sancti Gieorgi, a meridie Gisleberti comitis
                        palacio, a sera fosato, a muntes via, est per mensura iusta iuge
                        legipti(mes) una; suprascripta pecia campiva et silvata tenente insimul in
                        eodem loco Bevurco coerit ei a mane et meridie mihi reservo, a sera [i]psius
                        episcopatum, a muntes Ariberti et Benedicti germanis, est per mensura iusta
                        iuges legiptimes duodecim et tabulas sexaginta. Quidem et, ut orda legis
                        deposit, pro ac firmandam et ac previdandam comutacionem, super ipsis rebus
                        accesit Gisulfus diaconus de ordine sancte Laudensis eclesie et missus domni
                        Andrei episcopus, una simul cum viri Deum timentes exstimatores omines,
                        corum nomina supter leguntur; qui bus [ ... ] eidem Gisulfi diacono et misso
                        paruit et ipsis stimatores extimaverunt eo quod meliorata et ampliata res
                        reciperet ipse domnus Andreas episcopus ad pars ipsius episcopatum abendum
                        quam ei ut supra in comutacione dediset, et ac comutacio inter eis legibus
                        fieri posat. His autem rebus superius dictis, cum superioribus et
                        inferioribus seu cum finibus et accesionibus suarum in integrum et
                        tradiderunt sibi unus alteri in comutacionem nomine tradiderunt, ita ut
                        faciant exinde pars parti tam ipsi comutatores eorum quam heredes vel
                        succesores de quod superius in comutacione ceperunt iure proprietario
                        legibus quitquit voluerint aut previderint, sine omni uni alterius
                        contradictione. Et spoponderunt sibi invicem ipsi comutatores cum eredibus
                        et succesoribus suorum suprascriptis rebus quissco ut supra in comutacionis
                        nomine dederunt sibi unus alteri ab omni contradicente omine legibus
                        defensare. Et pena inter se posuerunt ut quis ex ipsis comutatores eorumque
                        heredibus vel succesores set de hanc comutacionem removere quexierint, vel
                        si ab unumquemquem ominem non defensaverint, tunc conponat illa pars qui non
                        conservaverint ad parte fidem servanti pro pena nomine rebus ipsis in
                        dublum, sup exstimacionem in eisdem locis, melioratis quem in tempore
                        fuerint aut valuerint, quia sic inter eis convenit. Actum civitate Laude.
                        (C) Andreas humilis episcopus a me facta subscripsi. + Gisulfus diaconus
                        missus fui ussupra. Signum + + + manibus Daiberti de loco Cenate et Iohanni
                        de loco Grasobio seu Aginardi de loco Musscaciano, qui super ipsis rebus
                        acceserunt et exstimaverunt ut supra. Signum + + + + manibus Odoni de loco
                        Ursalio et Alberici de civitate Laude seu Adellelmi de loco Cugengo adque
                        Rolandi de loco Giosano testis. ( S) Aribertus notarius et iudex sacri
                        palacii scripsi post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Falconi, <foreign>Le carte</foreign>, n. 78, pp. 205-7.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
