<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Asti, Archivio Capitolare, 1E, mazzo 26, n. 16</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4409</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0981-10-01" notAfter="0981-10-31">
                                <note type="displayed_date">981 October</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Masio (AL)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-08-30" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S. T.) In nomine domini dei et sa[luatorjs nostrj] Ihesu Xpisti otto gratia
                        dei imperator augustj anno Imperjj ejus deo propicjo quartodeCjmo mense
                        octuber IndiCjone deCjma; Constat me ademare filjus quondam bruningj de loco
                        masias qui professo sum ex nacjone mea legem uiuere languberdorum aCCepissem
                        siCutj et in presenCja testjum aCCepi a te autollenda infantula filja aldoni
                        de suprascripto loco masias per misso suprascripto aldoni genitor meus
                        argentum per denarjos bonos et alja speCje ualente usque ad denarjos
                        quadtuordeCem finitum preCjum pro pecja una de setjmine Cum mansione super
                        se abente iurjs mei quam abere uiso sum in supra-scripto loco et fundo
                        masias Coerjt ej de una parte terra folbertj de duabus partjbus terra
                        suprascripto aldoni de quarta parte uia sibeque alji sunt Coerentes; et est
                        per mensura iusta per longo pertjcas duodecim de uno Capite pertjCas septe
                        de aljo lado pertjcas sex; que autem suprascripta pecja de setjmine Cum
                        mansione super se abente Iuris mei supranominatum una Cum aCCessione et
                        Ingresso suo seu Cum superjorjbus et inferjorjbus suis in integrum abende
                        tjbi Cui supra autollenda infantula pro suprascripto argento uendo trado et
                        manCjpo nullj alji uenditum donatum alje natum autnoxiatum uel traditum nisi
                        tjbi et facjas exinde a presentj die tu et eredibus tuis aut Cui uos
                        dederjtjs uel abere statuerjtjs iure proprjetarjo nomine quicquit uoluerjtjs
                        sine omni mea et eredum meorum Contradicjone; quidem et spondeo adque
                        promitto me ego qui supra adomare una Cum meos eredes tjbi Cui supra
                        autollenda infantula tuisque eredibus suprascripta pecja de setjmine Cum
                        mansione super se abente qualiter supra legitur et est Conpreensa in
                        integrum; ab omni omine(m) defensare quit si defendere non potuerimus aut si
                        uobis exinde aljquit per couis genium subtraere quesierjmus tunc in dublum
                        uobis suprascripta pecja de setimine Cum mansione super se abente uobis
                        restituamus qualiter pro tempore fue[rjt] meljoratu(m) aut ualuerit sub
                        exstjmaCjone in Consimile loco et nichil mihi ex ipsum precjum aliquit
                        redeberjs dixi actum in suprascripto loco masias feliciter. Signum + manus
                        suprascripto ademare qui an[C] Cartula[m] uendiCjonis fjerj et firmare
                        rogauit et suprascripto preCjo [accepit] eique relecta est; Signum +++
                        manibus ribaldo de loco masias et tepfredo de loco purCjlj seu leo de loco
                        masias testjs; (S. T.) Ego bruningus notarjus scriptor uius Cartula
                        uindiCjonis post tradita Compleui et dedi: (nt).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Monumenta historiae patriae, Chartarum, 1, 261, n. 152; BSSS (28), n. CV, pp.
                    205-206 (source of the text reproduced here)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
