<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Aula III, Capsa IX, n. 16</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4649</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1123-06-01" notAfter="1123-06-30">
                                <note type="displayed_date">1123 June 1 - 1123 June 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Montecassino</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-01-30" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Ego Iordanus princeps filius domni Iordani principis, dico et promitto tibi
                        domno ODERISIO cardinali et abbati casinensis monasterii, quod ab hac die in
                        antea ero tibi per fidem amicus absque fraude et malo ingenio, et non ero in
                        facto nec in consilio ut vitam aut membra perdas, aut aliquo ingenio sis
                        captus ad tuam damnietatem. Abbatiam et honorem quem hodie habes, non ero in
                        facto aut in consilio aut in consensu ut eum perdas. et totam terram Sancti
                        Benedicti cum castellis et pertinentiis et villis suis, sicut precepta
                        imperialia domni Karoli, Ottonis, Enrici, et Chorradi continent; per fines
                        et terminos suos, Insuper et castella quae postea per concessionem, sive per
                        cambium, a domno Richardo principe avo meo; monasterio Sancti Benedicti
                        addita sunt. id est, Mortula. Sanctus Salvator, de cucuruzzo. Fracte, et
                        Terame, cum omnibus suis pertinentiis. sicut precepta quae predictus avus
                        meus una cum Iordane principe patre meo fecit; continere videntur. et pedem
                        de monte quod a parte Sancti Benedicti, in concambio receptum est. a comite
                        adenulfo. Castellum de Suio cum pertinentiis suis ex utraque parte fluminis,
                        sicut Goffredus monius tenuit illud, quando Iordanus princeps pater meus
                        tenebat civitatem suessam. Castrum pontecurvo cum pertinentiis suis sicut
                        Richardus princeps frater meus et Robertus comes concesserunt, et
                        firmaverunt illud Sancto Benedicto. Istas et omnes alias terras, castella
                        videlicet cum pertinentiis eorum; et villas quas hodie habes et dominaris;
                        ac tenes. per te vel homines tuos, aut in antea cum consilio meo
                        acquisieris, sicut ab antecessoribus meis principibus, monasterio Sancti
                        Benedicti, et tibi, atque antecessoribus tuis concessa fuit; et per
                        sacramentum confirmata. Haec inquam omnia non ero in facto neque in
                        consilio, ut monasterium Sancti Benedicti, et tu ea perdas. sed contra omnes
                        homines qui ea vobis tollere quesierint. Adjuvabo te et monasterium Sancti
                        Benedicti ad ea tenendum et defendendum ad honorem et proficuum suprascripti
                        monasterii. Omnia haec observabo tibi tuisque successoribus, per bonam fidem
                        sine fraude et malo ingenio. sic me deus adjuvet et haec sancta Evangelia.
                        Hoc actum est in capitulo casinensis monasterii, fratribus universis coram
                        positis, et baronibus principis, videlicet his. Adenulfus comes filius
                        adenulfi comitis. Enricus de bolita. Manso et Landulfus frater ejus. Abner
                        filius tristaini. Fuit etiam ibi pandulfus de sexto. et Iordanis pinzasta.
                        et Paldi de benafro. Pandulfus de fracte. et alii plures milites et boni
                        homines. Anno dominice incarnationis, Millesimo centesimo vicesimo tertio.
                        Mense Iunio. indictione prima. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734, pp. 239-240; Leccisotti 1965, p. 27; <foreign>CDCa</foreign>, II,
                    pp. 214-215 (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
