<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verona, Archivio di Stato, Santa Maria in Organo, Repertorio 1721, c. 421
                    (Fainelli II, n. 82)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4725</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0908-04-01">
                                <note type="displayed_date">908 April 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date">XIII sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-26" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Exemplum ex autentico relevatum. In nomine Domini nostri Yesu Christi,
                        regnante domino nostro <persName ref="#people/233" key="#Emperor/king"
                            >Berengario</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rege</rs> hic in Italia anno vigessimo primo, sub
                        die primo de mense aprilis, indictione undecima feliciter. Manifestus sum
                        ego <persName key="#Abbots" ref="#people/4821">Austrebertus</persName> ven.
                        vir <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/137" key="#Monasteries">Sancte Marie sito
                            foris portam Organi,</orgName> eo quod tu <persName key="#Other_clerics"
                                ><name ref="Iohannes">Joannes</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> de <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName ref="#places/59" key="#Cities #Castle">Verona</placeName>
                        fecisti, detradidisti, atque offersisti per <rs key="#Offersio/donatio"
                            >cartam offersionis </rs>ad partem superscripto monasterio eidem in
                        integrum ariales tres cum <rs key="#Mills">aquimolis</rs> suis et tibi
                        predicto Johanni clerico pertinuit iuxta ipsa pagina precepti, quas dom.
                        Berengarius rex pro anima sua tibi concessit, atque perdonavit, qui positi
                        sunt ipsos ariales in <rs key="#Rivers">flumen</rs>
                        <placeName ref="#places/4646" key="#Rivers">Atesis</placeName> prope muro
                        civitatis Veronensis, locus ubi dicitur <placeName>Pusterola
                            Todoni</placeName>, quas tu a presenti die et ora ad partem superscripto
                        monasterio nostro tradidisti atque offersisti, cum omne, sicut in ipsa
                        cartula nostra offersionis continetur, in integrum; nunc autem petisti ad
                        nos, ut nos te qui superscripto Johanni clerico et in <persName
                            ref="#people/4822">Giselberga</persName> honesta femina, de <rs
                            key="#Castle">Castro</rs> Veronensis, ipsis rebus firmaremur ad censum
                        reddendum, in tali vero tinore sicut hic subter designaverimus. Nos quidem
                        adtendentes petitionem tuam, cum consensu fratrum nostrorum ibidem Deo
                        servientium, ipsas iam prenominatas res, quas tu in ipsum iam prenominatum
                        monasterium contulisti, sed et rebus iuri sui ipsius monasterii in primis
                            <rs key="#Landed_possessions">colonias</rs> duas in <placeName
                            ref="#places/306">valle Pruvinianense</placeName>, prima colonia ubi
                        dicitur <placeName>Farnaleto</placeName>, qui regitur per Gisemberto liberum
                        hominem, alia vero colonia in <rs key="#Vici">vico</rs>
                        <placeName>Bovurcos</placeName>, qui regitur per <persName><name
                                ref="Bonifredus">Bonifredo</name></persName> liberum hominem, cum
                        aliis rebus in<rs> vico Salmiano </rs>sicut ibidem ad partem superscripto
                        monasterio pertinet; tercia vero colonia in <placeName>valle
                            Paltenate</placeName> in vico <placeName>Cellulas</placeName>, qui
                        regitur per <persName><name ref="Laudiberto">Laudiberto</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diac</rs>. et per <persName><name ref="Bonipertus"
                                >Boniverto</name></persName>
                        <rs key="#Slave_labour">famulo</rs> ipsius monasterii, cum aliis rebus supra
                            <placeName>vico Pavariana</placeName>, sicut ibidem ad predicta colonia
                        in vico Cellulas et ad partem superscripto monasterio pertinet, ad ipsas
                        predictas colonias pertinentes, una cum <rs key="#Houses">casis</rs>,
                        sediminas earum, cum cunctis <rs key="#Fruits/vegetables">ortis</rs>, areis,
                        de foris vero tam <rs key="#Cereals">terris aratoriis</rs>, seu vigris, <rs
                            key="#Wine">vineis</rs>, campis, <rs key="#Hay/fodder">pratis,
                            pasculis</rs>, <rs key="#Forests">silvis</rs>, salectis, sacionibus,
                        rivis hac paludibus, tam in montibus quamque et in planitiis, cum omnia et
                        ex omnibus de quantum ab ipsas colonias seu et super superscriptos rebus,
                        tam in superscripto vico Salmiano et supra vico Pavariana pertinet, in
                        integrum, seu et superscriptis ariales tres, quas tu ad partem superscripto
                        monasterio nostro contulisti, vel cum omnia sicut superius comprhensum est,
                        in integrum damus atque concedimus in efitheosim nomine habendi, tenendi,
                        fruendi, meliorandi finesque defensandi cum nostris propriis expensis, usque
                        dum vestra amborum fuerit vita, ista tamen ut exinde de ipsis superscriptis
                        rebus redere debeatis singulis annis ad partem superscripto monasterio
                        sancte Marie in missa sancti Zenonis de mense [de]cembris<rs
                            key="#Rent_in_money"> denarios bonos spendibiles soldos duos</rs>, et
                        post autem tuum qui superscripto Johanne clerico dicenso corporis,
                        quandocumque Deo placuerit quem de hoc seculo transitus fueri[t], tunc
                        superscriptas in predictis locis farnaleto et in Cellulas, cum omnia ibidem
                        pertinentem, quas nos tibi superscripto Johanni clerico per ista presentem
                        per effitheosis nomem concedimus presenti die obitus tui ad partem
                        superscripto monasterio revertatur, cuius est proprietas. Nam alias omnes
                        superscriptas res de quantum in superscripta cartula offersionis continetur
                        seu et superscripta colonia in vico Buvurcas, cum superscriptis rebus in
                        vico Salmiano presenti die obitus tui Johanne clerico damus atque concedimus
                        in efitheosis nomen Giselberga honesta femina habendi, tenendi, fruendi,
                        meliorandi finesque defensandi, in eo ordine sicut supra legitur, et ipsa
                        superscripta Giselberga honesta femina de ipsis superscriptis rebus reddere
                        debeat censum singulis annis ad partem superscripto monasterio in missa
                        Sancti Zenonis de mense decembris denarios bonos spendibiles soldos duos, et
                        vos vel <rs key="#Missus">missi</rs> vestri ipsum censum singulis annis ad
                        superscripto mo-nasterio aducere debeatis et super <rs key="#Altars"
                            >altare</rs> Sancte Marie, que dicitur Antica, ponere debeatis et super
                        altare Sancte Marie, que dicitur Antica, ponere debeatis, et nos vel misso
                        de parte superscripto monasterio recipere debeat, et hic statuimus atque
                        concedimus, ut vos secundum hac pagina bene agentes et ipsum censum
                        reddentes et nulli nunquam successorum nostrorum aliqua molestia aut
                        violentia vel superimposita vobis faciant atque exinde diebus vite vobis
                        foris expellere querant, in eo ordine sicut supra legitur. Verum si hoc
                        fecerimus et probatum fuerit, tunc componam ego qui supra superscriptus
                        Austrebertus abbas, vel mei successores, vobis superscriptis Johanni clerico
                        et Giselberga honesta femina argentum solidos numero trescenti, et quod
                        absit sibi esse non credo, si vos ipsum censum singulis annis dare
                        distulleritis, secundum hac pagina, et ipsas res non laboraveritis atque
                        melioraveritis, aut eos in aliqua parte defraudare quesieritis, tunc
                        superscriptas res, qualiter superius legitur ad superscripto monasterio
                        revertantur, cuius est proprietas. Hac vero si hoc permanseritis in eo quod
                        diximus, firma et stabilis, inconvulsa et inrevocabilis permaneat, cum
                        stipulatione subnixa. Acto in civitate Verona, feliciter feliciter. + Ego
                        Austreberto abbas in hac precaria a me facta manu mea subscripsi. + Ego
                            <persName key="#Priests #Monks"><name ref="Leopertus"
                            >Leuperti</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs> consensi
                        et mm ss + Ego <persName key="#Priests #Monks"><name ref="Leopertus"
                                >Leupertus</name></persName> presbiter et monacus consensi et mm ss
                        + Ego <persName key="#Priests #Monks"><name ref="Liutbertus"
                            >Liuperti</name></persName> presbiter et monacus consensi et mmss + Ego
                            <persName key="#Priests #Monks"><name ref="Ermaldus"
                            >Ermaldus</name></persName> presbiter et monachus consensi et mmss +
                            <persName key="#Priests #Monks"><name ref="Austreuertus"
                                >Austrebertus</name></persName> presbiter monacus consensi et mmss +
                            <persName key="#Priests"><name ref="Giselmundus"
                            >Gisemundus</name></persName> presbiter consensi [e] mmss Signum + manu
                            <persName key="#Witness"><name ref="Laudiberto"
                            >Leudiberto</name></persName> de ante palatio domini regi, filio condam
                                <persName><name ref="Robertus">Rodoberto</name></persName>
                        <rs key="#Witness">testi</rs> Signum + manu <persName key="#Witness"><name
                                ref="Robertus">Rodoberto</name></persName> filio <persName><name
                                ref="Garibertus">Gariberto</name></persName> testi Signum manu
                            <persName key="#Witness"><name ref="Sicoprando"
                            >Sicoprando</name></persName> da Pusterolaplana testi + Signum + manu
                            <persName key="#Witness"><name ref="Lupus">Luponi</name></persName>
                        filio condam <persName key="#Witness"><name ref="Placiverto"
                                >Placiverto</name></persName> testi + manu <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Gisempertus">Gisemperto</name></persName> filio condam
                                <persName><name ref="Dominicus">Dominico</name></persName> testi
                        Signum + manu <persName key="#Witness"><name ref="Bonipertus/Tallo"
                                >Boniverto, qui Tallo</name></persName> vocatur, testi. Ego
                            <persName key="#Notary"><name ref="Grausus">Grauso</name></persName>
                        clericus <rs key="#Notary">notarius</rs> rogatus, qui hac pagina scripsi
                        atque post tradita complevi et dedi. Ego <persName key="#Notary"><name
                                ref="Ivanus de Beriço">Yvanus</name></persName> de Beriço domini
                        regis F. notarius, autenticum huius exempli vidi et legi et ut in eo
                        continebatur et ita in isto legitur exemplo, nichil addito, seu diminuto per
                        quod sententia mutet in aliquo, et iussu et autoritate domini <persName
                            key="#Judge"><name ref="Nuvilo">Nuvoloni</name></persName> de Bononia
                            <rs key="#Judge">iudicis</rs>
                        <rs>Comunis</rs> Verone, tempore d. <persName key="#Witness"><name
                                ref="Azolinus">Açolini</name></persName> de Lambertaciis de Bononia
                        potestatis Verone, et rogatus, et subscripsi me. + Ego <persName
                            key="#Witness"><name ref="Iohannes">Johannes</name></persName> condam
                        domini <persName key="#Notary"><name ref="Philippus"
                            >Philippi</name></persName>, d. <persName key="#Emperor/king"
                            >Federici</persName> imperatoris notarius, autenticum huius exempli vidi
                        et legi et me subscripsi. Ego <persName key="#Notary"><name
                                ref="Bonaventura">Bonaventura</name></persName> filius condam domini
                                <persName><name ref="Marchabruno">Marchabruni</name></persName>,
                        domini <persName key="#Notary"><name ref="Rufinus">Roffini</name></persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs> de Lomello notarius, autenticum huius exempli
                        vidi et legi de puncto ad punctum et ipsum ascultavi cum suprascripto d.
                        Yvano not. de Berizo, nichil per me adiuncto vel diminuto, quod sensum vel
                        sententiam mutet in aliquo, preter litteras vel silabas seu puncta plus
                        minusve scriptas et preter signum tabelionis, rogatus bona fide, iussu et
                        auctoritate d. Nuovoloni de Bononia iudicis Comunis Verone, tempore d.
                        Azolini de Lambertacis de <placeName ref="#places/7">Bononia</placeName>
                        potestatis Verone, michi facto die iovis decimoseptimo mensis februarii in
                        palacio Comunis <orgName ref="#juridical_persons/3926">Verone</orgName>, in
                        presentia predicti d. Yvani de Berizo et Johannis condam Filipi atque
                            <persName key="#Witness"><name ref="Thomas">Thomasii</name></persName>
                        de Paucapovina, <persName key="#Witness"><name ref="Cixello"
                            >Cixelli</name></persName>, <persName key="#Witness"><name
                                ref="Marchesus">Marchesini de Sancta</name></persName> Sophya not.,
                        testium et aliorum, in millesimo ducentesimo sexagesimo septimo, indicacione
                        decima scripsi et exemplavi et signum meum aposui.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Fainelli, II, n. 92, pp. 102-6.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo qui riportato è la trascrizione dell'editore di una copia di XIII secolo
                    trascritta da Carlo Cipolla (Id., <foreign>Attorno a Giovanni cancelliere di
                        Berengario I</foreign>, in <foreign>Rendiconti. Accademia Nazionale dei
                        Lincei, Classe di Scienze Morali, Storiche e Filologiche</foreign>, Ser. 5,
                    vol 14 (1905), pp. 191-212).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
