<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aversa, Archivio Capitolare, Privatorum rationes v. I. 5.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4562</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1131-03-01" notAfter="1131-03-31">
                                <note type="displayed_date">1131 March 1 - 1131 March 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aversa (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-02-06" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri lesu Christi Dei eterni. Anno ab incarnatione
                        eiusdem redemptoris .MCXXXI., indicione nona, et quarto anno <rs
                            key="#Princeps">principis</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuae</placeName> et <rs
                            key="#Count">comitis</rs>
                        <placeName key="#Cities #Comitatus" ref="#places/4000">Aversae</placeName>.
                        Ego <persName key="#Witness #childOf #milesOf"><name ref="Rainfredus"
                                >Rainfredus</name></persName>, <rs key="#childOf">filius</rs>
                        quondam <persName><name ref="Rogerius de Casaferrea">Rogerii de
                                Casaferrea</name></persName>, unus ex <rs key="#milesOf"
                            >militibus</rs> praescriptae <rs key="#Cities">civitatis</rs> Aversae,
                        una cum consilio et assensu <rs key="#dominus/seniorOf">domni</rs> mei
                            <persName key="#Witness #dominus/seniorOf" ref="#people/3094">secundi
                            Rainaldi Lupini</persName>, tibi <persName
                            key="#Specialized_workers #childOf"><name ref="Petrus de Arnone">Petre
                                de Arnone</name></persName>, <rs key="#Specialized_workers"
                            >parmenterie</rs>, <rs key="#childOf">fili</rs> quondam <persName><name
                                ref="Iohannes">Iohannis</name></persName>, huius prefatae Aversanae
                            <rs key="#Cities">urbis</rs> habitator, qui manes in parrochia <rs
                            key="#Churches">aecclesiae</rs><orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/3057"> Sancti Antonini</orgName>, nec non et
                        tuis heredibus, per hoc videlicet scriptum, et in presentia praefati domni
                        mei <persName key="#Witness #Princeps #Count" ref="#people/3042">secundi
                            Rotberti</persName> principis, et aliorum subscriptorum <rs
                            key="#Witness">testium</rs>, etiam cum eiusdem domni mei licentia,
                        imperpetuum do, et trado, atque venundo, in <placeName
                            key="#Geographic_regions" ref="#places/605">Ligurie</placeName> tellure,
                        scilicet in <rs key="#Village/castle_territory">territorio</rs>
                        <rs key="#Villas">villae</rs>
                        <placeName key="#Villas" ref="#places/2341"><geogName key="#Villas"
                                ref="#estates/3025">Iuliani maioris</geogName></placeName>, integras
                            <rs key="#Petiae">decem petias</rs> terrae meae, et in eadem villa
                        integrum <rs key="#Fundi">unum fundum</rs> terrae meae, cum sepibus, et
                        limitibus, et <rs key="#Roads">viis</rs> earum in eis intrandi et exeundi,
                        et cum omnibus introhabentibus subter et super atque cum universis earum
                        pertinentiis, ad possessionem tuam tuorumque heredum, seu cuicumque hoc
                        scriptum, per vos datum, in manu apparuerit, ad habendum, et possidendum, et
                        fruendum, et faciendum exinde omnia quae vobis vel eis placuerit, ad
                        utilitatem vestram. Quarum prima ex ipsis petiis terrae est in loco qui
                        nuncupatur clausuria de <placeName ref="#places/4512">Antignano</placeName>,
                        et hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: a parte orientis est finis terra
                        filiorum quondam Philippi de Venabulo, et terra Petri Mancharelli, et terra
                        Iuliani Peralolla, habet inde passus .clxxiii.; a parte meridiei est via
                        pubblica, habet inde passus .xl.; a parte occidentis est eadem via, habet
                        inde passus .cxxxiii.; et est ibi recansus unus de intus ipsa terra, iuxta
                        terram aecclesiae Sancti Felicis de eadem villa Iuliani, qui constat
                        passibus quinque, et in capite ipsius recansi est intersicus, qui constat
                        passibus .xi.; a parte septemtrionis est finis terra predictorum filiorum
                        Philippi de Venabulo, habet inde passus .xxi. Secunda petia terrae est in
                        prenotato Antignano, habetque hos <rs key="#Fines">fines</rs>: a parte
                        orientis est via publica, habet inde passus .xxii.; a parte meridiei est
                        finis terra eorum hominum qui cognominantur Basiliski, et terra Iohanni
                        Perallola, habet inde passus .x.; a parte occidentis est finis terra eorum
                        hominum qui cognominantur Girolla, habet inde passus .xvii.; a parte
                        septemtrionis est finis terra prescriptorum filiorum Philippi de Venabulo,
                        habet inde passus .xvi.; et est ibi recansus unus de foris ipsa terra, qui
                        constat passibus quinque; et in capite ipsius recansi est intersicus, qui
                        constat passibus .xxxiii. Tercia petia terrae est in eodem Antignano, habens
                        hos <rs key="#Fines">fines</rs>: a parte orientis est finis terra Ligorii
                        Caputi, et terra iamdictorum filiorum Philippi de Venabulo, habet inde
                        passus .xxxvi.; a parte meridiei est finis terra Stephani de Sico, et terra
                        Iuliani de Presbitero, habet inde passus .xxxv. ; a parte occidentis est
                        terra Angerii de Vendella, habet inde passus .xxi.; a parte septemtrionis
                        est finis terra eorum hominum, qui nuncupantur Girolla, et terra predictorum
                        filiorum Philippi de Venabulo, habet inde passus .xxxiii., et est ibi
                        recansus unus de foris ipsa terra, qui constat passibus .xiii.; et in capite
                        ipsius recansi est finis terra Stephani de Pollicia, et intersicus qui
                        constat passibus tribus et medio. Quarta petia terrae est in loco qui
                        dicitur clausuria de <placeName ref="#places/4513">Arcu</placeName>, et hos
                        habet <rs key="#Fines">fines</rs>: a parte orientis est finis terra
                        Stephani, filii quondam Iohannis Malevinduli, et terra aecclesiae Beati
                        Pauli apostoli de Aversa, habet inde passus .lx.; a parte meridiei est finis
                        starcia prescriptorum fìliorum Philippi de Venabulo, habet inde passus
                        .xxxiiii.; a parte occidentis est finis terra Martini Girolla, et terra
                        Iuliani Girolla, habet inde passus .lxi.; a parte septemtrionis est via
                        publica, habet inde passus .xxxvii.. Quinta petia terrae est in loco qui
                        nuncupatur <placeName ref="#places/4514">corrigia de lu
                            Monachellu</placeName>, habetque hos <rs key="#Fines">fines</rs>: a
                        parte orientis est finis terra prenotati Stephani de Sico, et terra Iohannis
                        Sclani et sui fratris Stephani, habet inde passus .xlvii.; a parte meridiei
                        est via publica, habet inde passus quinque et medium; a parte occidentis est
                        finis terra Iohannis Rustinula, habet inde passus .xlvii.; a parte
                        septemtrionis est finis terra Ligorii Caputi, habet inde passus quinque et
                        medium. Sexta petia terrae est in loco qui vocatur <placeName
                            ref="#places/4515">Sorbus</placeName>, et hos <rs key="#Fines"
                            >fines</rs> habet: a parte orientis est via publica, habet inde passus
                        .xxxiii.; a parte meridiei est eadem via, et terra supradictorum filiorum
                        Philippi de Venabulo, habet inde passus .xi.; a parte occidentis est finis
                        terra aecclesiae Sanctae Fidis, de prenominata civitate Aversa, habet inde
                        passus .xliiii.; a parte septemtrionis est via publica, habet inde passus
                        .xvi., Septima petia terrae est in loco qui cognominatur <placeName
                            ref="#places/4516">Spaccinus</placeName>, habens hos <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>: a parte orientis est finis terra eorum hominum qui
                        nuncupantur Spognola, habet inde passus .lxxxv.; a parte meridiei est finis
                        terra Iohannis Spognola, habet inde passus .xiii. et medium; a parte
                        occidentis est finis terra Iuliani Spognola, et terra Petri Stabilendae, et
                        terra prescriptae aecclesiae Sancti Felicis, habet inde passus .lxxxiiii.; a
                        parte septemtrionis est finis terra predictorum filiorum Philippi de
                        Venabulo, habet inde passus .x., Octava petia terrae est in campo qui
                        dicitur <placeName ref="#places/4517">vineae de Molimento</placeName>,
                        habetque hos <rs key="#Fines">fines</rs>: a parte orientis est via publica,
                        habet inde passus . xliiii. , et duas partes de uno passu; a parte meridiei
                        est finis terra fìliorum quondam Hugonis, vice comitis de Saviniano, habet
                        inde passus .xiiii. et medium; et est ibi recansus unus de foris ipsa terra,
                        qui constat passibus quinque; et in capite ipsius recansi est finis terra
                        Goffredi de Venabulo, et terra Stephani Sacci, habet inde passus .xliiii.; a
                        parte occidentis est finis terra praescriptorum fìliorum Philippi de
                        Venabulo, habet inde passus .xxxviii. et medium; a parte septemtrionis est
                        finis terra eorumdem filiorum Philippi de Venabulo, habet inde passus
                        .ciiii. Nona petia terrae est in predicto campo qui nuncupatur Vineae,
                        habens hos <rs key="#Fines">fines</rs>: a parte orientis est finis terra
                        supradictorum filiorum Philippi de Venabulo, habet inde passus .xxxv.; a
                        parte meridiei est finis terra eorumdem filiorum Philippi de Venabulo, et
                        terra Martini Capitis Cotti, habet inde passus .xxxi.; a parte occidentis
                        est finis terra congregationis aecclesiae Beati Petri de Sancto Laurentio,
                        prescriptae civitatis Aversae, habet inde passus .xxxi.; a parte
                        septemtrionis est finis terra predictorum filiorum PhiIippi de Venabulo,
                        habet inde passus .xxxi. Decima petia terrae est in eodem campo vineae, et
                        hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: a parte orientis est finis terra
                        congregationis prescriptae aecclesiae Sancti Felicis, habet inde passus
                        .xvii.: a parte meridiei est finis terra eiusdem aecclesiae Sancti Felicis,
                        habet inde passus .lxiii.; a parte occidentis est finis terra prenominatae
                        congregationis aecclesiae Sancti Felicis, habet inde passus .xv.; a parte
                        septemtrionis est finis terra Sergii de Maio, et terra memorati Martini sui
                        fratris, habet inde passus .lxiii., et pedes duos. Praenotatus vero fundus
                        terrae et habet hos <rs key="#Fines">fines</rs>: a parte orientis est finis
                        terra supradictorum filiorum Philippi de Venabulo, habet inde passus quinque
                        et medium; a parte meridiei est via publica, habet inde passus .xxvi.; a
                        parte occidentis est eadem via, habet inde passus .x.; a parte septemtrionis
                        est fossatum curiae predictorum filiorum Philippi de Venabulo, habet inde
                        passus .xxviii.: mensuratos omnes cum passu de Friano. Hanc inquam totam
                        terram, per praescriptos fines et mensuras, ego praefatus Rainfredus, filius
                        Rogerii de Casaferrea, insimul cum prenominato domino meo Rainaldo Lupino
                        ita firmiter concedo, do, trado, venundo, et corroboro vobis illam, ut, omni
                        tempore, tu, iamdicte Petre de Arnone, tuique <rs key="#heirTo"
                        >heredes</rs>, seu cuicumque illam dederitis vel vendideritis, libere
                        teneatis, possideatis, et fruamini ipsa, et totam utilitatem vestram ex ea
                        faciatis, sine ulla calumpnia vel molestia, quae a nobis vel a nostris
                        heredibus vobis sit inferenda, et manifestus sum quia, pro suprascripta mea
                        venditione, acceptum et completum apud me exinde habeo praecium, scilicet
                            <rs key="#Price">tarenos bonos de moneta Amalfie octingentos</rs>, et
                        praenotatus domnus meus Rainaldus habuit inde <rs key="#Price">tarenos bonos
                            trecentos</rs>, sicut inter nos convenit; unde obligamus nos et nostros
                        heredes hanc nostram integram venditionem antestare et defendere contra
                        omnes homines, qui inde vobis calumpniam intulerint, aut auferre vel
                        inquietare temptaverint; et non sit nobis licitum, vel per nos, vel per
                        aliquam submissam personam, predictam terram vobis auferre nec aliquid ex
                        ea, sed semper quiete et in pace teneatis, possideatis et fruamini ipsa. Si
                        autem ego qui super Rainfredus, filius Rogerii, vel praefatus domnus meus
                        Rainaldus Lupinus, seu heredes, vel posteri nostri, ullo adveniente tempore,
                        illud quod hoc scripto continetur aliquo modo disrumpere vel dolose removere
                        temptaverimus, obligamus nos componere <rs key="#Penalty">libras quinque
                            auri purissimi</rs>, medietatem sacro palatio principis, et medietatem
                        tibi memorato Petro de Arnone, tuisque heredibus,seu cuicumque, ex donatione
                        vestra, haec cartula in manu apparuerit. Solutaque poena librarum, hoc
                        scriptum, cum omnibus quae continet, firmum, munitum, atque inviolabile
                        maneat imperpetuum; et ut in futurum posteris sit notum propria manu
                        subiacenti signo crucis signavi, et subscriptos testes ut se subscriberent
                        rogavi; obnixe quidem praenotatum dominum meum secundum Rotbertum principem
                        rogavi, ut sua propria manu subiacenti signo crucis firmaret, quod ipse sua
                        gratia fecit. Signum domini <persName key="#Witness #Princeps #Count"
                            ref="#people/3042">Rotberti</persName> principis. (M) Ego prefatus
                            <persName key="#Witness #dominus/seniorOf" ref="#people/3094">Rainaldus
                            Lupinus</persName>, omnia quae in hae scedula leguntur laudo et
                        confirmo, et, super predicto praecio, adiunctos habeo<rs key="#Price"> alios
                            tarenos centum</rs>, Signum crucis manus praenotati + <persName><name
                                ref="Rainfredus">Rainfredi</name></persName>, filii quondam Rogerii
                        de Casaferrea. Isti tales interfuerunt testes et propriis manibus
                        subscripserunt: + <persName key="#Witness #milesOf"><name
                                ref="Robertus de Barle">Rotbertus de Barle</name></persName>, <rs
                            key="#milesOf">miles</rs> + <persName><name ref="Alexander fil. Roberti"
                                >Alexander, filius quondam Rotberti</name></persName>, + <persName
                            key="#Witness"><name ref="Robertus fil. Folconis">Rotbertus, filius
                                quondam Fulconis</name></persName>, + <persName key="#Witness"
                            ref="#people/3091">secundus Willelmus de Peroleo</persName>, + <persName
                            key="#Witness"><name ref="Landulfus de Sorrento">Landulfus de
                                Surrento</name></persName>, + <persName key="#Witness"><name
                                ref="Radulfus Guastinellus">Radulfus Guastinellus</name></persName>,
                        + <persName key="#Witness #Specialized_workers"><name
                                ref="Balduinus cordoanarius">Baldoinus </name></persName><rs
                            key="#Specialized_workers">corduanerius</rs>, + <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Iohannes Bassi">Iohannes Bassi</name></persName>,
                            <persName key="#Witness"><name ref="Radulfus de Marino">Radulfus de
                                Marino</name></persName>, + <persName key="#Witness"><name
                                ref="Robertus Paradysus">Rotbertus Paradysus</name></persName>, +
                            <persName key="#Witness"><name ref="Sassus Furesterius">Sassus
                                Furesterius</name></persName>, + <persName key="#Witness"><name
                                ref="Richardus fil. Gotefredi">Richardus , filius quondam
                                Goffredi</name></persName>, + <persName
                            key="#Witness #Specialized_workers"><name ref="Iordanus parmentarius"
                                >Iordanus</name></persName>
                        <rs key="#Specialized_workers">parmenterius</rs>, + <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Iohannes Scalciavacca">Iohannes
                            Scalciavacca</name></persName>, + <persName key="#Witness"><name
                                ref="Iohannes Infans">Iohannes Infans</name></persName>, + <persName
                            key="#Witness #childOf"><name ref="Walterius"
                            >Gualterius</name></persName>, <rs key="#childOf">filius</rs>
                        <persName><name ref="Iohannes de Marino">Iohannis de
                            Marino</name></persName>, + <persName key="#Witness"><name
                                ref="Iohannes de Parisio">Iohannes de Parisio</name></persName>, +
                            <persName key="#Witness #childOf"><name ref="Iacobus"
                            >Iacobus</name></persName>, <rs key="#childOf">filius</rs> quondam
                                <persName><name ref="Leo de Angelo">Leonis de
                            Angelo</name></persName>, + <persName key="#Witness"><name
                                ref="Robertus de Aversano">Rotbertus de Aversano</name></persName>,
                        + <persName key="#Witness"><name ref="Servatus fil. Iordani">Servatus,
                                filius quondam Iordani</name></persName>. Ego <persName
                            key="#Writer #Notary #Other_clerics" ref="#people/3088"
                            >Willelmus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Notary">notarius</rs>,
                        permanens in <placeName key="#Cities" ref="#places/4000"
                            >Aversana</placeName> civitate, mense marcio, rogatus a prescripto
                        Rainfredo, filio quondam Rogerii de Casaferrea, et a iamdicto domino secundo
                        Rainaldo Lupino, hanc <rs key="#Venditio">cartulam venditionis</rs>, manu
                        propria, scripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDNA, II, n. 30, pp. 46-50 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
