<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Napoli, Società di Storia Patria Napoletana MS XVII a.3, fol. 10d</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4503</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1054-05-31">
                                <note type="displayed_date">1054 May 31</note>
                                <note type="dating_elements">Loud data il diploma al 1055, come
                                    recita il testo del documento. Ma la  settima indizione coincide
                                    con il 1054, anno altresì della morte di papa Leone IX, che
                                    risale al 19 Aprile. Dal momento che il testo del documento
                                    indica come esso sia stato emesso <foreign>post obitum domini
                                        Leoni pape menses duo</foreign>, optiamo con Libertini per
                                    una datazione del documento al 1054 (RNAM 2011).</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-06" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ PRIMA REGULA EST DE SPIRITU SANCTO LOQUENDI SPIRITUS SANCTUS CREATOR EST
                        SICUT PATER ET VERBUM; TESTANTE PROPHETA SPIRITUS DOMINI FECIT ME ET
                        INSPIRACULUM OMNIPOTENTIS VIVIFICAVIT ME; In nomine Patris et individue
                        Sancte Trinitatis. Ego <persName key="#Count" ref="#people/3001"
                            >Riccardus</persName> Dei gratia Francorum <rs key="#Count">comiti</rs>.
                        Concedo et trado tibi <persName key="#Abbots" ref="#people/3007"
                            >Gualterio</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbati</rs> de <rs key="#Monasteries">cenovio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3000">Sancti
                            Laurentii</orgName>. hoc est unam <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        monasteriorum cenovii. vocabulo <orgName
                            key="#Houses #Marshes/lagoons/tombolos #Islands #Fundi #Casalia #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Oil #Fruits/vegetables #Chestnuts #Hay/fodder #Fish #Wildfowl #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Luxury #Books #Coloni/tenants #Agricultural_renders #Slave_labour #Fines #Census #Angaria #Property_of_persons_without_heirs #Churches #Monasteries #Cells/hermitages #Freedman"
                            ref="#juridical_persons/3002">Sancti Archangeli Terraczani</orgName> que
                        in partibus <placeName ref="#places/2350" key="#Cities">neapoli</placeName>
                        est <placeName ref="#places/4001">foras cripta </placeName>situm in <rs
                            key="#Mountains">monte</rs> qui est desuper <rs key="#Rivers">amne</rs>
                        qui vocatur <placeName key="#Rivers" ref="#places/4548">Anglane</placeName>.
                        ut tu ibidem abbas fieri debeatis cunctis diebus vite tue. Ideo concessimus
                        et tradidimus tibi predicto monasterio vocavulo sancti archangeli michaeli.
                        per remedium animarum nostrarum vel parentorum meorum cum omnibus
                        ovedientiis suis quoscunque in monasterio illo habere et pertinere videtur.
                        quantos et quales sunt. sive in terra vel in <rs key="#Islands">insulis</rs>
                        <rs key="#Sea">maris</rs>. simul cum <rs key="#Coloni/tenants"
                            >hominibus</rs> et <rs key="#Census">censitis</rs> suis de intus et
                        foris et <rs key="#Houses">casis</rs> suis cum omnibus suis pertinentiis. et
                            <rs key="#Cells/hermitages">cellis</rs> seu <rs
                            key="#Landed_possessions #Fruits/vegetables">hortas</rs>. et cum omnibus
                            <rs key="#Casalia">casalibus</rs> et <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris cultis et incultis</rs>. longinquis et propinquis. etiam et <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> de <placeName ref="#places/605"
                            key="#Landed_possessions">ligurianam terram</placeName> pertinentes ex
                        ipso monasterio. Iterum <rs key="#Mountains">montibus</rs> atque vallis. <rs
                            key="#Landed_possessions #Hay/fodder #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >pascuis</rs>. et <rs key="#Oil">olivetis</rs>. seu <rs key="#Chestnuts"
                            >castanietibus</rs>. <rs
                            key="#Forests #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">silvis</rs> et
                            <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">palustris</rs>. et <rs
                            key="#Fisheries #Fish">piscatione</rs> vel <rs key="#Wildfowl"
                            >auces</rs>. quamque cum omnibus ospitibus suis. vel <rs key="#Freedman"
                            >commenditis</rs> atque <rs key="#Fundi">fundatis vivorum</rs> et <rs
                            key="#Fundi #Property_of_persons_without_heirs">mortuorum ipsorum
                            fundoras et terris</rs>. una cum omnem illorum <rs key="#Census">censora
                            et regulis seu responsatica</rs>. et <rs key="#Agricultural_renders"
                            >salutis</rs> et <rs key="#Angaria">angariis</rs> et cum omnibus
                        iacentibus et pertinentibus eis. simul cum omnibus <rs
                            key="#Slave_labour #Slave">servis et ancillis</rs> suis. seu defisi de
                        intus et foris. et cum omnibus movilibus ipsius monasterii rebus movilium et
                        inmovilium. seseque habentibus omnibusque ei pertinentibus et cum omnia que
                        ibi offerta fuerit in omnibus undecumque aut quomodocumque tibi denique
                        abbate gualterio et tuis posteris rectores ex ipso monasterio sint
                        potestate. cum <rs key="#Books">codicibus</rs> et <rs key="#Luxury"
                            >ornamentis</rs> suis. et cum introitas suas et omnibus eis
                        pertinentibus. integro a nobis prefato riccardo comiti. tibi et tuis
                        posteris siat concessum et traditum. et numquam a nobis vel a posteros
                        nostros sive de quacumque nostris militibus habeatis aliquando qualibet
                        contraria per nullum modum. sed in omnibus adiutor et defensor nos et
                        posteros nostros qui in nostro honoris regimine adesse videtur adiutores et
                        defensores debemus fieri de ex ipso monasterio cum omnibus que superius
                        scripta sunt. in omnibus et per omnia. et si qualibet homo presumserit in
                        ipso monasterio aliquod malis facere vel aliquid de suis rebus per vim
                        tollere anathematizatus sit ab omnipotentis deo. et componatur in ipso
                        monasterio <rs key="#Penalty">aureos solidos centum</rs>. quia sic a me
                        constitutum est. Hec preceptum scriptum est. ab incarnatione domini anno
                        millesimo quinquagesimo quinto. romani imperii monarchia <persName
                            ref="#people/237">tertio Henrico</persName> post obitum domini <persName
                            key="#Popes" ref="#people/2140">Leoni</persName>
                        <rs key="#Popes">pape</rs> menses duo. residente me Riccardo comite Ligurie
                        Campanie dominate eius dominatus anno quarto, sub pridie kalendas iunii.
                        indictione septima. Huius autem privilegii textum. <persName key="#Writer"
                            ref="#people/3006">petrus R.</persName> noster <rs key="#Writer"
                            >epistolarius</rs> nostro iussum scripsit. et ut firmus et intemeratus.
                        in eternum servetur. nostro sigillo signavimus. + Ego Riccardus comes
                        subscripsi +</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1857, V, doc. n. 395, pp. 8-9; RNAM 2011, V, doc. n. 395, pp. 31-38 (source
                    of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
                <p>Diploma emesso da Riccardo di Capua nel 1054: al tempo, egli era conte di Aversa
                    e non aveva ancora assunto la carica di Principe di Capua (1058-1078). Il
                    diploma è probabilmente contraffatto (Loud 1981).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
