<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio, Aula III, Capsa X, n. 23</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4586</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-09-01" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Dei eterni et salvatoris nostri Iesu Christi. Nos Richardus
                        Dei gratia princeps, anno, Deo propitio, principatus nostri quarto decimo,
                        mense Frebruario, indictione decima. Quia satis libitum et saluberrimum esse
                        videtur ex nostris acquisitionibus ecclesias Dei honorare, iccirco ob amore
                        ipsius omnipotentis Dei et beati confessoris sui Benedicti, cuius
                        monasterium situm est in Monte castro Casino, pro salute anime mee seu
                        parentum meorum, necnon et pro salute anime avunculi nostri magne
                        recordationis consulis et ducis Raynulfi, per hanc cartam damus, tradimus
                        atque offerimus in prefato monasterio, ubi nunc, Deo tuente, domnus
                        Desiderius reverentissimus abbas preest, id est cenovium Sancti Michaelis
                        Archangeli, qui antiquitus dicebatur ad Arcu Diane et nunc dicitur ad Forma,
                        cum ecclesiis sibi subiectis et cum suis pertinentiis quit qualit nobis sunt
                        pertinentes per cartas comutationis nobis emissa ante hos annos a domno
                        Hildeprando archipresule archiepiscopatus Sanctorum protomartiris Stephani
                        et Agathe huius sancte sedis, insimul etiam cum ipsa concessione quod per
                        nostrum principalem scriptum ibidem a nobis concessum et confirmatum est,
                        totum et integrum illud damus atque offerimus in prefatum monasterium ad
                        habendum et fruendum et possidendum et faciendum exinde regulariter amodo et
                        in antea et semper omnia quecumque ipse prefatus domnus Desiderius abbas et
                        sui successores et pars predicti monasterii voluerint. Quam etiam pro legale
                        defensione damus atque offerimus in prefato monasterio predicta carta
                        commutationis per quam nobis pertinet ad possessione ipsius monasterii et
                        predicto domni abbati et de suis successoribus. Et obligavimus nos supra
                        nominatus Richardus princeps nos et nostros heredes ad predictum monasterium
                        et ad prefatum abbatem et ad suos successores integra suprascripta nostra
                        datione atque offersione defendere et antestare ammodo et semper ab omnibus
                        hominibus ab omnique partibus, et quando voluerint ipse domnus abbas et sui
                        successores et pars predicto monasterio, licentiam abeant sibi exinde
                        auctores et defensores esse vicibus nostris et de nostris heredibus cum ista
                        offertionis cartula et cum predicta carta commutationis et cum aliis suis et
                        nostris rationibus quomodo vel qualiter melius potuerint et voluerint.
                        Siquis sane, quod fieri minime credimus, esse venturum homo qui adversus
                        hanc carta nostre dationis atque offersionis inquietare presumpserit aut
                        aliquit de quod superius scriptum est predicti cenobii sanctissimi Benedicti
                        subtrahere voluerit vel subtraxerit, peccatis dampnationis anime sue sit
                        obligatus qui pro hac re a nostris facinoribus, favente Deo, putamus nos
                        esse purgatus. Idcirco quod si nos qui suprascriptus Richardus Domini gratia
                        princeps vel nostri heredes hanc cartam dationis atque offertionis, de
                        quibus continet, aliquando per qualecumque ingenium dirrumpere aud removere
                        quesierimus, quinquaginta libras auri purissimi pena nos vel nostros heredes
                        componere obligavimus ipsi domni abbati et ad successores suos et ad pars
                        predicti monasterii, et post solutam penam hec nostra datio atque offersio
                        firma et stabilis maneat in perpetuum. Et taliter nos qui suprascriptus
                        Richardus Domini gratia princeps, qualiter nobis congruum fuit, pro salute
                        anime mee feci, et tibi Iohanni notario scribere iussimus. Ego Iohannes
                        iudex. Ego Landolfus. Ego Pandolfus comes. Ego Sico comes.  </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
