<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Asti, Archivio Capitolare, 1C, mazzo II, n. 15</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4412</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0996-10-21">
                                <note type="displayed_date">996 October 21</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Malianum</foreign> (Asti)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-08-30" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) Anno ab InCarnacjone domini nostri Ihesu Xpisti DCCCCXCVI duodecimo
                        calendas nouembrj I[ndictione ...]  CommutaCjo bone fidei nossitur esse
                        contractum ut uicem emcjonis obtinead firmita[tem eodem] que necxu obljCant
                        Contraentes placuit itaque [et] bona conuenit uoluntate Inter domnus petrus
                        uir uenerabi[lis episcopus sancte astensis] eCClesie necnon et amelgausus
                        filjo quondam rozo et ermengarda iugaljbus filja anselmi mar[c]hio que
                        professo sum ex nacione mea [lege ui]uere romana set nunc pro ipso uiro meo
                        lege uiuere uideor langobardorum. ipso namque iugale et mundoaldo meo mihi
                        Cons[enCjen]te et subter Confirmante et iusta lege eidem uirj meo Ut si quis
                        mulier Cum uiro suo abet potestam res suas uenundandum it[emque per]mutandum
                        ideoque ego que supra ermengarda una Cum notjcja de propinquiorjbus
                        parentjbus mejs Cui supra femine it sunt andrea et adelbertus no[tarjus] seu
                        unalfredus propinquioribus parentjbus mejs in Corum presencja uel testjum
                        certam facjo professione[m] quod nullam me pati uiolencjam [ad] quem[piam
                        homi]nem nec ab ipso iugale e[t] mundoaldo meo nixi mea bona et spontanea
                        uoluntate; Ut in dei nomine [debeat] dare sicut et a presentj d[edit ac]
                        tradidit uicissim sibi unus alterj In Comutacjonis Causa; In primis dedit
                        ipse domnus petrus episcopus da parte ipsius episcopio [suprascriptis]
                        iugalibus Id est pecja una de sedimen Cum Curte et campo et pecja una de
                        uites insimul se tenen[te] seu pecja una de uites ibi[dem] seu et peCjas
                        duas de campo iurjs ipius episcopio [suprascriptis] lugalibus Id est, pecja
                        una de sedimen Cum Curte et campo et pecja una de uites insimul se tenen[te]
                        seu pecja uma de uites ibi[dem] seu et peCjas duas de campo iurjs ipius
                        epissCopii quibus esse uidentur in loco et fundo Cadeljano, predicta pecja
                        de sedimen Curte [et ca]mpo et peCja una de uites Cum area ubi estad insimul
                        tenente est per mensura iusta tabulas octuaginta et una coerjt ej da una
                        p[arte] terra et uites agjmundi de alja parte terra et uites odelji da
                        tercja parte uia publica da quarta parte tenit in fosatum de castro ipso
                        Cadeljani; secunda pecja de uites cum area ubi estad prope ipso castro est
                        per mensura iusta tabulas decem Coerjt ei da tribus partibus uias publicas
                        da quarta parte terra et, uites suprascripto amelgausi prima pecja de Campo
                        est per mensura iusta tabulas quinquagint[a] et una Coerjt ei da una parte
                        terra ipsius episcopi quod in se reseruaui[t] potestate de alja parte terra
                        otbertj da tercja parte perCurrjt rigo da quarta parte terra suprascripto
                        amelgausi; secunda pecja de Campo ibi prope est per mensura iusta tabulas
                        sexaginta et tres Coerjt ei da duabus partibus uias publjcas de tercja parte
                        terra inoni infantulo da quarta parte terra suprascripto amelgausi; Quidem
                        et ad uicem recepit ipse domnus petrus episcopus a parte ipso episcopii ab
                        eorum iugaljbus meljorata res sicut lex abet id est peCja una de uites Cum
                        area ubi estad et peCja una de Campo insimul se tenente iurjs ipsorum
                        iugaljbus quam abere uixi sumus in suprascripto loco et fundo Cadeljano
                        suprascripta pecja de uites cum area sua Cum predicta peCja de campo simul
                        se tenente est per mensura iusta tabolas duocenti tregjnta et octo Coerjt da
                        una parte terra et uites tenezoni de alja parte terra et uites bertefredi da
                        tercja parte terra andrei de quarta parte perCurrjt uja publica sibeque alji
                        sunt in is omnibus coerentes; As deni(n)que iamdictis rebus supranominatis
                        uel Comutatjs una Cum aCCessionibus et ingressoras earum seu Cum
                        superjorjbus et in-ferjorjbus earum rerum qualiter supra mensura et
                        coerencjas legitur In Integrum: sibi unus alterj pars partj per as paginas
                        Comutacjonis nomine tradiderunt faCjentes exinde a presenti die unusquis de
                        eo receperunt tam ipsi quamque et subcessores uel eredes eorum iugaljbus
                        legaljter proprjetarjo nomine quicquit uoluerint aut preuiderjnt sine omni
                        uni alterjus Contradictione; et sponderunt se ipsi Comutatores tam ipsi
                        quamque et subcessores uel eredes eorum iugaljbus suprascriptis rebus quod
                        ab inuicem comutacionis nomine tradiderunt In Integrum; omni tempore et ab
                        omni omine defensare quidem et ut ordo legis depossit et ad anc preuidendam
                        ComutaCjonem accesserunt super ipsis rebus ad prenidendum id est adelbertus
                        presbiter de ordine ipso episcopi[o] misso eidem domni petrj episcopus ab eo
                        directo una Cum bonos omines extjmatores id sunt adreuertus et garjbaldus
                        seu garjmundus quibus omnibus extjmantjbus Comparuit eorum et exstimauerunt
                        quod meljorata res reciperet ipse domnus petrus episcopus a parte ipso
                        episcopi[o] ab eorum iugaljbus quam dare[t] et legibus Comutacjo ipsa ec
                        fjerj potuiset de quibus et pena inter se posuerunt ut quis ex ipsis aut
                        subcessores uel eredes eorum iugaljbus se de anc Comutacjonem remouere
                        quesierjnt et non permanserjnt in ea omnia qualiter supra legitur uel si ab
                        unumquerique(m) ominem quisco ut supra dederunt in integrum; Non
                        defensauerint componant pars partj fidem seruandi pena dublis ipsis rebus
                        qualiter supra legjtur siCut pro tempore fuerint meljoratis aut ualuerint
                        sub exstimacjone in Consimile loco et nec mihi Cui supra ermengarda ljcead
                        ullo tem-pore nolle quod uolui set quod ab ea semel factum uel conseriptum
                        est sub iusiurandum inuiolabiliter conseruare promito Cum stipulaCjone
                        subnixa. Unde due Cartule Comutacjonis uno tjnore scrjpte sunt; Actum Intus
                        castro qui dicitur maljano feliciter Signum++ manibus suprascriptorum
                        amelgausi et ermengarda Iugalj qui anc Cartulam Comutacjonis fjerj
                        rogauerunt et eorum relecta est; (35) + ego adelbertus presbiter missus fui
                        ut supra, Sjgnum ++ manibus suprascriptorum andrei et uualfredi qui eadem
                        ermengarda propinco parente suorum interrogauerunt ut supra, (S. T.) ego
                        adelbertus notarjus sacrj palacji propinco parente mea interrogaui ut supra
                        Signum +++ manibus suprascriptorum adreuerti et garjbaldi seu garjmundi qui
                        super ipsas res accesserunt et extimauerunt ut supra, Signum + + manibus
                        arjber[ti] et adreuertj ambo lege uiuentes romana testes; Signum +++ manibus
                        durandi et romaldi seu raperti testes; (S. T.) ego alberjCus notarjus sacrj
                        palacji scriptor uius Cartule comutacjonis, pos[t] tradita Compleui et
                        dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Monumenta historiae patriae, Chartarum, 1, 309, n. 184; BSSS (28), n. CXXII, pp.
                    333-336 (source of the text reproduced here)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
