<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. LXIII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4711</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0987-05-10">
                                <note type="displayed_date">987 May 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Persexito</foreign>
                                    (Bologna)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine sancte et individue Trinitatis, anni ab incarnacione domini
                        nostri Iesu Christi DCCCC hoctuagesimo septimo, die decimo mense madios,
                        indictione quinta decima. Tibi <persName key="#marriage #mundualdusOf"
                            ref="#people/4773">Officie</persName> filia quondam <persName><name
                                ref="Gausfredus">Gausfredi</name></persName> de <geogName
                            ref="#estates/161"><rs key="#Comitatus">comitatu</rs> Parmense
                            </geogName><rs key="#marriage">conius</rs>
                        <persName key="#marriage #mundualdusOf" ref="#people/4774">Gisoni</persName>
                        filius quondam <persName><name ref="Adam">Adami</name></persName> de
                            <geogName ref="#estates/208">comitatu Motinensis</geogName>, ego
                            <persName ref="#people/4775" key="#Bishops">Sigefredus</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> sancte Parmensis eclesie presens
                        presentibus dixi: manifesta causa est mihi quia tu qui supra Officia per <rs
                            key="#Venditio">cartula vindicionis</rs>, consensiente. suprascriptus
                        Giso iogale et <rs key="#mundualdusOf">mundoaldo</rs> tuo, emisisti in me
                        hodie parti ipsius <orgName ref="#juridical_persons/1420">sancte Parmensis
                            ecclesie</orgName> ad precium receptum da me inter <rs key="#Price"
                            >argentum et alies species valente in adpreciatum libras centum argenti
                        </rs>omnia et integram medietatem de cunctis omnibus <rs key="#Houses"
                            >casis</rs> et rebus <rs key="#Landed_possessions">territoriis</rs> et
                        laboratoriis illis qui fuerunt iuris tuis, quod tibi pertenuere de corte una
                        que esse videtur in comitatu Motinensis in <rs key="#Fundi">fundo</rs> loco
                        hubi dicitur Sala cum <rs key="#Castle">castro</rs> et <rs key="#Altars"
                            >capella</rs> in eodem loco constructum ad cuiuscumque honoris capella
                        ipsa esse edificata sive et rebus territoriis et laboratoriis in eadem loca
                        Sala ad eadem medietatem pertinentibus una cum ex integra medietatem de
                        aliis omnibus casis et rebus quibus sunt positis in dicti loci que dicitur
                        Matulini sed vise <rs key="#Vici">Vico</rs> Frascario, Lucialini,
                        Generizulo, Argene ubi dicitur <rs key="#Curtes">corte</rs> de Rimpaldo,
                        Runcalie hubi dicitur Pulicino cum suarum pertinentibus aut ubicunque per
                        locis ad edem medietatem, ut supra legitur, pertinentibus et sunt rebus
                        ipsis in suprascriptis omnibus nominatis locis, ut dictum est, suprascripta
                        medietas per mensuram iusta area de terra ipsius castri cum fossatas cum
                        area capelle perticas iugiales sex legitimes foris eodem castro tam in
                        circuitu seu et inibi in eodem loco et fundo Sala adque suprascriptis
                        nominatis locis omnibus superius compreensi sunt ad suprascripta mensura
                        inter sediminibus et arei ubi <rs key="#Wine">vitis</rs> estant adque terris
                        arabilis seu <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs> iuges centum viginti s<rs
                            key="#Forests">ilvis et buscalibus,</rs> areis illorum seu terris
                        gerbidis et pascuis hac paludibus iuges similiter centum viginti et si plus
                        in suprascripti nominatis locis vel innominatis ad eadem corte pertinentibus
                        ut de et integra medietatem quod tibi pertenuerunt iuris inventum fuerint,
                        ut in mea vel sucessores meos parti ipsius sancte Parmensi ecclesie et
                        episcopio meo aut cui nos dedissemus persistant potestatem faciendum exinde
                        quod voluissemus set posquam tu ipsum precium receptum abuisti nunc mihi
                        dedisti et offersisti parti ipsius ecclesie et episcopio abendum et petisti
                        ad me ut ego tibi et heredibus ac proheredibus tuis usque ad terciam
                        generacione concedissemus ad fictum censum dandum, propterea quas tu mihi
                        petistis et ipsum precium, ut dictum est, nobis dedisti et offersisti
                        suprascriptis omnibus casis et rebus territoris, ad eadem corte
                        pertinentibus, sicuti supra sunt conpreensis tibi et ad heredibus ac
                        proheredibus tuis sicuti supra legitur per hanc pagina concedimus ad abendum
                        tenendum et faciendum et inde cum accessionibus et ingressoras seu cum
                        superioribus et inferioribus eorum una cum fruges et censum vel reditum,
                        quod Deus annue dederit, ad censum redendum quitquid voluerit sine mea et
                        sucessoribus meis vel parti ipsius episcopio contradicione, ita tamen ut
                        rebus ipsius superius compreensis per vos pegioratis non sint et exinde dare
                        hac persolvere debeatis omnibus superius conpreensis usque ad tercia
                        generacionem annualiter, ut dictum, est in missa Sancte Marie, que venit de
                        mense augusto, aut infra eius hoctava fictum censum <rs key="#Rent_in_money"
                            >denareis bonis veneticis solidos duos</rs> dati et consignati per vos
                        vel <rs key="#Missus">missos</rs> vestros infra civitate Parma ad domum
                        ipsius episcopio nobis aut ad nostros missos, quia taliter inter nobis
                        consentiente suprascripto iogale tuo, ut supra legitur, convenit, de quibus
                        et pena inter nos posuimus, si ego qui supra Sigefredus episcopus vel meos
                        successores aut parti ipsius episcopio libi cui supra Officie vel ad tuos
                        heredes hac proheredes ad terciam generacionem ut desuper imposita facere
                        presumserimus et taliter ut supra et non conservaverimus, tunc oblicamus
                        componere pena <rs key="#Penalty">argentum libras viginti</rs> et post pena
                        soluta unc factum in suam maneat firmitatem cum stipulacione subnicxa, quia
                        taliter consensiente suprascripto iogale tuo inter nobis convenit et si ego
                        que supra Officia vel meos heredes ac proheredes ad perfinitum ipsum censum
                        annualiter ad suprascriptum constitutum minime dederimus et non
                        conservaverimus, ut supra dictum est, tunc per consensum suprascripti
                        Gisioni iogale et Mundoaldo meo oblicamus componere similiter pena argentum
                        libras viginti et post pena soluta in suum maneat firmitate, unde dues
                        pagines conveniences pariter comscripte sunt. Hactum in loco qui dicitur
                        Persexito, feliciter. Ϯ Sigefredus Dei misericordia episcopus in hoc
                        convenientiae pagina subscripsit. Signum Ϯ manus suprascripte Officie qui
                        hae paginam conveniencie ut supra fieri rogavit. Signum Ϯ manus iamdicti
                        Gisoni iogale et mundoaldo ipsius Officie qui ei in hac pagina conveniencie
                        ut supra consensi et licenciam dedit. Signum Ϯ Ϯ Ϯ Ϯ Ϯ manibus <persName
                            key="#Witness"><name ref="Constantinus">Costantini</name></persName> qui
                        et Rozo et <persName
                            key="#Witness"><name ref="Gumbertus">Gumberti</name></persName> qui et Gumpizo seu <persName
                                key="#Witness"><name ref="Ansebrandus">Ansprandi</name></persName> rogati <rs key="#Witness"
                                    >testes</rs>. Signum Ϯ Ϯ manibus <persName
                                        key="#Witness"><name ref="Gunthardus">Guntardi</name></persName> et <persName
                                            key="#Witness"><name ref="Giselfredus">Giselfredi</name></persName> rogati testes.
                                        (T.S.) Scripsi ego <persName
                                            key="#Notary"><name ref="Rainbertus">Rimpertus</name></persName> <rs key="#Notary">notarius</rs> sacri palacii
                        post tradita complevi et dedit. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 74, pp. 227-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Nel verso di mano del sec. XII: «cartula precarie de terra de Sala de Mutina». </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
