<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Padova, Archivio Capitolare, t. I, Padua, n. 2 (Gloria n. 58)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4720</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0972-05-01" notAfter="0972-05-31">
                                <note type="displayed_date">972 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Padova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-26" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Ieshu Christi. Hotto et item filio ejus
                        imperatoribus augustis. anno domni Hottoni Deo propicio hicn in Italia
                        undecimo. et item Hotto filio ejus imperii anno quinto sub die de mense
                        mandio. indicione quintadecima. feliciter. Scola sacerdotum sancte
                        Patavensis ecclesie. ubi num de presenti tempore domnus Martinus
                        archicpresbiter ut custus et rector ipsius scole esse videntur. et ubi
                        multas res ad bonus hominibus delegate sunt. Ego quidem in Dei omnipotentis
                        nomine Garibaudo filius quondam Lamberto vasus domnus Gauslinus episcopus ex
                        Longobardorum genere do. do. cedo. trado atque offero per remedium anime mee
                        vel pro anima Ciciliam que fuit uxor mea ad iure ipsius scole propriethario
                        nomine ad habendum. idest in integrum infrascripta tercia porcione de
                        omnibus rebus de juris proprietatis me. quas ego abere et posidere visu sum
                        que mihi in susesione advenit da quondam Cicilia que fuit uxor mea. que
                        positi sunt ipsis predictis cunctis casis et rebus in fine Patavensis per
                        singulis locis ab ipsis predictis cunctis casis et rebus. In primis una cum
                        terris casalivis sediminas earum. una cum casis. curtis. ortis. et areis. et
                        de foris vero tam terris arratoreis, seu vigris. vineis, campis. pratis.
                        pascuis. silvis. salectis. sacionalibus, tam ripis, rupineis. pinsionibus.
                        piscacionibus. molendinis cum aquimulis suis. aquis aquarumque decursibus.
                        tam in montibus quam et planiciis cum omnia et ex homnibus de quantum ad id
                        suprascripta tercia porcione pertinet aut pertinere debet in integrum in jam
                        dicta scola sancte Patavensis do. cedo. trado. atque offero ad jure ipsius
                        scole proprietario nomine abendum. In tali vero tinore do et offero in jam
                        dicta scola sacerdotuin usque dum ego qui supra-scriptus Garibaudo in hoc
                        seculo advixero in me reservo potestatem tantumodo sub usufructuarium nomine
                        abendum. Nam non vendendum nec donandum neque per nullum vix ingenium in
                        alia parte tranlastandum. nisi sicut. ut supra dixit. usufructuarium nomine.
                        Post autem meu vero diceso corporis. quandoque domnus placuerit. qui de hoc
                        seculo migravero presenti die et ora deveniat ipsas suprascriptas res insa
                        jamdicta scola sacerdotum in sacerdotum usque in perpetua. ut ipso
                        suprascripto Martinus arhicpresbiter custus et rector qui ibidem modo est
                        vel qui pro tempore fueri tale exinde abea potestatem de ipsis predictis
                        regibus ad regendum et gubernandum seu et dispensandum sicut de alias res
                        ipsius scole facere visus est. ut forsitan mihi pecatore vel pro anima
                        Ciciliani proficiant ad salutem et gaudium sempiternum. Et hecn presens
                        pagina offersionis mee. sicut supra legitur. homnique tempore firma et
                        stabilix permanea sine homni contradicione hominum. Acto in Civitate
                        Patavensis feliciter. Ego Garibaldus qui hac pagina offersionis a me facta
                        scribere rogavi et manu mea subscripsi. Signum manibus Rainerius vasus
                        domnus Gauslinus episcopus et Ziselibertus filius quondam Erinbertus de
                        Gauselingo et Erimbertus filius quondam Azoni viventes lege Langobardorum
                        testes. Signum manibus Leudiverto filio quondam Feliberto et Laurentio qui
                        dicitur Tarulla et Iohannes qui dicitur Patavino testes. Ego Petrus notarius
                        et scavinus rogatus scripsi et postradita cumplevi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gloria, n. 58, pp. 84-5.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
