<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. XXVII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4703</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0925-01-01" notAfter="0925-01-31">
                                <note type="displayed_date">925 January</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parola (Parma)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Ϯ In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi, Rodulfus gratia
                        Dei rex, anno regni eius quarto, mense genuario, indictione tercia decima.
                        Dilectissimo mihi semper Gisemperto quem Azo vocato et filio quondam Dodoni
                        et Ausperga qui fuistitis ingenuus vel liberus factus per cartula a domna
                        Berta et Adelgisus, Vuifredus, Boso, Ardingus clericus. Ego in Dei nomine
                        Supo comes senior et donator tuus presens presentibus dixi: donare et dono
                        et per anc cartula donacionis seu per vuasonem de terra, et per fistuco
                        nodato eciam per cultellum iusta legem meam Salicha tibi qui supra
                        Gisemperti id sunt in integrum omnibus rebus illis quibus positis sunt in
                        Valisi et in Casaliclo eciam in Vico Ferdulfi adque in Perada et Sario
                        tantum, quod per quondam Gisemperto c1erico qui fuit germano supradicto
                        Dodoni per cartulas adquisitas fuerunt in integrum nisi tantum antepositum
                        mihi qui supra Suponi comes sorte et massaricia illa in supradicto loco
                        Casaliclo quod tu Gisemperto in me per cartula emisisti et per Petrus mas
                        sario directas fuit, quod est per mensura legitima modia viginti et quatuor
                        quod tibi per anc cartula data nomine summam in integrum illis aliis omnibus
                        infrascriptis rebus in suprascriptis locis quod a te suprascripto quondam
                        Gisemperto clerico per quarnvis ordinem adquisitas fuerunt et suprascripta
                        domna Berta, Adelgisus, Vuifredus, Boso, Ardingus clericus in te Gisemperto
                        et ad infrascriptis Dodo Ausperga genitore genitrice tua per iam dicta
                        cartula libertatis seu ingenuitatis confirmaverunt abere iure proprietario
                        nomine tibi qui supra Gisemperti per testus istius cartula donationis seu
                        tradicionis a presenti die confirmo iure proprietario nomine, ut si quidquid
                        superius anteposuit antepositum sit et dico me ego qui supra Supo comes
                        meosque heredes illis ad iis rebus.... adque iactari fecit te per festuco
                        nodatum nos exinde vuarpivimus a te Giseni per te tuisque heredes intromisit
                        et vestram corporalem adque legitimam facio investituram sine ullius
                        contradicionem.... ego qui supra Supo comes pro suprascripta mea donacio
                        contradicio et quod.... qui supra Gisoni per te tuisque heredes ampliorem
                        firmitatem adque stabilitatem ad suprascriptam donacionem firmandum ad te
                        qui supra Gisoni..... ut autem mea donacio et tradicio omni tempore firmis
                        et stabilis permaneat, insuper expondeo atque promitto me ego qui supra Supo
                        comes meosque heredes tibi cui supra Gisoni per te vel ad tuis heredes quod
                        si vos vobis suprascriptis rebus quod in ea legitur cartula et vobis…. abere
                        contraere aut retollere vel…. que fierimus aut si de vestra persona umquam
                        in tempore per vos aut vestris sumitentes personis vel principe exinde
                        inquietare presumpserimus dicendum eo quod vobis aliquit pertinere
                        debuisetis de vestra persona, tum componeamus vobis multa quod est pena
                        aurum optimum libras quatuor argentum pondera vigenti eo quod repetierimus
                        vindicare non valemus, set presens ca:tula ista omni tempore firmis et
                        stabile permanerit cum stipulatione supnissa et anc bergamena cum
                        atramentario manibus meis de terra levavi et Cuniberto notario ad
                        conscribendum dedi adque rogavit, in qua supter confirmes et testibus
                        optulit roborandam. Actum in curte Pariola. Ϯ Signum manus Suponi comes qui
                        anc cruce fecit et anc cartula fieri rogavit. Signum Ϯ Ϯ manibus Riculfi seu
                        Richardi eciam Ansaldi Salichis testis. Signum Ϯ Ϯ manibus Laudoni et
                        Anselmi filius quondam Gisemperti Salihis testes. Signum Ϯ manibus Manfredi
                        qui Azo vocato vasus ipsius Suponi comes testis. Signum Ϯ Ϯ manibus
                        Ildeprandi Saliho et Mandeberto filio quondam Teudulfi testes. Ϯ Ego Gico
                        notarius rogatus testis subscripsi. Ϯ Scripsi ego Cunibertus notarius
                        postradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 32, pp. 104-6.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
