<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4, fol. 49r (Reg. S. Angeli ad
                    Formam)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4593</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1137-1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-09-22" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Igitur fidelium nostrorum presenti um -ac futurorum noverit XXXI lo98, magg.
                        multitudo. Quoniam per interventu m Tancredi cognomme de Riccardo princ.
                        tavilla et Ouilielmi filii Guilielmi Frasnelli et Ugonis de Pha- rmc uÒi :
                        1da, quam et ad salutem et remedi um animaru m principu m Ri- e"a : chardi
                        scilicet avi et lordanis patris nostri, et ob statu nostri g· o;
                        PrincipatUS, COllCedl ffiUS et COnflrmamus per hoc IlOSÌrllffi prm- conte
                        Paldo «de Clpalem scriptum omnipotenti Deo et monasterio Sancti Bene- glie
                        laria_ aveva- no ascato a dicti sito in Monte Casino, in quo domnus Odensius
                        venerabi- M odntec nod, e 1a onaz1one e1- lis abbas prreest, et monasterio
                        Sancti Arcangeli Michahelis in n o: · Forrnis in quo dommis Sasso *
                        venerabilis prepositus preest, nan; !s d; quicquid Paldi qui ftierat comes
                        de Sexto et uxore sua Maria e « de de hereditate eorum in prenominato
                        monasteri o Sancti Bene- * f. 49 r. dicti per cartulam obtulerunt, ubicumque
                        exinde inventus fuerit intro vel foras civitatibus vel castellis, montibus;
                        planis, aquis atque paludis et silvis, in- omnibus scilicet qualiter m·
                        eadem cartula offersionis continere v1detur. Simili modo concedimus et
                        confirmamus in prescriptis monasteriis, ecclesiam Sancti Be- nedicti quae
                        est sita in loco qui Dalfiana vocatur, m comitatu sell qu e Ugo e Moli pr df
                        to m n t rf Sa cti enedicti, m n te i Sanct li r tul of f r ionis 1 it cum
                        rti n n tiis sui om- mbu . H e omni pt dict qualiter supra pr notata sunt,
                        No r phatu srecundus· ichardus apu nus princeps, in predictls . mona teriis
                        concedimus et confirmamus ad pos sionem t potestatem et dominationem
                        predictis monasteriis et predicti domni Od ri ii abbati et domni Sassoni
                        eoru mque successo­ rum atque custodu m, faciendo exinde quicquid eis
                        placuerin t. Re·mota omni contrarietate et molestatione omniu m princi pum
                        successoru m nostrorum, vel vice ·princi pu m successoru m no­ strorum,
                        comitu m vel vice comitum, iudicu m, sculdahoru m, castaldeorum aliorumque
                        omniu m mortatiu m. Quod si quis huius nostrre concessionis et
                        confirmationis pagi n re in aliquo contem ptor aut violator esse pres.m
                        pserit, qu inquagi nta libras auri pur_issimi persolvat : medietatem in
                        predictis monasteriis et predicto domno Oderisio venerabili abbati et domno
                        Sas­ soni preposito eorumque successoribus atque custodibus, et medietatem
                        nostro sacro palatio. Solutaq ue prena libraru m, hoc nostru m principale
                        scriptum cum omnibus qure continet, , firnium munitu m atque inviotabil
                        maneat in perpetuum. Et ut hoc scriptum firmius · credatu r et diligen tius
                        ab omnibus * observetur, .manu propria subscripsi mus et nostri sigilli ius­
                        simus sigillari. ( 1) Ex iussionre prepha­ scripsi ego Quiriacus iu­
                        incarnationis millesimo octavo decimo anno prin­ ni srecundi Richardi glo­
                        Datum aput Àversa- R I I 1 C-H-A-R I D I V sI te serenissime potestatis,
                        dex. In anno dominicre nonagesimo octavo, et cipatus prephati (a ) dom riosi
                        principis èapure•. nam urbem mense ma. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
