<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Genova, Archivio di Stato, Archivio Segreto 1508, n. 3.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4461</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1000-05-01" notAfter="1000-05-20">
                                <note type="displayed_date">1000 May 1-20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Genova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nom(ine) domini Dei et salvatori nostri Iesu Christi. Tercio Otto,
                        gratia Dei inperator augustus, anno inperii eius Deo propicio quarto, mense
                        madius, indic(ione) tercia decima. Comutacio [bo]ne fidei nositur eset
                        contractum, ut vice emcionis optinead firmitatem eodemque necxum oblicam
                        contraentes. Placuit itaque bona convenit voluntate inter domnus Azo, abas
                        monesterio Sancti Stefani martiri Christi, qui eset constructo furis anc
                        urbem Ianua, iusta via qui pergit a Porta Superanna, nec non et inter
                        Gotefredus, fil(ius) quondam Andrei, et Tetberga, iugalibus, filia quon dam
                        Thomas, qui profesa erad ipsa Tetberga ex nacione sua lege vivere
                        Langobardorum, set pro ipso viro suo lege vivere videor Romana, ipso namque
                        iugale et mundoaldo suo eidem Te/berge consenciente et supter confirmante et
                        iusta eadem legem in qua nata erat, una cum noticia de pro pinquioribus
                        parentibus suis cui supra femine it sunt Gisulfus supdiaconus et Razo,
                        fil(ius) quondam Iohanni, et Ansaldus, fil(ius) Gotefredi, ***
                        propinquioribus parentibus suis in corum presencia vel testi certa fecit
                        profesione quod nullam eam pati violenciam adque piam ominem nec ab ipso
                        iugale et mundoaldo suo, nixi sua bona exspontanea voluntate, ut in Dei
                        nom(ine) debeant dare sicut et a presenti dederunt ac tradiderunt vici sin
                        sibi unus alteri per as paginas comutacionis nom(ine). In primis dedit ipse
                        domnus Azo abas eidem Gotefredi et Tetberga, iugalibus, causa co mutacionis
                        nom(ine), it sunt pecias quatuor de terra cum vinea et alios arbores
                        fructiferos infra se abentes iuris iandictis monasterii Sancti Stefani,
                        quibus sunt positis in loco et fundo Caleniano: prima pecia de terra est per
                        mensura iusta da una parte perticas sex, de alia parte perticas octo et
                        pedex sex, de tercia parte perticas tres, de quarta parte perticas decem et
                        pedex sex, coerit ei da tres partes terra de predictis iuga&lt;li>bus, de
                        quarta parte terra de Iohannes de Teodesia et fosato; secunda pecia de terra
                        cum vinea et alios arbores infra se abente est per mensura iusta da una
                        parte perticas duodecim, de alia parte perticas duas, de tercia parte
                        perticas decem et pedex sex, de quarta parte perticas una, coerit ei da tres
                        partibus terra de ian dictis iugalibus, de quarta parte terra de eredex
                        quondam Everardi; tercia pecia de terra cum vinea et alios arbores infra se
                        abente est per mensura iusta da una parte perticas novem, de alia parte
                        perticas similiter novem, de ter cia parte pertica una et pedex sex, de
                        quarta parte pertica una et pedex duos, coerit ei da una parte terra de
                        eredex quondam Otberti, filius quon dam Ansaldi, de alia parte terra de
                        eredex quondam Everardi, da duobus partibus terra de prefactis iugalibus, et
                        sunt ipsas pecias de terra a perticas de pedex duodecim a pedex domni
                        Liuprandi rex; quarta pecia de terra cum vinea infra se abente est per
                        mensura iusta tabulas legitimas sex et media, coerit ei da una parte terra
                        Petroni, de alia parte terra de predicto Otberto, da duobus partibus terra
                        de ian dictis iugalibus. Quidem et advicem rece pit ipse domnus Azo abas, a
                        parte ipsius monesterii Sancti Stefani martiri Christi, ab eumdem Gotefredus
                        et Tetberga, iugalibus, in causa comutacionis nom(ine) meliorata rex, sicut
                        lex abet, oc est pecia una de terra cum vinea et alios arbores et olivetis
                        infra se abente iuris ipsius iugalibus, qui posita est in suprascripto loco
                        Caleniano et est ipsa pecia de terra per mensura iusta da una parte perticas
                        decem, de alia parte perticas viginti et quatuor et pedex duos, de tercia
                        parte pertica&lt;s> septem, de quarta parte perticas tres a perticas de
                        pedex duodecim a pedex dom&lt;n>i Liuprandi rex, coerit ei da una parte
                        terra de eredex quondam predicti Otberti, de [a]lia parte terra de eredex
                        quondam predicti Everardi, de tercia parte terra de ipsius monesterii Sancti
                        Stefani, [d]e quarta parte predicta pecia de terra quas ipse domnus Azo abas
                        dedit ad ian dictis iugalibus / in causa comutacio nis nom(ine), sibeque
                        alii sunt ab omnia in is omnibus coerentes. As denique ian dictis rebus in
                        e&lt;o>dem loco et fundo Caleniano superius nominatis vel comutatis, una cum
                        accessionibus et ingre/soras earum seu cum superio ribus et inferioribus
                        earum rerum et qualiter superius mensura et coere&lt;n> cias legitur in
                        integrum vicisim sibi unus alteri per as paginas, comutacio nis nom(ine),
                        dederunt, facientes exinde unusquisdem quos receperunt, tam ipsi quam qui et
                        supcessores vel eredex eidem Gotefredi et Tetberga  iugalibus, legaliter
                        iure proprietario nom(ine) quicquit voluerint aut pre viderint, sine omni
                        uni alterius contradicione. Et spoponderunt se ipsi co muta/tores de
                        suprascriptis rebus, quas abinvicem l comutacionis nom(ine) dederunt, ipsi
                        et supcessorex vel eredex eidem Gotefredi et Tetberga iugali bus, ab omni
                        omine defensare. Quidem et ut ordo legis deposit et ad anc pre videndam
                        comutacio m nom(ine) acceserunt super ipsis rebus a previden dum, it sunt
                        Bruningo qui Boso n, presbiter de ordine Sancte Ianuensis ecclesie et misus
                        domni Iohanni episcopus eiusdem sedis, pariter cum Albertus, monahus et
                        misus domni Azoni abas / et pars ipsius monesterii, una cum bonos omines
                        estimatores, it sunt Iohannes iudici et Gotefredus et Eribertus, germanis,
                        fili quondam Iohanni, quibus omnibus extimantibus conparuit eorum o et
                        extimaverunt quod meliorata caus usi peret ipse domnus Azo abas, a parte
                        ipsius monesterii Sancti Stefani, quam dare, et legibus posit comutacio et
                        fieri poset de quibus et pena inter se posuerunt ut qui supra ex ipsis aut
                        supcessorex vel eredex eidem Gotefredi et Tetberga, iugalibus, set de anc
                        comutacione removere quesierint et non per manserint in ea omnia qualiter
                        superius legitur vel si ab unumquemquem ominem qui supra cos dederunt in
                        integrum non defensaverint, conpo nam pars parti fidem servanti, pena dublis
                        ipsis rebus sicut pro te(m)pore fuerint melioratis aut valuerint sup
                        extimacione in consimile loco. Et nec eorum iugalibus licead ullo te(m)pore
                        nolle quod voluisent, set quod ab eorum semel factum vel conscriptum est sup
                        s iusiurandum inviolabiliter conservare promiserunt con stipulacione
                        supnixa. Unde duo cartule comutacionis uno tinore scripte sunt. Actum
                        civita&lt;te> Ianua, feliciter. Signum manibus suprascriptorum Gotefredus et
                        Tetberga, iugali bus, qui anc cartulam comutacionis fieri rogaverunt et ipse
                        Gotefredus eidem conius sua ab omnia suprascripta consensi ut supra et eorum
                        relecta est. Gisulfus subdiaconus non inpediete t meis rebus, qui eadem
                        parentem meam Tetberga interogavi ut supra. Razo qui eadem Teberga, parente
                        mea, interogavit ut supra. Ansaldo qui eadem Teberga, parente mea,
                        interogavi ut supra. Iohannes iudex acesi super isis rebus esti&lt;ma>vi ut
                        supra. Gotefredo acesi super isis rebus estimavi ut supra. Signum manus
                        suprascripto Eribertus, qui accesit super ipsis rebus et estimavi ut supra.
                        Signum ++  manibus Bonizo et Iohannes, ambo lege viventes Roma (S.T.)
                        Vuaraco iudex rogatus subscripsi. (S.) Ego Andreas rogatus subscripsi.
                        Marinus rogatus subscripsi. Gotefredus rogatus subscripsi. Eriberto rogatus
                        subscripsi. (S.T.) Ego Silveradus notarius, scriptor huius cartule
                        comutacionis, postra/dita conplevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Belgrano, <abbr>Cartario</abbr>, XXXIV, pp. 56-9; Calleri 2009, n. 15, pp. 26-9
                    (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
