<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Registrum S. Matthei, Codex Casinensis 640, fol. 1v</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4644</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1172-1183</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-01-21" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Dei salvatori. Anni ab incarnatione Domini nostri Iesu Christi
                        sunt millesimo octogesimo tertio, et vicesimo sexto anno principatus domni
                        Iordani gloriosissimo principe Capua, men[se] februario, septima indictione.
                        Ideoque ego Iordanus Dei gratia princeps et filius quondam bone memorie
                        domni Richardi principis, divina inspiratione compulsus pro mercede et
                        redemptione anime mee ut de peccatis nostris apud piissimum omnipotentem
                        Dominum, requiem et misericordiam invenire poscamus. Per hanc quoque
                        videlicet cartam offueruimus in monasterio sancti Mathei apostoli quod est
                        constructum in montem qui vocitatur Castellu, quod est sub regimine
                        sanctissimi Benedicti de monte castro Casino, ubi modo domno Sansus servus
                        Dei, modo rector preest. Hoc est una presa et casa intus in Aquino loco
                        Maurinoli, et alia petia de terra in eodem loco. Et tertia petia de terra
                        est: inter finibus de suprascripto Aquino, loco Ulmitu, pertinentes nobis da
                        parte publica. Et habet ipsas mansione finis hec: primo latu presa et casa
                        Iohanni Benedicti et inde habet passi octo, alio latu terra Gaydi et de
                        consortibus suis et exinde habet pas. duo et palmi duo, et quomodo revolvi
                        brachio uno et palmo uno, et quomodo directe tendi pas. quinque. Unu capu da
                        ipsa platea pas. duo et summisse uno. Aliu capu iusta casa Stephani pas. duo
                        et brachia duo. Alia petiola de terra in eodem loco per hec finis: primo
                        latu terra de rede viventi et terra Sancti Benedicti, pass. viginti duo,
                        alio lat. terra sancti Benedicti pass. similiter. Unu capu iusta terram
                        Iohannis Benedicti pas. duo, alio cap. da ipsu latu pas uno et brachio uno.
                        Tertia petiola de terra in iam dicto loco Ulmitu per has fines: unu lat.
                        terra Iohannis Benedicti et inde habet pas. undecim, quomodo revolvi iusta
                        terram qui supra Iohannis et Pandulfi pas. triginta quattuor, et quomodo
                        revolvi iusta terram qui supra Iohannis pas. decem et novem et quomodo
                        directe vadit iusta terram qui supra Iohannis decem et novem et med., et
                        quomodo revolvi iusta terra Guelti Lupi pas. decem et novem, et quomodo
                        directe vadit iusta terram de rede Aczoni, pas. quattuordecim et brachio
                        uno, et quomodo revolvi iusta terram de rede Aczi, pas. undecim, et quomodo
                        directe vadit iusta terram de rede Patri Magi, pas. viginti sex, et quomodo
                        revolvi iusta terram de rede qui supra Petri pas. triginta et quomodo
                        directe vadit iusta terram Gaydi, pas. quattuordecim et quomodo revolvi
                        terram Gaydi pas. duodecim et minu brachio uno, et quomodo revolvi iusta
                        terram Gaydi, pas. sedecim, et quomodo directe vadit iusta terram de rede
                        Petri pas. viginti quinque. Alia terra qui supra Iohannis Benedicti pas.
                        sexaginta septem et revolvi pas. sex et med, et quomodo directe vadit, pas.
                        triginta uno et med. Unu capu terra Petri Tusci pas. quadraginta quinque, et
                        quomodo revolvi iusta terram de rede Petri Capuani pas. viginti tres, et
                        quomodo directe vadit iusta terram Iohannis Benedicti, passi viginti, alio
                        capu terra de rede Petri Capuani pas. quattuordecim, ad passum iustum
                        mensurate sunt. Hec autem predicta presa et casa et predicte petiolis de
                        terris ipses qualiter super diximus de fine in fine indicate et mensurate
                        sunt una cum arboris et cum omnia ibique intro habentibus subter vel super,
                        et cum vie sue ibidem intrandi et exiendi, ea denique rationem quatenus
                        amodo et semper firmiter habeat et possideat predicto sancto monasterio et
                        eius custodibus atque rectoribus inclita suprascripta mea offersione et
                        traditione quem in suprascripto sancto monasterio offueruimus et tradidimus
                        et faciant inde secundum legem omnia que eorum placuerit, absque nostra et
                        nostris heredibus contrarietatem. Unde pro taliter obligo me ego qui supra
                        Iordanus, Dei gratia princips et meos heredes, cuncta et integra predicta
                        hanc mea offersione et traditione defendere et antistare semper ab omnes
                        homines et ab omnibusque partibus. Nam si ego qui supra Iordanus Dei gratia
                        princeps vel meos heredes hanc cartam offersionis et traditionis de quibus
                        continet, aliquando per qualecumque ingenium vel humana astutias dirrumpere
                        vel removere quesierimus, seu si non fecerimus et non compleverimus in
                        suprascripto sancto monasterio et eius custodibus atque rectoribus omnia
                        qualiter superius continere videtur quinquaginta solidos Bizanteos aureos
                        pena me et meos heredos in pars suprascripti sancti monasterii et ejus
                        custodibus atque rectoribus componere et dare obligamus. Et quicumque
                        subtrahere voluerit ea omnia qualiter super diximus de potestate predicti
                        monasterii habeat partem cum Anna et Cayphas simul cum Pilato et cum Iuda
                        traditor Domini nostri Iesu Christi +. Et hanc cartam offersionis et
                        traditionis de quibus continet firma et stabilis permaneat semper. Et
                        taliter ego qui supra Iordanus Dei gratia princeps pro mercede et
                        redemptione anime mee hec fecimus. Et tibi Signorictus notarius scribere
                        precipimus in Aquino cives [S. T.].</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
