<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 475 (B XV)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4455</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0941-04-02">
                                <note type="displayed_date">941 April 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bergamo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-19" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In Christi nomine. Hugo et Lotharius filius eius gratia Dei reges, anno
                        regni domni Hugonis quinto et decimo, Lothari vero decimo, secundo die mense
                        aprilis, indicione quartadecima. Placuit atque bona convenit voluntate inter
                        Adelbertus diaconus et prepositus de canonica et ordine Bergomensis ecclesie
                        necnon et inter Raidone de Bergamo et filio bone memorie item Raidoni de
                        vico Caluxe ut inter se comut(acionem) facerent ita et fecerunt. Dedit in
                        primis ipse Adelbertus diaconus et prepo situs per largietatem dom(ni)
                        Recchoni sancte Bergomensis ecclesie episcopus eidem Raidoni in comutacionis
                        nomine, hoc sunt due pecie iuris ipsius canonica de terra, una ortiva cum
                        vinea et arboribus de super abente, qui est constituta infra castro qui
                        dicitur Calipio, et alia vittata qui reiacet foris prope muro ipsius castri
                        da parte meridie. Pecia ortiva cum iamdicta vinea et arboribus de super
                        abente, qui est prope casa et curte ipsius Raidoni, coerit ei a mane via, a
                        meridie suprascripto muro de iamdicto castro, a sera Sancte Marie, a monte
                        ipsius Raidoni vel aliis qui adfines sunt et est per mensura iusta tabule
                        decim et octo. Pecia vidata ibi prope, extra ipso muro, abet fines a mane
                        Sancti Petri, a meridie et sera Sancte Marie, a monte suprascripto muro et
                        est per mensura iusta tabule novem. Quidem et advicem recepii his ipse
                        Adelbertus diaconus et prepositus a parte suprascripta canonica abendum ab
                        eodem Raidone comutatore suo similiter in comutacionis nomine, hoc est
                        sorticella una iuris sua de terra que est constituta in eodem vico et castro
                        Calipio, nominative sorticella illa que clamatur da Leone et Gausperga
                        iugalibus, tam casis et rebus infra ipso castro seu foris, vineis et silvis
                        adque pascuis et usum aque in monte et in plano seu omnia ad ipsa sorticella
                        meo iure pertinente et est ipsa sorticella de terra, casis et rebus infra
                        ipso castro per mensura iusta tabule novem, et foris ibi prope ipso castro
                        est inter vineis et terra sua ibi se tenente, sunt per mensura iusta tabule
                        viginti; aliis omnibus rebus ad ipsa sorticella meo iure pertinente sunt
                        insimul per mensura iusta, extra cummunalia et pasculo, iuge una legitima.
                        Quidem et ut ordo legis depossit ad hec pre- videndum comutacionem super
                        ipsis rebus accesserunt comutatores unacum Benedictus presbitero et
                        primicerius de oc ordine sancte Bergo/26men- sis ecclesie, missus idem
                        dom(ni) Recchoni episcopus, una simul cum viri idoneis esti/27matores
                        homines, corum nomina subter leguntur; quibus eidem Benedicti presbitero et
                        primicerius et misso paruit et ips(i) estimatores extimaverunt eo quod
                        melioratam et ampliatam causam susciperet ipse Adelbertus diaconus et
                        prepositus a parte iamdicta canonica abendum quam illa [...] esse que
                        predictus Raido ad suam proprietatem reciperet et legibus comutacio hec
                        inter eis fieri poteret. Suprascriptis rebus cum superioribus et
                        inferioribus et cum finibus, terminibus, cum ingresoras et accessionibus
                        suarum in integrum ipsi comutatores sibi unus alteri in comutacionis nomine
                        tradiderunt, ita ut faciant tam ipsi comutatores cum heredibus et
                        successoribus suorum de cot ut supra ceperunt proprietario et canonice
                        nomine quod voluerint aut previderint sine omni uni alterius contradicione.
                        De quibus etenim capitulis superius scriptis pena inter se posuerunt ut quis
                        ex ipsis se de ac comutacione extollere aut removere quesierint vel si ab
                        unumquemquem hominem non defensaverint aut non defensaverint aut non
                        adimpleverint, tunc componat parte illa qui non servaverint a parte fidem
                        servante pena nomine suprascriptis rebus in duplo in ipsis locis melioratis
                        quam in tempore fuerint aut valuerint sub estimacione; quia omnia sic inter
                        eis convenit. Et unde due car(tule) comutacionis scripte sunt. Actum
                        civitate Bergome. (SC) Raido a me facta subscripsi. (SC) Benedictus
                        presbiter et primicerius missus ut supra subscripsi. Signum +++ manibus
                        Garivaldi, Mauroni et Dahiverti de suprascripto castro Calipio qui
                        estimatores fuerunt ut supra et ad confirmandum manu posuerunt. (S) Andreas
                        iudex rogatus subscripsi. (ST) Gumpertus notarius dominorum regum rogatus
                        subscripsi. (ST) Petrus notarius rogatus subscripsi. (S) Tornado rogatus
                        subscripsi. (S) Adelbertus rogatus subscripsi. (ST) Ego Leo notarius
                        domnorum regum scripsi, postradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 84, pp. 135-7.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
