<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Reggio Emilia, Archivio del Capitolo della Cattedrale (Torelli, <foreign>Le
                        carte</foreign>, LXII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4446</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0963-06-29">
                                <note type="displayed_date">963 June 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Reggio Emilia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-19" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[S. T.] In nomine domini Dei et salvatoris nostri lesu Christi, Otto divina
                        ordinante providencia inperator agustus et item Otto filio eius gratia Dei
                        regis, anno regni eius Deo propicio hic in Italia anno secundo, die tercio
                        kalendas iulio, indictione sexta. Constat nos Milio et Emericus germanis
                        filiis quondam Gisoni habitatoris in loco qui dicitur S. Vigilio, qui
                        professi sumus ex nacione nostra lege vivimus Romana, vindimus a presenti
                        die tradamus tibi Gisani filius quondam Leoni abitatrice in S. Vigilio, id
                        sunt in integru inter casis et omnibus rebus illis iuris nostris quam abere
                        et possidere visi sumus tam in prato Matoli et in Roveretolo in Motelena
                        adque in Gurgo Kanzoli seu in Lavatura adque in Mamurre tam casalivoras seu
                        reliquis terris, campis, pratis, vineis, silvis, insolis, usum aquarum,
                        accessiones, flumenis et fontaneis, omnia et ex omnibus iamdictis casis et
                        rebus; et sunt ipsas res per mensura et racionem ad pertica legiptima de
                        pedis duodecim mensurata in prenominatis locis prato Matoli et in Roveretolo
                        in Motelena et in Gurgo Kanzoli seu in Lavatura adque in Mamurre, sunt inter
                        casalivoras et vineis seu pratis adque terris arabilis iuges viginti, si
                        amplius de ipsas res habueritis aut inventum fueritis, per ipsam cartulam
                        abeatis totam in integrum tibi cui supra Gisani per testus istius cartula
                        vindicionis a presenti die confirmamus ad abendum, tenendum, posidendum et
                        faciendum exinde iamdictis casis et res tam tu Gisa vel tuis heredes aut cui
                        vos dederitis, quit aut qualiter volueritis iure proprietario nomine, sine
                        ullius contradictione; et recepimus nos pro suprascriptis germanis pro
                        suprascriptas res una cum omnia superioribus et inferioribus suis, ad te cui
                        supra Gisa per misso tuo Azo in specie valente solidos duode-cim fenitum
                        precium; unde expomdimus adque promitti-mus nos suprascriptis germanis vel
                        nostris heredes tibi cui supra Gisani vel ad tuis heredibus suprascriptas
                        res ab homne homine defensare, et si defensare non potuerimus, aut contra
                        hanc cartula ire quandoque agere presumserimus, tun componamus vos predictas
                        res in dublo, sicut diebus illis melioratas fuerit sub extimacione in
                        consimilibus locis, et omnis nos vel heredum et parentum nostrorum
                        repeticione cessantes; et nec nobis licead umquam ullo tempore de hoc factum
                        aliter nisi quod ad me semel ex factum vel traditum sub iusiurandum me
                        inviolabiliter conservare promittimus cum stipulacione subnixa. Actum Regio
                        feliciter. Signa manibus Milii et Amelricus germanis qui hane cartula
                        vindicionis fieri et firmare rogavi. Signa manibus Martini et Iohanni seu
                        Gamperti homini Romani de civitate Regio, rogatis testis. Signa manibus
                        Liuzoni et Clementi seu Leoni adque Petroni de suprascripta civitate Regio,
                        rogatis testis. [S. T.] Scripsi ego Teuzo notarius et iudex domni inperatori
                        hac regi postradita complevi et dedit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Torelli, <foreign>Le carte</foreign>, LXII, pp. 161-3.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
