<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Liber Censuum, II, pp. 93-94</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4620</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Promissio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-10" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Ego Richardus Dei gratia Gapuanus princeps ab 20 hac hora et deinceps ero
                        fidelis saiicle Romane ecclesie et apostolice sedi , et tibi meo domino
                        Alexandro universal! pape. In consilio vet facto nnde vitam aut membrum
                        perclas, vel captus sis mala captione non ero. Gonsilium quod michi
                        credideris et contradixeris 25 ne illud manifestem, non manifestabo, me
                        sciente, ad tuum dampnum. Sancle Romane ecclesie tibique adjutor ero ad
                        tenendum et acquirendum et defendendum regalia sancti Petri ejusque
                        possessiones recta fide pro meo posse contra ornnes homines. Etadjuvabo so
                        te ut secure et honoriflce teneas papatum Romanum. Terram sancti Petri et
                        Prineipattim nee invadere nee acquirere queram nee etiam depredari presumam
                        absque tua tuorum[que] succcssorum qui ad honorem sancti Petri intraverint
                        certa lieenlia, preter illam quam tu michi concedis vel fcui idonei
                        successores concessurisLint. Pensionern de terra sancti Petriquam teneo vel
                        tenebo, sicut stain turn est, recta fide studebo utillamannualitersancta
                        Romanahabeatecclesia. Oms nesquoqtie ecclosias que in mea persists nt
                        dominatione cum earum possessionibus dimitlam in tna potestate, ct defensor
                        illarum ero ad fidelitatem sancte Romane ecclesie, et nulli jurabo
                        fidelitatem, nisi salva fidelitate sancte Romane ecclesie. Et si tu vel tui
                        successores 10 ante me ex hac vita migraverint, secundum quod rnonitus fuero
                        a melioribus cardinalibus, clericis Romanis ct laicis, adjuvabo ut papa
                        eligatur et ordinetur ad honorem sancti Petri. Hec omnia supra scripla
                        adjuvabo sancte Romane ecclesie et tibi cum recta fide, et 15 hanc
                        fidelitatem observabo tuis successoribus ad honorem sancti Petri ordinatis
                        qui michi firmaverint investituram a te michi concessam.Sic me Deus adjuvet
                        et hec sancta evangelia. Actum in aula Lateranensis sacri palatii VI nonas
                        octobris , feria III, indic- 20 tione XV. Ego 1 Jordanus Dei gratia et
                        sancti Petri Gapuanus princeps ab hac hora et deinceps fidelis ero sancte
                        Romane ecclesie et apostolice sedi, et domino meo VII Gregorio pape. Cetera
                        omnia ut supra. Actum Ge- 25 perani, indiclione II, III idus junii.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
