<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Capua, Museo Campano, Cartulario I, fol. 88r</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4612</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1109-07-01" notAfter="1109-07-31">
                                <note type="displayed_date">1109 July 1 - 1109 July 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aversa</note>
                                <note type="redaction_date">XV secolo</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-11-05" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ Nos Robertus divina ordinante clementia Capuanorum princeps per
                        interventum Goffredi comitis stabuli et Petri Stantionis nec non Aymonis de
                        Argentia ac Ugonis de la Brilita baronum nostrorum, vobis Giliberto
                        Parmenterio filio condam Iohannis et Iordano filio cuiusdam Rodulfi de
                        Argencza burgensibus et fidelibus nostri Averse nec non vestris heredibus
                        imperpetuum per hoc videlicet principale scriptum concedimus et confirmamus
                        tintam que vocatur Bascello, ita ut persona alicuius hominum amodo et in
                        antea in Aversana urbe neque infra hos terminos scilicet: sicut vadit a
                        laneo Acerrano et usque Patriam et a fossato Neapolim et usque aquam lanei
                        que decurrit infra Capuanam civitatem nostram et memoratam nostram Aversanam
                        urbem non habeat potestatem faciendi tintam, que vocatur Bascello absque
                        volumptate vestra vestrorumque heredum et omnibus illis hominibus, qui per
                        licentiam et volumptatem vestram vestrorumque heredum ipsa tinta que vocatur
                        Bassello fecerint securitatem et fidutiam nostram habeant per pacem et per
                        guerram, veniendi, standi ac redeundi securiter cum omnibus rebus illorum
                        quas secum duxerint in Aversa ed infra memoratos fines neminem eis aliquam
                        molestiam ingerente iniuste dando tamen nobis et nostris successoribus
                        principibus plateaticum et iusticiam nostram, sicut mos est, remota omni
                        contrarietate et molestia omnium principum successorum nostrorum vel vice
                        principum, comitum, vel vicecomitum, castaldeorum, aliorumque omnium
                        mortalium persone. Quod si quis huius nostre concessionis et confirmationis
                        paginam contemptor aut violator extiterit decem libras auri persolvat,
                        medietatem nostro sacro palatio et medietatem vobis predictis Giliberto et
                        Iordano burgensibus vestrisque heredibus et soluta pena hec nostra datio,
                        concessio et confirmatio firmitatis maneat imperpetuum et ut firmius
                        credatur et diligentius ab omnibus observetur manu propria subscrissimus et
                        nostri sigilli impressione iussiumus insigniri. * Robertus (M). Ex iussione
                        predicte potestatis scripsi ego Ruriacus palatinus iudex in anno Dominice
                        incarnationis MCVIIII et tercio anno principatus predicti domini Roberti
                        gloriosi principis Capue. Datum apud Aversanam urbem mense iulio per
                        indictionem IIa *</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mazzoleni 1957, pp. 25-26 (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
