<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>CDNA, II, n. 33, pp. 363-366</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4556</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1116-10-03">
                                <note type="displayed_date">1116 October 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aversa (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-01-29" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Ihesu Christi Dei eterni. Anno ab incarnatione eius
                        millesimo centesimo sextodecimo, indictione decima, et decimo anno
                        principatus domni <persName
                            key="#Witness #Princeps #childOf #dominus/seniorOf" ref="#people/3019"
                            >Robberti</persName>, <rs key="#childOf">filii</rs>
                        <persName key="#Princeps #Count #Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            ref="#people/3002">Iordani</persName>
                        <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosissimi</rs>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capue</placeName> et <rs
                            key="#Count">comitis</rs>
                        <placeName key="#Cities #Comitatus" ref="#places/4000">Averse</placeName>.
                        Ego <persName ref="#people/3085">Richardus Musca</persName>, unus ex
                        baronibus Averse, die martis, quinto idus octobris, providens utilitati
                        anime mee et anime <rs key="#uncle/auntOf">avunculi</rs> mei <persName
                            key="#uncle/auntOf" ref="#people/3079">Rainaldi Musce</persName>, nec
                        non et parentum nostrorum, <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3001" key="#Churches">Beati Blasii martiris
                            Christi</orgName>, que est sita in suburbio Averse, honorare et exaltare
                        cupiens, consilio et assensu prenotati <rs key="#dominus/seniorOf"
                            >domni</rs> mei Robberti principis et in presentia subscriptorum
                        testium, per hoc videlicet scriptum, eidem ecclesie imperpetuum do et trado,
                        et super <rs key="#Altars">altare</rs> eiusdem ecclesie offero, integras <rs
                            key="#Petiae">septem petias</rs> terre, que olim <persName
                            key="#childOf" ref="#people/3087">Alexander</persName>, <rs
                            key="#childOf">filius</rs>
                        <persName ref="#people/3076" key="#marriage">Willelmi de Peroleo</persName>,
                        prephate ecclesie concessit, dedit et tradidit, pro redemptione anime <rs
                            key="#marriage">uxoris</rs> sue <persName key="#marriage"><name
                                ref="Alexandra">Alexandre</name></persName>; et esse videntur in <rs
                            key="#Village/castle_territory">territorio</rs>
                        <rs key="#Villas">ville</rs>
                        <placeName ref="#places/2801" key="#Villas"><geogName
                                key="#Villas #Village/castle_territory"
                                ref="#estates/3069 #estates/3021">Centure</geogName></placeName>,
                        cum sepibus et limitibus, et <rs key="#Roads">viis</rs> earum in eis
                        intrandi et exiendi, et cum omnibus introhabentibus subter et super, atque
                        cum universis earum pertinentiis, ad possessionem et utilitatem prediete
                        ecclesie et domne <persName key="#Abbesses" ref="#people/3084"
                            >Gognore</persName>, religiose <rs key="#Abbesses">abbatisse</rs>
                        eiusdem <rs key="#Monasteries">cenobii</rs>, et successorum et gubernatorum
                        eius. Quarum prima ex ipsis petiis est in loco qui dicitur <placeName
                            ref="#places/4504">Privati</placeName>, et hos habet <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>: ab uno latere, quod est a parte orientis, est finis terra
                        Robberti de Grusa, habet inde per longitudinem passus quinquaginta sex et
                        medium; ab alio vero latere, quod est a parte occidentis, est finis terra
                        Ugonis, filii Geroldi, habet inde per longitudinem passus triginta sex; et
                        est ibi recansus unus, qui constat passibus octo; et in capite ipsius
                        recansi est prephatam terram Hugonis, filii Geroldi et terre Martini de lu
                        Iacono, qui est hominem <rs key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3000">Sancti Laurentii de
                            Aversa</orgName>, et habet inde per latitudinem passus viginti sex, et
                        est ibi recansus unus iusta <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">via
                            puplica</rs>, qui constat passibus septem et medium; ab alio autem
                        capite, quod est a parte septemptrionis, est finis terra predicte
                        congregationis ecclesie Sancti Iohannis, habet inde per latitudinem passus
                        quadraginta sex. Secunda petia terre est in loco qui vocatur <placeName
                            ref="#places/4505">Furnillum</placeName>, et hos habet <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>: ab uno capite, quod est a parte orientis, est finis terra
                            <rs key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3814">Sancti Nicolai de
                            Centura</orgName>, habet inde per latitudinem passus quinquaginta septem
                        et duas partes de uno passu; ab alio vero capite, quod est a parte
                        occidentis, est finis terra Stephani magistri Lupi, et terra prescripte
                        ecclesie Sancti Blasii, habet inde per latitudinem passus sexaginta unum; et
                        est ibi recansus unus iusta <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">via
                            publica</rs>, qui constat passibus novem; ab uno latere, quod est a
                        parte meridiei, est finis terra hominum de
                            <placeName>Casapesenna</placeName>, habet inde per longitudinem passus
                        viginti sex; et est ibi recansus unus, qui constat passibus triginta uno; et
                        in capite ipsius recansi est finis terra Robberti de Grusa, et intersicus,
                        qui passibus constat decem et novem; ab alio autem latere, quod est a parte
                        septemtrionis, est finis terra ecclesie Sancte Marie de villa que nuncupatur
                        Casapesenna, habet inde per longitudinem passus triginta quinque; et est ibi
                        recansus unus, qui constat passus undecim, et duas partes de uno passu; et
                        in capite ipsius recansi est intersicus qui constat passibus triginta
                        septem. Tertia petia terre est in loco qui appellatur <placeName
                            ref="#places/4506">Casule</placeName>, habetque hos <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>: ab uno latere, quod est a parte orientis, est finis terra
                        Rainaldi sartoris de Aversa, habet inde per longitudinem passus quadraginta;
                        et est ibi recansus unus, iusta terram congregationis ecclesie Sancti
                        Iohannis de Centura, qui constat passibus decem et octo; et in capite ipsius
                        recansi est prephata terra ecclesie Sancti Iohannis, et alia petia terre
                        quam cum ista dedi supradicte ecclesie Sancti Blasii, habet inde per
                        longitudinem passus quadraginta duo; ab alio vero latere quod est a parte
                        occidentis est via publica, habet inde per longitudinem passus octuaginta;
                        ab uno capite, quod est a parte meridiei, est iamdicta terra memorate
                        ecclesie, habet inde per latitudinem passus quadraginta duos; ab alio autem
                        capite, quod est a parte septemtrionis, est finis terra prephati Rainaldi
                        sartoris, habet inde per latitudinem passus quìnquaginta octo. Quarta petia
                        est in eodem campo, in loco qui dicitur Casule, hos habens <rs key="#Fines"
                            >fines</rs>: ab uno capite, quod est a parte orientis est finis terra
                        Guarini Rudilledi, habet inde per latitudinem passus decem et octo et
                        medium; ab alio vero capite, quod est a parte occidentis, est finis terra
                        predicti Robberti de Grusa, habet inde per latitudinem passus viginti novem
                        et medium; ab uno latere, quod est a parte meridiei, est finis terra Hugonis
                        de Casandrino, et terra Guarini Rudilledi, et terra ecclesie Sancti
                        Laurentii de Aversa, habet inde per longitudinem passus centum viginti
                        septem et medium; ab alio autem latere, quod est a parte septemtrionis, est
                        finis terra prescripte congregationis ecclesie Sancti Iohannis, habet inde
                        per longitudinem passus sexaginta quinque, et est ibi recansus unus, iusta
                        predictam aliam petiam terre vestre, qui constat passibus quatuor; et in
                        capite ipsius recansi est intersicus, qui constat passibus quadraginta duo,
                        et iuxta via puplica est alius recansus, qui constat passibus quatuordecim
                        et medio; et in capite ipsius recansi est finis terra congregationis
                        ecclesie Sancti Iohannis, et intersicum qui constat passibus viginti. Quinta
                        petia est in prephato campo Casule, habens hos <rs key="#Fines">fines</rs>:
                        ab uno capite, quod est a parte orientis, est finis terra Martini Ortule de
                        Ducenta, habet inde per latitudinem passus viginti septem; ab alio vero
                        capite, quod est a parte occidentis, est finis terra ecclesie Sancte Marie
                        de Casapesenna, habens inde per latitudinem passus viginti sex; ab uno
                        latere, quod est a parte meridiei, est finis terra Martini Dominici de la
                        Polcetta, habens inde per longitudinem passus viginti quator; ab alio autem
                        latere, quod est a parte septemtrionis, est finis terra Amati de
                        Casapesenna, habens inde per longitudinem passus triginta tres. Sexta petia
                        est in eodem campo, et hos habet <rs key="#Fines">fines</rs>: ab uno latere,
                        quod est a parte orientis, est finis terra Unfredi filii Bencelini, habet
                        inde per longitudinem passus triginta sex; ab alio vero latere, quod est a
                        parte occidentis, est finis terra Marini de Haysile, habet inde per
                        longitudinem passus triginta septem; ab uno capite, quod est a parte
                        meridiei, est finis terra prephati Amati, habet inde per latitudinem passus
                        triginta tres; ab alio autem capite, quod est a parte septemtrionis, est
                        finis terra congregationis ecclesie Sancti Iohannis, habet inde per
                        latitudinem passus triginta quattuor. Septima petia est in loco qui dicitur
                            <placeName ref="#places/4507">Graminianum</placeName>, et hos habet
                        fines: ab uno capite, quod est a parte orientis, est finis terra predicti
                        Hugonis, filii Geroldi, habet inde per latitudinem passus viginti novem; ab
                        alio vero capite, quod est a parte occidentis, finis terra prephati Unfredi
                        filii Bencelini, et terra ecclesie Sancte Marie de Casapesenna, habet inde
                        per latitudinem passus viginti octo; ab uno latere, quod est a parte
                        meridiei, est finis terre ecclesie Sancti Nicholay de Centura, et terra
                        Martini Ortule, habet inde per longitudinem passus centum novem; ab alio
                        autem latere, quod est a parte septemtrionis, est finis terra <persName
                            ref="#people/3032">Aimonis de Argentia</persName>, et terra supradicti
                        Unfredi, habet inde per longitudinem passus centum; mensuratos omnes cum
                        passu de Forignano maiore. Hanc inquam terram, per prescriptos fines et
                        mensuras, ita firmiter ego, prephatus Richardus Musca, concedo, do et trado,
                        offero et corroboro memorate ecclesie Sancti Blasii, ut in omni tempore
                        predicte domna Gognora abbatissa et successores ac gubernatores eiusdem
                        ecclesie teneant, regant et fruantur illam et sicut voluerint ex ea faciant,
                        sine ulla calumpnia vel molestia mei vel meorum successorum. Sed sciant
                        omnes qui hoc audiunt quoniam sanctimoniales eiusdem ecclesie dederunt mihi,
                        pro benedictione, partem palii di aspidi; unde obligo me et meos <rs
                            key="#heirTo">heredes</rs> hanc meam integram donationem antestare et
                        defendere contra omnes homines, qui inde prescripte ecclesie calumpniam
                        intulerint, aut auferre vel inquietare temptaverint. Si autem ego qui supra
                        Richardus Musca, seu heredes vel posteri mei, ullo adveniente tempore, illud
                        quod hoc scripto continetur aliquo modo dirrumpere vel dolose removere
                        temptaverimus, obligamus nos componere <rs key="#Penalty">libras decem auri
                            purissimi</rs>, medietatem prephate ecclesie Sancti Blasii et
                        gubernatorum eius, et medietatem sacro palatio principis. Solutaque pena
                        librarum, hoc scriptum, cum omnibus que continet, firmum, munitum atque
                        inviolabile maneat imperpetuum; et ut in futurum posteris sit notum, propria
                        manu subiacenti signo signavi, et subscriptos testes ut subscriberent
                        rogavi. <persName key="#Witness #Princeps #childOf" ref="#people/3019"
                            >Rotbertus</persName> + <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Signum
                            <persName ref="#people/3085">Richardi + Musce</persName>. Isti tales
                        interfuerunt <rs key="#Witness">testes</rs>: + <persName ref="#people/3021"
                            key="#Witness">Goffredus de Medania</persName>. + <persName
                            key="#Witness #parentOf"><name ref="Alanus">Alanius</name></persName>,
                            <rs key="#parentOf">pater</rs>
                        <rs key="#Count">comitis</rs>
                        <persName key="#Count"><name ref="Robertus">Robberti</name></persName>. +
                            <persName key="#Witness"><name ref="Iohannes de Sancto Germano">Iohannes
                                de Sancto Germano</name></persName>. + <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Iohannes fil. Liutulfi">Iohannes filius
                            Litulfi</name></persName>. Ego <persName key="#Writer #Notary"
                            ref="#people/3088">Willelmus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs>, permanens in Aversana civitate, mense
                        octobris, rogatus a prephato Richardo Musca, hanc <rs key="#Cartula"
                            >chartulam</rs> donationis et offertionis manu propria scripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDNA, II, n.33, pp. 363-366 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
