<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Padova, Archivio Capitolare, t. 1, Padua, n. 1 (Gloria, n. 40)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4716</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0950-06-01" notAfter="0950-06-30">
                                <note type="displayed_date">950 June</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Padova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-26" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Ihesu Christi regnante domno nostro Lothario rege
                        hic in Italia anno nono decimo sub die de mense Iunio indic. hoctava
                        feliciter. Schola sacerdotum de hecclesie sancte Patavensis hecclesie et ubi
                        nunc de presenti tempore Laurencius archipresb. custos et rector ipsius
                        scole esse videtur. et ubi multas res ad bonus ominibus delegate sunt. Ego
                        quidem in Dei omnipotentis nomine Pasquassia femina abitatrice in civem
                        Patavensis. et vestre sancte relisiositatis inducte que lege romana vivere
                        visa sum sicut et parentibus meis viserunt una per consenso et vo-luntatem
                        Petrone qui vocatur Degano avocato meo et ibidem presenciis aliis propinquis
                        parentibus meis do do cedo trado adque offero per remedium anime mee vel de
                        parentorum meorum at iure ipsius schole propriethario nomine abendum. it est
                        in integrum terra casalina et terra aratoria quod stant in locas duas juris
                        proprietatis mee quem ego abere et possidere visa suin que positi sunt ipsas
                        rex in finem Patavensis. Primo loco terra casalina infra civem Patavensis
                        inter ambi castelli non longe de Conkariola. que cerne fines de uno latus
                        via puplica percurrente. de alio latus nostris consortes abente. de uno
                        capite gresso commune percurrentem. et alio capite terrareis atiacentem.
                        Secundo vero loco terra aratoricia in praedicta finem Patavensis loco ubi
                        dicitur Festumbas non multo longne de terra de Stefano. qui cerne fines de
                        uno capite heredes Franconi abente. de alio latus plures omines abente. de
                        uno capite terra que fuit Donatus presbiter atiacentem. de alio capite
                        fluvio Retrone percurrentem, et infras designatas locas vel ejus quoerencias
                        cum omnia super se abente et ego jam dicta Pasquassia femina ipsis
                        praedictas res sicut supra conprensus est in jam dicta schola sacerdotum per
                        remedium anime mee vel de parentorum meorum at jure ipsius schole
                        propriethario nomine abendum. in tali vero tinore do et offero in jam dicta
                        schola sacerdotum a praesenti die et ora ut custos et rector ibidem modo est
                        vel qui pro temporeibus fuerint tale exinde abeas potestatem de ipsis
                        praedictis rebus quas hic supra legitur at regendum et gubernandum seo et
                        disspensendum sicut de aliis rex ipsius schole facere visus exsti. ut
                        forsitam mihi pecatrice parentumquam meorum proficiant ad salutem gaudium
                        sempiternum. et si umquam quandoque tempore pos meum disesso vel unus de
                        heredibus vel proheredibus meorum ipsa suprascripta pagina ofersionis mee
                        sicut supra legitur contradicere aut subtraiere vel inpresencias principes
                        vel judices causare aut contendere vel vociferare voluerimus et causa parita
                        fuerit. tunc conponam ad pars suprascripta schola sacerdotum de in
                        sacerdotes duplas rex in consimile locus. set hec presens pagina offersionis
                        me sicut supra legitur omnique tempore firma et stabilix inconvulsa et
                        inrevocabilix permaneat cum stipulacione subnixa. Hactum in civem Patavensis
                        feliciter. Signum manum Pasquassia femina que lhanc pagina offersionis fieri
                        rogavit. Signum manum Petro degano avocato egidem femine consensiente.
                        Signum manibus Natale filio bone memorie Marcello et Anselmo Luvari et Urso
                        Manuello testestes. Signum manibus Martinus Masanga et Audiverto fili filio
                        bone memorie Liutari testes. Ego Donatus notarius rogatus scripsi et pos
                        tradita complevit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gloria, n. 40, pp. 59-60.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
