<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Aula III, Capsa IX, n. 11</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4627</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Promissio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-13" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Ego Secundus Robertus Dei gratia Capuanorum princeps promitto, et per haec
                        sancta Dei evangelia juro tibi domno Segnoricto Cassinensis Monasterii
                        Abbati, quod ab hac hora et deinceps non ero in consilio, vel in factio, seu
                        consensu, ut vitam, vel quodlibet membrum tui corporis perdas, aut captus
                        sis mala captione ad tuum dapnum honorem, et terras quas Cassinense
                        monasterium S. Benedicti tenet, et dominatur, vel quod in antea
                        recuperaverit per se, vel per suos homines, vel in antea meo consiglio infra
                        principatum Capuanum accquisierit, et quae tempore Richardi principis proavi
                        mei, et Jordani principis avi, et Richardi, et Robberti principum patruorum
                        meorum, et Jordani principis patris mei praedicto Cassinensi monasterio, vel
                        in suis subditis ecclesiis offertum vel datum est usque nunc, et nominatim
                        ecclesiam Sanctae Agatae sitam prope muros Aversae cum terris, et hominibus
                        qualiter Jordanus princeps avus meus eidem monasterio dedit, et concessit,
                        et oppidum Pontiscurbi cum suis pertinentiis, qualiter Richardus princeps
                        patruus meus illud concessit, et confirmavit praedicto monasterio, et domno
                        Hoderisio Abbati adjuvabo te, et predictum monasterium tenere, ac defendere
                        contra omnes homines, qui tibi illud aut inde auferre temptaverit si inde
                        summonitus fuero, nisi tale exonium intervenerit, quod propter hoc non sit
                        inventum, et  transacto exonio infra quadraginta dies predicta aut
                        adimplebo, aut rectum, vel gratam concordiam tibi inde fieri faciam; et
                        facto recto vel grata concordia, in hoc Sacramento permaneo. Hac omnia
                        praedicta observabo per bonam fidem, absque fraude, et malo ingenio, quod
                        sit ad praedicti monasterii, aut tui damnum pertineat. Hoc factum est in
                        Capuana civitate die Dominico, quarto die stante mense Februarii in anno
                        Dominicae incarnationis millesimo centesimo vigesimo octavo, per indictionem
                        sextam ante praesencia subscriptorum testium videlice. Ri. de Caleno, Ugo de
                        Labolita, Odoal. Camerarii, Philippi de Surrento, Toftayni de Rivo Matricio,
                        Ro. de Aczia, Borteraymi, Joannis de Calatia, Juliani de Juttura, Raynaldi
                        de Guelcu. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
