<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. VIII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4496</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0915-02-04">
                                <note type="displayed_date">915 February 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sabbione (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Ϯ In nomine domini, regnante dominus Berengarius gratia Dei rex hic in
                        Italia anno vigiximo septimo, die quarto de mense febroarius, per indicione
                        tercia. Placuit adque convenit inter dominus Rodulfo comes et Vuiburga ex
                        genus Francorurn et inter Petrus filius quondam Ralimpaldi liber homo ut in
                        Dei nomine firmare et firmastis vos suprascripti iugalibus me Petrus vel
                        meis heredes in terra et casa, vinea. prado seo silva iures illa in proprio
                        vestro in Castellani, qui pertinet de curte vestra Sablone, qui ante os dies
                        per te ipso per libello erecte fue et sunt iuges sex, in ea vero racionem
                        dedisti mihi ut ego Petrus vel meis heredes super ipse res et in ipsa casa
                        resedere et laborare et excollere debeamus puriter et fideliter sine fraude
                        vel nelicto da odie usque ad annos viginti et nove et exinde reditum
                        persolvere debeamus pro uno quemque anni de omnis genere grano, que super
                        ipsa terra seminato fuerit et Dominus dederit, modio quarto, vino medietatem
                        abeamus exinde antepoxito prado, orto, rabe, [li]no, vicia, facioli unde non
                        redamus etsenio in anno dare debeamus in natale Domini pullo uno, hoves
                        quinque et in pascha Domini dinarii dui, operes in anno facere debeamus
                        duodecim, medietatem cum bovis et medietatem manualis hic in curte Sablone
                        cum anona domnica angarias in anno facere debeamus quantum vos exinde
                        comtingiet per tempus messis et vindimie misso domnico super adstante et eis
                        susceptas facere debeamus et pinnerati et districti esse debeamus usque ad
                        lex et iusticiam faciemus et soprascriptum reditum quem rederimus .grano et
                        vino seo etsenio vegere et consignare debeamus hic in suprascripta curte
                        vestra Sablone et anni expleti si esire voluerimus exiamus exinde foras cum
                        duos porciones des omnes movillas nostra et tercia parte demitamus in loco
                        cispite in ipsa casa. Pena vero ambes partis inter nos posuimus ut si quas
                        pars ad pars partis menime compleverimus ad redendum vel persolvendum, ut si
                        exire aut menare voluerimus aut amplius super imponere voluerimus et non
                        permanserimus in omnia qualiter superius legitur, tunc componamus pars ad
                        pars parti fidem servanti unus de nos vel de nostris heredibus desuper quem
                        culpa inventa fuerit idest pena vero in argento solidi viginti. Unde duos
                        libelli conscripti sunt ad ambes partis ad omnia suprascripta. Actum in
                        villa Sablone. Signo Ϯ manus Petroni qui unc libellum fieri rogavi. Ϯ Ego
                        Gisevertus notarius et scavino rogatus me testis subscripsi. Signo Ϯ Ϯ Ϯ Ϯ
                        manibus Vuifredi et Conradi et Ugoni et Andreverti, qui Fabro vocatur, ex
                        genere Francorum rogatis testis. Signo Ϯ Ϯ manibus Marini et Teosperti
                        rogatis testis. Ϯ Scripto libello per manum141 Marini notarii rogatus
                        prostradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 12, pp. 60-1.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
