<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Italia Sacra, VI, p. 478-479</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4650</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1119-10-01" notAfter="1119-10-31">
                                <note type="displayed_date">1119 October 1 - 1119 October 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-02-03" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Nos Robertus divina ordinante clementia Capuanum Princeps. Notum haberi
                        volumus universis fidelibus Sanctae Ecclesiae, quoniam ob salutem et
                        remedium animarum quondam gloriosorum Principum Riccardi scilicet Avi, et
                        Jordani Patris, nec non Riccardi fratris nostri, ac ob statum nostri
                        Principatus, consilio quoque atque interventu Domini Ottonis Sanctae Capuane
                        Sedis in Archiepiscopum electi, nec non et Ugonis de Labolica nostri dilecti
                        Baronis, et Odoaldi Camerarii per hoc principale scriptum in perpetuum
                        damus, tradimus, concedimus et confirmamus in Ecclesia Calatina vocabulo
                        Sanctae Mariae, in qua Dominus Rainulphus Dei provisu Casertanus Episcopus
                        praesse videtur omnia quae prescripta Ecclesia Calatina modo possidere
                        videtur, et quae in antea juste, ac legaliter acquisierit. Simili modo per
                        hoc principale scriptum in perpetuum damus, tradimus, concedimus, et
                        confirmamus in praedicta Ecclesia omnes extraneos homines, quos Tu praedicte
                        Domne Rainulphi Casertane Episcope, et successores tui tibi conduxeris, et
                        ibidem ad habitandum venerint, nec non et omnia, quae ipsi extranei homines
                        ab inde in antea legali modo acquisierint a meis hominibus. Iterum per hoc
                        videlicet principale scriptum damus, tradimus, et concedimus, ac confirmamus
                        in praedicta Ecclesia Calatina, ut Tu praedicte Domne Rainulphi Episcope
                        Casertante, et successores tui, et vestri Homines in Calatino tantum
                        territorio habitantes potestatem habeatis mittendi animalia vestra, et
                        vestrorum hominum ad pascendum in montibus, et planis, et in paludibus
                        nostris, et ligna de silvis nostris tollere quemadmodum milites Magdaloni
                        habitantes hactenus usualiter habere soliti sunt et havent. Rursus quoque
                        per hoc principale scriptum damus, concedimus, ac quiete dimittimus in
                        praescripta Ecclesia Calatina totum Placeatium , quod nos, vel antecessores
                        nostri habere soliti sumus de omnibus rebus, quas tu, et successores tui,
                        vel aliquis Clericorum, aut hominum vestrorum emerit, vel vendiderit, vel
                        aliquis meorum hominibus a vobis, vel a vestris hominibus emerit, vel
                        vendiderit in territorio Calatino, et ipsum territorium Calatinum dividet in
                        duas petias terrae; prima quarum hos habet fines, ex uno latere a parte
                        meridiei est finis via, ab alio latere scilicet semptemtrionis est finis
                        terra Balduini, et finis terra Riccardi filiorum Berni, et finis terra Lando
                        Lagnese, et terra haeredum quondam Martini Lagnese, ex uno capite, a parte,
                        Orientis est finis via publica. Ab alia parte, a parte Occidentis est finis
                        terra Iohandis Gerardi, et similiter terra, quae fuit Martini Corbi, quam
                        modo possidet Guglielmus de Magdole, a parte publica est finis terra heredum
                        quondam . . . . continet firmum munitum, atque inviolabile maneat in
                        perpetuum. Et ut hoc principale scriptum firmius credatur, et diligentius ab
                        omnibus observetur, manu propria illud corroboravimus, et ex nostri sigilli
                        impressione illud insigniri jussimus. Ex jussione praefatae Serenissimae
                        Potestatis scripsi. Ego Philippus Palatinus Notarius, in anno Dominicae
                        Incarnationis millesimo Centesimo decimonono; et tertiodecimo anno
                        Principatus praefati Domini Roberti Gloriosissimi Principis Capuae. Datum in
                        Capuano Palatio in mense Octobris, per Indictionem decimam tertiam.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Ughelli, IS, VI, p. 478-479 (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
