<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mittarelli, <foreign>Annales Camaldulensis</foreign>, t. 1, p. 51 (Gloria, n.
                    44) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4718</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0955-12-06">
                                <note type="displayed_date">955 December 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Rovigo</note>
                                <note type="redaction_date">XVIII sec</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-26" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Jesu Christi. <persName ref="#people/233"
                            key="#Emperor/king">Berengarius</persName> et <persName
                            ref="#people/234" key="#Emperor/king">Adelbertus</persName> filius eius
                        gratia. Dei <rs key="#Emperor/king">reges</rs> anno regni eorum Deo propicio
                        V sexto die mensis decembris indictione XIII. Ideoque <orgName
                            ref="#juridical_persons/3916" key="#Churches"><rs>basilica</rs> sancte
                            Marie genitricis </orgName>in <rs key="#Castle">castro</rs> de Adice
                        maiore.... iuxta <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName ref="#places/4646" key="#Rivers">Adece</placeName> veglo quod est
                            <rs key="#Private_foundations">constructum</rs> in propria rex domini
                            <persName ref="#people/4787" key="#Marquis/duke">Aimelrici</persName>
                        olim <rs key="#Marquis/duke">marchionis</rs> et <persName ref="#people/4786"
                            key="#Lombard #mundualdusOf">Francha</persName>
                        <rs key="#marriage">iugalibus</rs> ab eis noviter edificata ubi presbyter
                            <persName ref="#people/4788" key="#Priests">Johannes</persName> custos
                        et rector constitutus fuerat a quondam...... Francha <persName><name
                                ref="Lanfrancus">Lanfranchi</name></persName> et relicta supradicti
                        Almerici que professa sum ex natione mea lege vivere <rs key="#Lombard"
                            >Langobardorum</rs> consentiente et ultimo confirmante <persName
                            key="#Priests #mundualdusOf"><name ref="Ildemarius"
                            >Indelmario</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbitero</rs> et <rs key="#mundualdusOf"
                            >mundoaldus</rs> ipsius basilice presens presentibus dixit. quisquis in
                        sanctis ac venerabilibus locis ex suis aliquid contulerit rebus iuxta
                        auctoris vocem in hoc seculo centuplum accipiat. insuper quod melius est
                        vitam possidebit eternam. Ideoque ego suprascripta Franca dono et offero et
                        perpetualiter habendum in suprascripta basilica pro anima mea et supradicti
                        quondam Aimelrici qui fuit vir meus. videlicet sacerdotes et <rs
                            key="#Deacons">levites</rs> seu aliis clericis qui in eadem basilica
                        sunt vel in antea fuerint ibidem frequentius Deo servierint faciendum a
                        presenti die earum rerum vel <rs key="#Census">censum</rs> vel de <rs
                            key="#Teloneum">teloneis</rs> et <rs key="#Fisheries">piscationibus</rs>
                        quas exinde annue Deus dederit quidquid voluerint pro anima mea et
                        suprascripti quondam Aimelrici viri mei mercedem. id est <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">casis massariciis</rs> sex in loco et
                            <rs key="#Fundi">fundo</rs>
                        <geogName key="#Fundi #Casae/cassinae_massaricie" ref="#estates/4117"
                            >Merlaria</geogName> et in <geogName
                            key="#Fundi #Casae/cassinae_massaricie" ref="#estates/4918"
                            >Altadura</geogName> et in <geogName ref="#estates/4919"
                            key="#Fundi #Casae/cassinae_massaricie">Casale</geogName>. In primis in
                        Merlaria et Casale cum omnibus rebus que recta et laborata esse videtur per
                            <persName key="#Agricultural_workers"><name ref="Rainerius"
                                >Rainerius</name></persName>
                        <rs key="#Agricultural_workers">massario</rs> filio quondam <persName><name ref="Romaldus"
                                >Rumaldi</name></persName>. Alio
                        casale ibi simul se tenente qui est rectum per heredes quondam <persName key="#Agricultural_workers"><name ref="Iohannes Ferrario"
                                >Johannes
                                Ferrario</name></persName>. Tertio casale in ipso loco Merlaria quod rectum fuit per <persName key="#Agricultural_workers"><name ref="Laurentius Pelosello"
                                        >Laurencio
                        Pelosello</name></persName>. Quarto casale in <geogName key="#Fundi" ref="#estates/4920"
                            >Perariolo</geogName> quod rectum fuit per <persName key="#Agricultural_workers"><name ref="Martinus Longolo"
                                    >Martino Longolo</name></persName>. Quintus
                        casale in Altadura quod rectum est per <persName key="#Agricultural_workers"><name ref="Bonellus"
                                >Bonellum</name></persName> filium quondam <persName key="#Agricultural_workers"><name ref="Gisempertus"
                                        >Gisemperti</name></persName>
                        massarii. Sexto denique casale quod jacet infra <rs key="#Villas">villa</rs>
                        Casale quod cernit fines de uno latere terra deserta Sculdaxia et da uno
                        latere fossato et terra et piscaria de Est qui a fundo et da alio capite <rs
                            key="#Wine">terra vigra</rs> seo omnibus que fuerunt iuris mei de Gondo.
                        In Altadura et Casale. In primis in Altadura <rs key="#Petiae">pecias</rs>
                        duas de vite una que dicitur Grimialdola. alia que dicitur quod est rectum
                        per heredes <persName><name ref="Tincarinus"
                                >Tincarini</name></persName>. Tercio casale tertia petia de vitis que rectum est
                        per <persName key="#Agricultural_workers"><name ref="Baroncio Nigro Pigoriozo"
                                >Baruncio Nigro Pigoriozo</name></persName>. et petia una de vite et terra Que insimul se
                        tenentem que vocatur clusuria Madelgeri, et petia una de terra que pertinet
                        <persName key="#Agricultural_workers"><name ref="Benevia Bertus"
                                >Benevia Berti</name></persName> massario in suprascriptum casale in Casale rectum et laboratum
                        est per heredes <persName><name ref="Iohannes Arzabelle"
                                >Johannes Arzabelle</name></persName>. Et in Urbana casale uno quod est rectum
                        et laboratum esse videtur per <persName key="#Agricultural_workers"><name ref="Iohannes"
                                >Johannes</name></persName> cum vinea et petia una de terra in
                        ipso loco Urbana quod rectum et laboratum est per <persName key="#Agricultural_workers"><name ref="Zenus Baruncio"
                                >Zenonem</name></persName> qui dicitur de
                        Baruncio quas eciam dono vobis sacerdotes vel levite seo ceteras cleros. qui
                        nunc modo ordinati sunt vel in antea ordinati fuerint in eadem sancta
                        baxilica utque nos peccatores ad dominum nostrum Jesum Christum orare
                        debeatis. idest omne telloneum quod dicitur Trexidura de navibus flumen
                        Adice veclo <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >percurrentibus</rs> et penxionibus et redibucionibus. piscationibus.
                            <rs key="#Tolls">venationibus</rs> et confinibus reliquos usque in rupta
                        de Adice et de Visinaria decorente remissa de <placeName ref="#places/4410"
                            >Tartaro</placeName> per Stafolo decorente in suprascripta rupta de
                        Cadinario. tam tolloneum de navibus fluminis Adixe veglo quam ad tolloneum
                        ad sancta Maria translatum fuit. et piscationibus et rerum cum omnibus vel
                        quidquid infra predictas fines de jure quod fuit suprascripti Aimelrici qui
                        fuit vir meus inventum fuit pro eo usque in Tartarum ut dictum est. tam
                        predictis casis autem suprascriptis casis massariciis meos de locis et
                        fundis Merlaria et Perariolo et in Altadura atque in Casale seu. de Adice
                        veglo et de predictis ista parte fluminis usque in rupta de Cadinario et de
                        alia parte fluminis de Visinaria usque in missa de Tartaro et inde usque in
                        Stafulo et inde usque in suprascripta rupta de Cadinario et piscaria de
                        Corliano et silva insimul se tenente que vocatur Gurgo de Muro. que cernit
                        fines de uno latere Liverno percorrente usque in fossa da Molino et omnia
                        cum accessionibus Insuper volo ut homines qui suprascriptas rex de prelibata
                        baxilica sancte Marie resident ut a nullum placitum vadant aut custodias
                        nisi ad isti sacerdotes qui modo sunt et in antea ordinati fuerint et nullum
                        redditum nec erbaticum nec collecta nec plubicum faciant nisi ad castrum
                        restaurandum cum ceteris vicinis faciant nisi ad partem predicte ecclesie.
                        Et si eorum hominum qui suprascriptas res resident opus fuerint ad placitum
                        ambulandi cum misso da parte predicte ecclesie vadant Hanc enim carte
                        offersionis mee paginam Pemmoni notario et iudex dominorum regum tradidi et
                        scribere rogavi in qua etiam subter confirmavi testibus quibus obtulit
                        roborandam. Actum in castro <placeName ref="#places/4661">Rodigo</placeName>
                        feliciter. Signum manus.... Et ego suprascriptus <persName key="#Notary"><name ref="Pemmo"
                                >Pemmo</name></persName> notarius et iudex
                        donnorum regum.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gloria, n. 44, pp. 66-7 (source of the text reproduced here); Fainelli II, n.
                    258, pp. 404-6.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
