<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 2349 (H XVIII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4471</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0975-04-06">
                                <note type="displayed_date">975 April 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lecco</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In Christi nomine. Otto gracia Dei imperator augustus, anno imperii
                        eius octavo, sesto die mense aprilis, indicione tercia. Constat nos Atto
                        comes filio quondam Wiberti itemque comitis de loco Leuco et Ferlinda
                        iugalibus, filia quondam Bertari de loco Bevulco qui professa sum ego ipsa
                        Ferlinda ex nacione mea legem vivere Langobardorum, sed nunc pro ipso viro
                        meo legem vivere videor Salicham, ipso namque iugale et mundoaldo meo mihi
                        consenciente et subter confirmante et iusta legem unacum noticia de
                        propinquioribus parentibus meis qui supra Ferlinda, id sunt Burningus
                        germano meo seu Wido nepoto meo, in quorum presencia vel testium certa facio
                        professione et manifestacione eo quod nulla me pati violencia ad quempiam
                        ominem nec ab ipso iugale et mundoaldo meo, nisi mea bona, exspontanea
                        voluntatem ac vind(icione) facere videmur quicque fatetur, sed accepissemus
                        [nos qui] supra iugalibus communiter sicuti et in presencia testium
                        manifesti sumus qui accepimus ad vuos Lambertus et Wilielmus germanis filiis
                        Fredeberge argentum denarios bonos libras quadraginta, finitum precium sicut
                        inter nobis convenit pro casis et omnibus rebus territoriis illis iuris
                        nostris, que abere visi sumus in locis et fundis Paiosco, tam infra castro
                        quamque et foris castro, in Ceredello, Cassenago, Cassenedello et in
                        Rudiliano, Malago, Adrevigo, Mapello, Cisiano, Brivio. lamdictis rebus infra
                        eod[em ca]str[o Pa]losco est per mensura iusta tabulas treginta; foris eodem
                        castro reiacentes sunt per mensura iusta inter sediminos et vineis seu
                        terris arabilis et pratis et silvis stellareis et ac buscaliis cum areis
                        suarum iuges centum. lamdictis rebus in eodem loco Ceredello sunt per
                        mensura iuges quadraginta. In iamdicto loco Cassenago sunt rebus ipsis inter
                        pratis et terris arabilis seu buscaliis cum areis suarum iuges centum. In
                        prenominato loco Cassenedello sunt rebus ipsis super totis insimul iuges
                        quadraginta. In loco et fundo Rudiliano sunt rebus ipsis super totis insimul
                        iuges octuaginta. Predictis rebus in eodem loco Adrevico sunt super totis
                        iuges quadraginta. In iamdicto loco Malago sunt super totis iuges decem. In
                        prenominato loco et fundo Mapello sunt rebus ipsis, inter sediminas et
                        vineis seu terris arabilis et silvis castaneis ac stelareis et pratis seu
                        buscaliis, sunt per mensura iuges duodecim. lamdictis rebus in eodem loco et
                        fundo Cisiano sunt per mensura iusta super totis in simul iuges septem. In
                        eodem loco et fundo Brivio sunt rebus ipsis, inter sediminas et vineis seu
                        terris arabilis et pratis et sillvis castaneis ac stelareis et communalis
                        cum areis suarum, sunt super totis insimul iuges decem. Et si amplius de
                        nostris iuris rebus in eisdem locis et fundis Paiosco, Rudiliano, Ceredello,
                        Cassenago, Cassenedello, Adrevigo, Malago, Mapello, Cisiano, Brivio plus
                        inventum fuerint quam ut supra legitur, in presente maneat vindicione pro
                        eodem precio, ut dictum est, tam casis cum sediminibus et vineis cum areis
                        suarum, terris arabilis et gerbis, pratis, pascuis, silvis castaneis ac
                        stelareis, ripis, rupinis ac palutibus, coltis et incoltis, divisis et
                        indivisis, unacum finibus, terminibus, accessionibus et usibus aquarum
                        aquarumque ductibus, cum omni iure ac iacenciis et pertinenciis earum rerum
                        per locas et vocabulas ab ipsis casis et rebus pertinentibus in integrum.
                        Simulque vendimus nos qui supra Atto comes et Ferlinda iugalibus vobis
                        suprascriptis germanis pro suprascripto precio et per presentem cartulam, id
                        sunt pertinentibus servis et ancillis similique iuris nostris numeros
                        quadraginta et duo, nomina Angelberga, Dominico, Ursus, Pedreverga, Andreas,
                        Giselbertus, Urseverga, Waldus, Teudevertus, Gariverga, Gariverto, Petrus,
                        Giselbertus, Gisevertus, Ambrosius, Angelberga, Teudelinda, Petrus,
                        Giseverga, item Petrus, Iohannes, Giselbertus, Maifredus, Andreas,
                        Angelberga, Benediecta, Urso, Daiverto, Teuperto, Mauro, Giseverto,
                        Andrevergam, Dominica, Angelberga, Sabadinus, istis servis et ancillis
                        abitantibus in eodem loco Paiosco et in predicto loco Mapello seu in
                        suprascripto loco Brivio. Que autem suprascriptis casis et rebus, qualiter
                        superius venundatis legitur, cum superioribus et inferioribus seu cum
                        finibus et accessionibus suarum et iamdictis pertinentibus servis et
                        ancillis in integrum ab a die vobis qui supra emtoris nostris prò
                        suprascripto precio vendimus, tradimus et mancipamus, nulli alii venditis,
                        donatis, alienati, obnoxiatis vel traditis nisi vobis. Et insuper per
                        cultellum, festucum notatum, wantone et wasone terre seu ramum arborum vobis
                        exinde le gittimarci faciamus trad(icionem), vestituram et nos exinde foris
                        expulimus, warpivimus et absesito fecimus, vobis ad vestram proprietatem
                        abendum relinquimus, faciendum exinde a presenti die vos et heredibus
                        vestris aut cui vos dederitis iure proprietario nomine quicquit volueritis
                        sine omni nostro qui supra iugalibus et heredum' ac proheredumque ncstrorum
                        contradicione vel repeticione. Si quis vero, quod futurum esse non credimus,
                        si nos ips(i) iugalibus, quod absimus, aut ullus de here dibus ac
                        proheredibus nostris seu quislibet oposita persona contra anc cartolarci
                        vindicionis ire quandoque temtaverimus aut eam per quovis ingenium
                        infrangere quesierimus, tunc inferamus ad illam partem contra que exinde
                        litem intulerimus multa, quod est pena, auro optimo libras decerci et
                        argenti ponderas viginti et quod repecierimus et vindicare non valeamus, sed
                        presens anc cartul(a) vindicionis diuturnis temporibus firma permaneat adque
                        persistat inconvulsa cum stipulacione subnixa. Et ad nos que supra Atto
                        comes et Ferlinda iugalibus unacum nostris heredibus vobis qui supra
                        Lamberti et Wilielmi vel ad vestris heredibus aut cui vos dederitis
                        suprascriptis casis et rebus unacum predictis servis et ancillis, qualiter
                        supra legitur, in integrum omni tempore ab omni contradicentes omines sint
                        defensatis iusta lege. Quid si defendere non potuerimus aut si vobis exinde
                        aliquid per quovis ingenium subtraere quesierimus, tunc in dubplum
                        suprascripta vendita, ut supra legitur, vobis restituamus sicut pro
                        temp(oribu)s fuerint melioratis aut valuerint sub extimacione in consimiles
                        locis. Et bergamena cum acrementario de terra levavi, me paginam Iohannes
                        notarius et iudex tradidit et scribere rogavit, in qua subter confirmans
                        testibusque obtulit roborandam. Actum castro Leoco. (S) Ato comes a me facta
                        subscripsi et eidem conius mea consensi et subscripsi.  Signum ++++++
                        manibus suprascriptorum Burningi et Widoni ger mano et nepoto eadem Ferlinde
                        qui eam interrogaverunt ut supra. Signum +++ manibus Giselberti de Ambiciago
                        Todoni de Cropello seu Anseimi de loco Aciano, legem viventes Salicham,
                        testibus.  Signum +++ manibus loco Aciano, legem viventes Salicham,
                        testibus. Giselberti filio quondam Widoni de Cisinusclo, Umberti qui et
                        Teuzo et Warimberti filio eius de loco Calegoz seu Bezoni de Glariola
                        testes.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 133, p. 215-8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
