<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Novara, Archivio Capitolare di Santa Maria, Q, n. 17</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4423</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0994-01-01" notAfter="0994-01-31">
                                <note type="displayed_date">994 January</note>
                                <note type="topical_date">Pagliate (Novara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-12" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) anno ab InCarnaCjone domini nostri lesu Xpisti nogenteximo et
                        nonageximo quarto mense genuarjus IndiCjone septima, Constad nos ambroxio
                        filjo quondam oneualdj et burga iugaljbus filja quondam suaueljni qui
                        profesi sumus nos ex nacjone nostra legibus uiuere langobardorum ipso
                        ambroxio uir lugale et mundoaldo meo mihi ConsenCjente et subter Confirmante
                        et Iusta(a) lege una Cum notiCja Interrogata uel Inquixjta sum uel ex
                        propinquiorjbus parentibus meis In Corum presenCja uel testium certa faCjo
                        profesione et manifestaCjonem tunc aCepisemus nos qorum supra Jugalibus
                        Communiter siCutj et In presenCja testjum acepi ad nos leuperto. et
                        guniberto germanis filij quondam uenCj argentum denareos bonos soljdos
                        uigj[n]tj finitum preCjum pro pecja una de terra sedimen Cum uitjs et
                        pumiferjs illjs Jurjs nostris iugaljbus quod abere ujso sum In fenjta de
                        loco paliate et iacet a loCo ubi dicitur a pasquario Coerjt ei da duas parte
                        terra sanctj gaudentj da tercjo capo uia da quarta parte terra sua ipsius
                        cui supra ambroxioni et burganj Jugalibus et est per iusta mensura tabules
                        treginta: Que autem predita pecja terra sedimen Cum uitis et pumiferjs
                        superjus nominata una Cum fine et acesio(o)ne et Ingreso suo seu Cum
                        superjorjbus et Inferjorjbus suis In Integrum ab ac die uobis qui supra
                        leupertj et gunibertį germanis pro suprascripto argento uindimus tradimus et
                        manCjpamus nulli alj(s) uenditam donatam aljenatam obnosiatam seu traditam
                        nixi uobis et faCjatis exInde a presentj die uos et eredibus uestris Iure
                        proprjetarjo nomine quicquit nolueritis sine omni nostra cui supra iugaljbus
                        et eredum nostrorum ContradiCjone quidem espondimus adque promitimus nos qui
                        supra ambroxio et burga Iugaljbus una Cum nostris eredes uobis Cui supra
                        germanis uel ab uestris eredibus aut qui nos dederitis iamdita pecja terra
                        sedimen Cum uitjs et pumiferjs qualiter superjus legjtur In Integrum ab omni
                        omine defensare quit si menime defendere non potuerjmus aut uobis exInde
                        aliquit per quodtuis genium subtraere quesierimus tunc in dublum nobis
                        restituamus sicut In tempore fuerit me-lioratam aut ualuerint sub
                        (u)estimacione In Consimili loCo et nihil nobis ex ipsum preCjum aliquit
                        redebere disit actum in uiCo paljate feliciter Signum++manibus
                        suprascriptorum ambroxioni et burga Iugaljbus qui anc Cartulam [uen]diCjonis
                        fieri rogauerunt et eorum relecta est. Signum +++ manibus martjni, et petri
                        et Item martini pater et filji qui [ipsam burgam] Interrogauerunt ut supra
                        Signum+++ manibus roCjoni uiuenCioni et andrej testjs (S.T.) ego gjseprando
                        notarjo scriptor uius Cartule uindicjonis post tradita compleui et
                        dedj.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (78), CVII, pp. 178-9</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
