<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio della SS. Trinità, Arm. Mag., D. 48</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4655</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Scientific literature</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1104-06-01" notAfter="1104-06-30">
                                <note type="displayed_date">1104 June 1 - 1104 June 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-02-04" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Jesu Xristi anno ab incarnatione millesimo centesimo
                        quarto, mense junio duodecimo indictionis. Ego Gueytelgrima Principissa
                        filia quon. Domni Guimarii bonae memoriae Excellentissimi Principis, et uxor
                        fui quond. Domni Iordani Principis Capuanae Civitatis propter amorem
                        omnipotentis Dei et salvationis animae meae et parentum meorum, et per
                        interventum et consilium fidelium meorum offero in monasterio S. et
                        Individuae Trinitatis, quod situm est in finibus Salernitanae civitatis, ubi
                        Mitiliano dicitur, in quo Domnus Petrus Eximius Abbas proeest, inclitas duas
                        pecias de terris qualiter mihi pertinent in territorio Matalonis pro dato
                        suprascripti Domni Iordani Principis qui prius fuit vir meus et qui fuerant
                        Dominici presbyteri. Prima pecia est a super ipsa via et propinqua aream
                        meam in quo in ipsa pecia de terra habet aedificatum furnum et palmentum, et
                        est haec finis et mensura ad iustum passum ominis. A parte orientis passus
                        viginti novem, a parte septemtrionis passus tres, a parte occidentis passus
                        viginti novem, a parte meridiei passus tres, et conjugens se ad priores
                        fines. Secunda pecia propinqua ipsi ferraci quae est per haec fines et
                        mensuras. A parte orientis finis terra de heredes quondam domni Ioannis de
                        Proto passus triginta tres. A parte septentionis terra quae fuit de ecclesia
                        S. Petri quae modo resident jam dicti heredes Ioannis de Proto passus
                        duodecim cum pede, a parte occidentis terram de heredes quonda Iubini passus
                        vigintiocto. A parte meridiei finis terra de heredes quondam Ioannis de
                        Proto passus tredecim et pedem unum et coniugens se ad priores fines totum
                        adjusto passus hominis mesurandis. Iterum offero in praefato monasterio
                        omnibus casis cum parietibus fabricis et de terris et aliis terris vacuae
                        quandocumque pertinuit ipsius Dominici presbyteri ab intus et a foris iusta
                        murum de castello Matalonis vel quandocumque casis et per ipsis ab intus
                        ipso murum de suprascripto castro ipsius Dominici Presbyteri pertinuerunt.
                        In jam dicto Monasterio atque ad semper abendum confirmo cum omnibus suis
                        edificiis et pertinentis et cum vice de omnibus viis et de plateis suis et
                        suprascriptae peciae de terris per suprascriptae fines et mensuras cum
                        omnibus quae intro ipsis rebus habentibus cunctisque ei pertinentibus et cum
                        vice de viis suis. Ea ratione ut semper sit in potestate suprascripto
                        monasterio eique rectores faciendum pars ipso monasterio de jam dictae
                        terris et casis omnia quod voluerit. Et per conveniencia obligo me et
                        heredes meos et partibus reipubblicae semper defendere meam suprascriptam
                        offertionem in suprascripto monasterio ad omnibus hominibus, et quando
                        voluerit pars monasterii eiusque rectores potestatem habeant illam per se
                        defendere qualiter voluerint cum omnibus muniminibus et rationibus, et si
                        sicut superius scriptum est non adimpleverint et de omnibus suprascriptis
                        quicquam removere aut contradicere presumpserit per qualibet modum pro
                        convenientiam obbligo me et heredes meos et partibus reippublicae componam
                        suprascripto monasterio eiusque rectoribus quinquaginta auri solidos
                        costantinianos et omnia suprascripta adimpleam (suprascriptum inter virgulas
                        legitur ubi <foreign>Mitiliano</foreign> dicitur) et taliter tibi Ioannes
                        Notarius scribere praecepi et sigilli meo sigillari iussi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>De Sivo 1860-1865, pp. 345-346 (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
