<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cremona, Biblioteca Statale, Libreria Civica, Codice Sicardo, p. 138 n.
                    102</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4489</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0948-06-01" notAfter="0915-06-30">
                                <note type="displayed_date">948 June </note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Fornovo di Taro (Parma)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Regnante domno a nostro Lotharius gratia Dei rex, anno
                        regni eius Deo propitio octavo decimo, mense iunii, indictione sexta.
                        «Commutatio bene fìdei noscitur esse contractum, ut vicem emptionis obtineat
                        fìrmitatem eodemque nexu obligant contradantes». Placuit atque convenit
                        inter domnum Dagibertus reverentissimum sancte Cremonensis ecclesie
                        episcopus nec non et inter Stephanus qui et Am  * * *  ut inter se
                        commutationem facerent, sicuti et de presenti fecerunt. Dedit in primis ipse
                        domnus Dagibertus presul eidem Stephani in commutationis nomine, hec sunt
                        quattuor pecie de terra, una curtiba cum aliquantula edificia desuper et due
                        ortibe seu una vitata iuris ipsius episcopatus sancte Cremonensis ecclesie,
                        quibus sunt posite pecie curtibe cum aliquantula edifitias desuper locus ubi
                        dicitur Valle Surda, fines a mane Petroni presbitero, a meridie Sancti
                        Benedicti, a sero acessione, a monte via et est per mensura tabule septem;
                        prima pecia ortiba ibi prope, fines a mane accessione, a meridie Sancti
                        Benedicti, a sero Mattini, a monte Petroni presbitero et est per mensura
                        tabule sex et dimidia; alia pecia ortiba locus ubi dicitur * * * , fines a
                        mane et a monte Sancti Alexandri, a meridie accessione, a sero via et est
                        per mensura tabule septem; (petia) vitata locus ubi dicitur Sancto Donato,
                        fines a mane Sancti Iohannis Evangeliste, a meridie via, a sero terra de
                        commitatu, a monte Sancte Trinitatis et Adelberti et est per mensuram iustam
                        tabule quadraginta. Quidem et ad vicem recepit his ipse domnus Dagibertus
                        pontifex ad pars ipsius ecclesie et episcopatum habendum ab eodem Stephanus
                        commutatore suo similiter in commutationis nomine, hoc sunt quattuor petie
                        de terra, una vitata cum arbore uno castano desuper et due clausuribe seu
                        una campiva iuris eidem Stephani, que habere visus est infrascripte petie de
                        terra vitata cum arbore uno castano desuper in vico Cabriate, locus ubi
                        dicitur * * * , fines a mane via, a meridie de heredes condam Alberti, a
                        monte Andrei, et est per mensura tabule .XL. * * *, due petie de terra
                        clausuribe et una campiva in vico Anteniate: prima pecia clausuriba, locus
                        ubi dicitur Gavagiolo, fìnes a mane et meridie Domnoline, a sero et a monte
                        vie et est per mensura tabule centum .XV.; alia pecia clausuriba, e ibi
                        prope, fìnes a mane et meridie terra ipsius episcopatum a sero Sancti Iulii,
                        a monte Arderati et est per mensuram tabule octuaginta; pecia campiva locus
                        ubi dicitur Noxedolo, fìnes a mane et a monte terra ipsius episcopatus, a
                        meridie Domnoline, e sero Placitoni et est per iustam mensura tabule centum
                        .LXX. Quidem et, ut ordo legis deposcit, ad hanc previdendam commutationem
                        accesserunt super ipsis rebus ipse Stephanus una simul cum Adam diac(onus)
                        de ordine idem sancte Cremonensis ecclesie et missus prefato domni Dagiberti
                        episcopus, et cum viris homines Deum timentes estimatores, corum nomina
                        subter leguntur, quibus eidem Adam diacono et misso paruit et ipsi
                        estimatores et estimaverunt et dixerunt quod nunc presenti tempore meliorata
                        et ampliata causa susciperet ipse domnus Dagibertus presul ad pars ipsius
                        ecclesie et episcopatum habendum ab eodem Stephanus quam Jedisset fq(u)o de
                        eidem Stephani ut supra in commutationem daret et hec commutatio inter eis
                        legibus fìeri posset. His autem infrascriptis rebus sicuti superius legitur,
                        cum superioribus et in ferioribus, cum ingressoras et accessiones suarum,
                        quis co ut supra ad partem in commutationem dederunt ipsi commutatores sibi
                        unus alteri in commutationis nomine tradiderunt, ita ut faciant a presenti
                        die ipsi commutatores de co ut supra ceperunt cum heredibus et successoribus
                        suorum proprietario et canonice nomine legibus quicquid voluerint, sine omni
                        uni alterius contradictione. Et spoponderunt sibi unus alteri ipsi
                        commutatores cum heredibus et successoribus suorum infrascriptis rebus quis
                        co ut supra ad partem in commutationem dederunt ab omni contradicente homine
                        iuxta legem defensare. De quibus etenim capitulis superius scriptis pena
                        inter se posuerunt, ut quis ex ipsis commutatores aut heredes vel
                        successores eorum se de hac commutatione removere quesierint et ab
                        unumquemque homine iuxta legem non defensaverint, vel si contra hac
                        commutationem agere aut irumpere quesierint, tunc componat pars illa que non
                        conservaverint ad partem fìdem servante infrascriptis rebus quas dedit in
                        duplum melioratisque in tempore fuerint aut valuerint sub estimatione in
                        eisdem locis sic(ut) inter eis convenit. Due commutationes scripte sunt.
                        Actum in loco Fornovo. Signum + manus infrascripti Stephani qui hanc
                        commutationem ut supra fieri rogavit. (C) Adam diaconus missus fui ut supra
                        subscripsi. Signum + manibus Petroni filii condam Garivaldi et Ragimpaldi
                        fìlii * * *, e Tagimpaldi de Gualaringo seu Iohanni filii condam Bonosommi
                        de Spineto qui su per ipsis rebus accesserunt et estimaverunt ut supra. +
                        Garibaldus rogatus subscripsi. (S) Teuprandus iudex domni regis subscripsi.
                        (S) Andreas de Corentio rogatus subscripsi. (S) Vualperti notarius domni
                        regis rogatus subscripsi. (S) Gumpertus notarius domni regis scripsi, post
                        traditam complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Falconi, <foreign>Le carte</foreign>, n. 55, pp. 135-7.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
