<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. IX</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4497</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0915-02-04">
                                <note type="displayed_date">915 February 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sabbione (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date">1750</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Ϯ In nomine Domini, regnante domnus Berengarius gratia Dei rex hic in Italia
                        anno vigiximo septimo, die quarto de mense febroarius, per indictione
                        tercia. Placuit adque convenit inter domnus Rodulfo comes et Vuiburga
                        iugalibus ex genus francorum et inter Martinus fiilius quondam Iohannis et
                        Ermenperti filius quondam Sigefredi liberis ominibus ut in Dei nomine
                        firmare et firmasti vos (vos) suprascripti iugalibus nos suprascripti
                        libellarii vel nostris heredes in terra et casa, vinea, prado, seo silva
                        iures illa in proprio vestro in Castellani, qui pertinet de curte vestra
                        Sablone, qui ante os dies per vos ipsi per libello erecte fue ac sunt iuges
                        quinque, in ea vero racione dedistis nobis ut nos ipsi libellarii vel
                        nostris heredes super ipse res et in ipsa casa resedere et laborare et
                        excollere debeamus puriter et fideliter sine fraudo vel nelicto da odie
                        usque ad annos viginti et nove et exinde reditum persolvere debeamus pro uno
                        quemque anni de omnis genere grano, que super ipsa terra seminato fuerit et
                        Dominus dederit, modio quarto, vino medietatem habentis exinde antepoxito
                        prado, orto, rabe, lino, vicia, facioli, hunde non redamus etsenio in anno
                        dare debeamus in natale Domini pullo uno, hoves quinque, dinarii dui et in
                        pasca Domini dinarii dui, operes in anno facere debeamus decem, medietatem
                        cum bovis et mediatatem manualis hic in ipsa curte vestra Sablone cum anona
                        domnica angarias in anno face[re] debeamus quantum nos exinde contangi et
                        per tempus messis et vindimie misso domnico superadstante et ei sucepta
                        facere debeamus et pinnerati et districti esse debeamus usque ad lex
                        iusticiam faciamus et soprascripto reditum quem rederimus grano et vino et
                        exenio vegere et consinnare debeamus hic in suprascripta curte vestra
                        Sablone et anni expleti, si esire voluerimus, esiamus exinde foras cum duas
                        porciones de omnes movilias nostra et tercia parte demitamus in loco cispite
                        in ipsa casa. Pena vero ambes partis inter nos posuimus, ut si quas pars ad
                        partis menime compleverimus ad rendendum vel persolvendum, vel si esire aut
                        menare voluerimus, aut amplius super imponere voluerimus et non
                        permanserimus in omnia qualiter superius legitur, tunc componamus pars ad
                        pars parti fidem servanti unus de nos, vel de nostris heredes super quem
                        culpa inventa fuerit, idest pena vero in argento solidi viginti et pos pena
                        soluta os libellum in sua permanea[t] firmitatem. Unde duos libelli
                        conscripti sunt ad (ad) ambes partis ad omnia suprascripta. Actum in
                        suprascripta curte Sablone. Signo Ϯ Ϯ Ϯ Ϯ manibus Vuifredi et Azoni et
                        Auradi et Araldi ex genus francorum rogatis testis. Signo Ϯ Ϯ Ϯ manibus
                        Marini et Petroni et Teosperti rogatis testis. Ϯ Scripto libello per manum
                        Marini notarii. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 13, pp. 61-3.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo qui riprodotto si basa su un regesto del XVIII secolo, al quale
                    l'editore ha aggiunto I formulari. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
