<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. X</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4498</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0917-03-16">
                                <note type="displayed_date">917 March 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sabbione (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date">1750</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Ϯ In nomine Domini, regnante domnus Berengarius gratia Dei imperator hic in
                        Italia anno secundo, die sesto decimo de mense martio, per indictione
                        quinta. Placuit adque convenit inter domnus Rodulfo comes et Vuiburga
                        iugalibus ex genus francorum nec non set eciam ex alia parte inter Martino
                        filius quondam Vitali et Urso filius quondam Rimperti liberis ominibus, ut
                        in Dei nomine firmare et firmasti vos suprascripti iugalibus nos
                        suprascripti libellarii vel nostris heredes in peciole tres de terra
                        aratoria, prima peciola de terra cum casa super se abente que reiace infra
                        castellum nostrum qui vocatur Sablone, est per mensura, firmaste me Martino
                        vel tuis heredes esinde in tabula una et quarta parte de tabula et me Urso
                        vel meis heredes esinde in tres partes de tabula, sunt fini: da mane parte
                        caput in Sala vestra domnica tenente, de meridie Boso abente, de sera Vido
                        et de supto casa domnica teniente, alie peciole foris castello, ubi ego
                        ...... paliatecta edificata abemus, est per mensura tabula una et duo partis
                        de tabula, tercia peciola, ubi ego Urso tria paliatecta edificata est tabula
                        una et duo partis de tabula ad perticas leitima de pedis duodecim mensurata,
                        in tale vero racione dedisti vos ipsi iugalibus nos ipsi libellarii vel ad
                        nostris heredes ut nos ispi libellarii vel nostris heredes aut nostro
                        omnibus qualiter nobis melius providerimus in ipsa casa, qui in ipsum
                        castellum edificata est, abere et continuere debeamus et ipsam teniman de
                        ipsum castellum restaurare et continuere et fossata scavare et spaciade et
                        vuidata facere debeatis alia esinde una cum introito et esito suo ad ipsa
                        casa ambulandum et revertendum et ad omnes vestra utilitatem faciendum
                        tantum quantum in vestra ditione convenit ad faciendum et una cum comuni et
                        licito et inde in nobilis pascula in circuitu abere debemus sine omnia
                        calomnia aut aliqua contradiccione da odie usque ad annos viginti et nove et
                        exinde de suprascripte peciole de terra ct omnia quitquit intus abuerimus
                        dare et consinare debeamus, idest per uno quoque anno omnis mense augustus
                        nomine in argento bono et spendevile denarii sex tantum vobis ipsis
                        iugalibus vel ad vestris heredibus aut vestris misso et nullo aliquo censum
                        nec tributum non super imponamus, nisi qual iter superius legitur, quia sic
                        inter nobis conveni et anni expleti si esire volueritis esiatis exinde foras
                        cum omnis movilias vestra et nostra causa quiquit vites abuerimus nisi casis
                        tenetores, qui ibidem edificatum abemus, quia sic inter nobis conveni. Pena
                        quidem inter nos posuimus et sic oblicavimus, ut si quas pars ad pars partis
                        menime compleverimus ad dandum vel persolvendum vel si esire aut menare
                        voluerimus, aut amplius censum vel tributum super imponere voluerimus, aut
                        nos menime fecerimus ad dandum vel persolvendum et non permanserimus in
                        omnia qualiter superius legitur, tune componamus pars ad pars parti fidem
                        servanti unus de nos vel nostris heredibus desuper quem culpa inventa
                        fuerit, idest pena numero in argento solidi viginti et pos pena soluta os
                        Iibellum in sua permaneat firmitatem. Actum in curte Sablone. Signo Ϯ Ϯ
                        manibus Martini et Ursoni qui fieri rogavi. Signo Ϯ Ϯ Ϯ manibus Golfermi et
                        Teodulfi et Uberti ex genus francorum rogatis testis. Signo Ϯ Ϯ Ϯ Ϯ manibus
                        Petroni et Leoni et Leoprandi et Bosoni rogatis testes. Ϯ Scripto libello
                        per manum Martini notarii rogatus postradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 14, pp. 63-5.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo qui riprodotto si basa su un regesto del XVIII secolo, al quale
                    l'editore ha aggiunto I formulari. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
