<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. XLI</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4708</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0941-03-03">
                                <note type="displayed_date">941 March 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi, Ugo gratia
                        Dei rex, anno regni eius quinto decimo et Lotharius filio eius rex, anno
                        regni eius decimo, die tercio mense marcio, indictione quarta decima.
                        Constat nos <persName ref="#people/4767"
                            key="#Lombard #siblingOf #mundualdusOf">Fredeburga</persName> et
                            <persName ref="#people/4768" key="#Lombard #siblingOf #mundualdusOf"
                            >Suniverga</persName>
                        <rs key="#siblingOf">germanes</rs> filies quondam <persName><name
                                ref="Liutwardus">Liutardi</name></persName> de <rs>civitate</rs>
                        <placeName ref="#places/53" key="#Cities">Parmense</placeName>, qui professe
                        sumus ex <rs key="#Lombard">nacione nostra lege vivimus Langobardorum</rs>,
                        qui una per[con]sensum et data licemcia <persName
                            key="#uncle/auntOf #mundualdusOf"><name ref="Resto"
                            >Restani</name></persName>
                        <rs key="#uncle/auntOf">barbane</rs> et <rs key="#mundualdusOf"
                            >mundoaldus</rs> noster vindimus et ad presenti die tradamus nos
                        suprascriptes Fredeburga et Suniverga tibi <persName><name ref="Bertaldus"
                                >Bertaldi</name></persName> filio <persName><name ref="Giselbertus"
                                >Giselberti</name></persName> de <rs key="#Villas">villa</rs>
                        <placeName>Noiliaco</placeName> emtore, id sunt <rs key="#Petiae"
                            >pecies</rs> de terra tredicem, decem de<rs key="#Cereals"> terra
                            aratoria e</rs>t dues cum <rs key="#Wine">vinea</rs> super se habente et
                        una de <rs key="#Hay/fodder">prato</rs> iure nostra, quibus esse videntur
                        ille quinque de terra aratoria et illa de prato illa una in loco et <rs
                            key="#Fundi">fundo</rs>
                        <placeName ref="#places/4632"><geogName ref="#estates/2488"
                                key="#Petiae #Cereals #Hay/fodder">Monterione</geogName></placeName>
                        prope <placeName>Rusi</placeName> et ille quatuor et prato in <placeName
                            key="#Casalia"><geogName key="#Casalia #Petiae #Hay/fodder"
                                ref="#estates/4281"><rs key="#Casalia">Casale</rs>
                                Parancan</geogName></placeName>i et ille quinque de terra aratoria
                        et dues de vinea, quibus esse videntur in loco et fundo <placeName
                            key="#Vici #Fundi"><geogName key="#Vici #Petiae #Cereals #Wine"
                                ref="#estates/4282"><rs key="#Vici">Vico</rs>
                            Ferdulfi</geogName></placeName> et sunt per mensura et racionem ad <rs
                            key="#Size">pertica legitima de pedis duodicem mensurate</rs>s, illa de
                        Monterione sestaria quindecim, est ad finis: da tres partes de <rs
                            key="#Consortes/shared_possessions">consortis</rs>, quarta parte
                        Liupergi genetrice eorum germanes; illa alia in Casale Parancani que dicitur
                        ultra Scaur[a] est modia tres et sestaria quatuor, est ad finis: da tres
                        partes ipsarum germanes et Liupergi, quarta parte de subtus de herede
                        quondam <persName><name ref="Gundalbrandus">Gundelprandi</name></persName>;
                        illa tercia que est super vinea et casa livo earum est modia quatuor, est ad
                        finis: da mane tenente in Scaura, da medio die et de subtus ipsarum germanes
                        et Liupergi, quarta parte da sera de herede quondam Gundelprandi; illa
                        quarta que dicitur Longora est modia tres, inter finis designatas est: a
                        latere uno da mane et alio latus da sera de ia[m]dicto herede Gundelprandi
                        capo uno da medio die. ipsius Liupergi, alio capo de subtus tenente in pecia
                        de terra que dicitur Redunda; illa quinta que dicitur Redunda est modia
                        quatuor, est ad finis: da mane et da sera ipsius Liuperge et earum germanes,
                        da medio die tenente in suprascripta pecia, que dicitur Longora; illa sexta
                        de prato est modia dua, est ad finis: da medio die et uno capo da mane
                        ipsius Liupergi et earum germanes, de subtus <persName><name
                                ref="Christofalus">Cristofali</name></persName> et <persName><name
                                ref="Albertus">Alberii</name></persName>; illa de vinea in Vico
                        Ferdulfi est sestaria tres et taboles octo, est ad finis: a latere uno da
                        medio die <rs key="#Churches"><orgName>Sancti Brancasii</orgName>,</rs> de
                        subtus <persName><name ref="Hubertus">Obberti</name></persName>, capo uno da
                        mane tenente in via, alio capo da sera <persName><name ref="Petrus"
                                >Petroni</name></persName> et <persName><name ref="Adalbertus"
                                >Adelberti</name></persName>; illa alia de vinea est taboles sex,
                        est ad finis: da una parte da mane et de subtus Sancti Brancasii, da medio
                        die <persName><name ref="Ingelbertus">Ingelberti</name></persName>, da sera
                        predicto Obberti; illa nona pecia est taboles sex, est ad finis: da medio
                        die et da mane predicto Obberti, de subtus <persName><name ref="Walpertus"
                                >Vandelberti</name></persName>, da sera <persName><name
                                ref="Aribaldus">Aripaldi</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbitero</rs>; illa decima, que est taboles octo et
                        tres partis de una tabola, est ad finis: da medio die <persName><name
                                ref="Winigis">Vuinegisi</name></persName>, de subtus Obberti, da
                        sera <rs key="#Roads">via</rs>, da mane <rs key="#Churches">Sancti
                            Brancasii;</rs> illa undecirna est taboles decem, est ad finis: da medio
                        die Cristofali, da mane <persName key="Priests"><name ref="Teudemundus"
                                >Teudemundi</name></persName> presbitero, de subtus et da sera
                        Obberti; ilIa duodecima estsestaria dua et taboles due, est ad finis: a
                        latere uno da mane prefacto Obberti, da sera Sancti Brancasii, capo uno da
                        medio die predicto Cristofali, alio capo de subtus via; illa terciadecima
                        est sestaria quatuor, est ad finis: a latere uno da medio die Sancti
                        Brancasii et Cristofali, de subtus Obberti, da sera Teudemundi presbiter, da
                        mane ipsius Liupergi et ipsarum germanes sive quod alii sunt ad finis. Hec
                        autem iamdictes pecies de terra et prato et vinea superius nominates ad
                        suprascriptam mensura tibi cui supra Bertaldi per testus istius cartula
                        vindicionis ad presenti die confirmamus abendum tenendum possidendum et
                        faciendum exinde de iamdictas pecies de terra et prato seu vinea tam tu
                        Bertaldo vel tuis heredibus aut cui vas dederitis quid aut qualiter
                        volueritis iure proprietario nomine sine ullius contradicione et recipimus
                        suprascriptes germanes pro suprascriptas res una cum omnia superioribus et
                        inferioribus suis ad te cui supra Bertaldo in adpreciatum valente <rs
                            key="#Price">solidos triginta fenitum precium</rs>, umde exspondimus
                        adque promittimus nos suprascriptes germanes vel nostris heredes tibi cui
                        supra Bertaldi vel ad tuis heredes aut cui vas dederitis suprascriptis
                        rebus, qualiter superius legitur, ab omne homine defensare et si defensare
                        non patuerimus aut contra hanc cartula ire quandoque agere presumpserimus,
                        tunc componamus vobis predictas res <rs key="#Penalty">in dublo </rs>sicut
                        diebus illis aput vos melioratas fuerit sub exstimacionem in consimile
                        locum. Actum Parma. Signum Ϯ Ϯ manibus Fredeburge et Suniverge, qui hanc
                        cartula ad omnia suprascripta fieri et firmare rogaverunt. Signum Ϯ manus
                        Restani barbane et mundoaldo earum Fredeburge et Sunivergi, qui ei in hanc
                        cartula consensi et licemciam dedit. Signum Ϯ Ϯ manibus <persName
                            key="Witness"><name ref="Gotefredus">Gotefredi</name></persName> fili
                        bone memorie <persName><name ref="Azarenus">Azareni</name></persName> et
                            <persName key="Witness"><name ref="Amelricus">Amelrici</name></persName>
                        filio quondam <persName><name ref="Petrus">Petroni</name></persName> de
                        Galioni <rs key="#Witness">testis</rs>. Signum Ϯ Ϯ manibus <persName
                            key="Witness"><name ref="Hubertus">Uberti</name></persName> et
                                <persName><name ref="Maginfredus">Magimfredi</name></persName> seu
                            <persName key="Witness"><name ref="Wizo">Vuezoni</name></persName>
                        abitatoris infra civitate Parmense testis. Ϯ <persName key="Notary"><name
                                ref="Rotchildus">Rotchildus</name></persName> notarius dominorum
                        regum rogatus subscripsi. Ϯ Ego <persName><name ref="Waldegarius"
                                >Vualcherio</name></persName> rogatus subscripsi. Ϯ Ego
                                <persName><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> rogatus
                        subscripsi. Ϯ Ego <persName><name ref="Madelbert"
                            >Madelbertus</name></persName> rogatus testis subscripsi. Ϯ Ego
                                <persName><name ref="Giselfredus">Giselfredo</name></persName>
                        rogatus subscripsi. (S.T.) Scripsi ego <persName key="Notary"><name
                                ref="Rainbertus">Rimperto</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> postradita complevit et dedit. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 48, pp. 147-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
