<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Reggio Emilia, Archivio di Stato, Monastero di S. Prospero (Torelli,
                        <foreign>Le carte</foreign>, LXVI)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4447</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0978-07-23">
                                <note type="displayed_date">978 July 23</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Piacenza</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-19" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[S. T] In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi, Otto gratia
                        Dei imperator augustus, anno imperii eius umdecimo, decimo kalendas
                        augustus, indictione sesta. Comutacio bone fidei nossitur esse contratum ut
                        vicem encionis obtinead firmitatem eodemque nexu obblicant contraentes.
                        Placuit itaque et bona convenit voluntatem inter domina Berta abbatissa
                        monesterio domini Salvatori et S. Iulie sito Brisia civitate, nec non Anno
                        filio quondam Norberti de loco Purciliolo, iudiciaria Regiensi, qui se
                        profitebat ex nacione sua legem vivere Langobardorum, ut in Dei nomine inter
                        se comutare deberent sicut et a presenti dederunt ac tradiderunt vicisim
                        sibi pars altera comutacionis nomine, in primis ipsa domina Berta abbatissa
                        da pars ipsius monesterii dedit et tradidit eidem Annoni ad eius iure et
                        proprietatem abendum ec sunt rebus illi territoriis vel laboratoriis iuris
                        ipsius monesterii quibus sunt positis ipsis rebus in fundis locis que
                        dicuntur Plagidiano Corneliano cum suarum pertinenciis, una cum oratorio
                        illo in ipsis rebus esse construtum ubi nocupantur S. Marcus, que oratorio
                        ipso est in onore eiusdem ipsius S. Marchi et sunt rebus ipsis per mensura
                        iusta in suprascriptis nominatis locis Plagidiano Corneliano inter sedimina
                        et areis ubi vitis exstant seu terris cum eodem oratorio iam nominato loco
                        sive terris arabilis iuges quatuordecim, terris gerbedis et buscaleis
                        perticas quinque iugialis legitimas. Quidem et advicem recepit ipsa domina
                        Berta abbatissa a parte ipsius monesterii ab eodem Anno melioratas res sicut
                        lex continet, hec sunt rebus territoriis et laboratoriis illis iuris ipsius
                        Annoni quibus esse videntur in fundis locis que dicuntur Collegariia
                        Aquaviola, una cum oratorio illo in ipsis rebus in eodem loco Collegaria
                        esse constructum in onore sancte Dei genetricis virginis Marie et sunt rebus
                        ipsis in suprascriptis locis Collegaria Aquaviola ad suprascripta iusta
                        mensura inter sedimina cum puteum seu terris cum vineis atque terris cum
                        eodem ora[t]orio seu terris arabilis iuges sedecim, de pratis perticas
                        iugialis octo legitimas, silvis et buscaleis cum [a]reis suarum seu terris
                        gerbedis iuges tres. As denique omnibus rebus ipsis in suprascriptis
                        nominatis locis Plagidiano Corneliano sive locos que nucupantur S. Marcus
                        cum eodem oratorio atque in Collegaria Aquaviola sicuti mensura legitur et
                        superius sunt nominatis vel comutatis, cum accessionibus et ingresoras earum
                        seu cum superioribus et inferioribus suis, sibi pars altera comutacionis
                        nomine quod inter se dederunt et tradiderunt ad abendum, tenendum,
                        posidendum et faciendum exinde unus quis de co receperunt, tam ipsi quanque
                        et sucessores vel eredes, iure proprietario nomine quicquid voluerint, sine
                        uni alteri contradictione et spondiderunt quod inter se comutaverunt ab omne
                        contradicente ominem defensare. Quidem et ut ordo legis depopossit et ad ac
                        previdendum comutacionem super ipsis rebus accesserunt ad previdendum id
                        sunt Ermenulfus et Leo notarius et misus domini im-peratori et ipsius domine
                        Berte abbatisse ab ei directis, qui ex ipsis una cum viri bonos omines
                        exstimatores id sunt Gotefredus de civitate Parma et Grimaldus de loco
                        Gam[...]aritico seu Petrus de loco qui dicitur Persexita, quibus omnibus
                        exstimantibus comparuit eorum rectum extimaverunt ut meliorata et congrue
                        seu ampliatas res acciperent ipsa domina Berta abbatissa ad parte ipsius
                        monesterii ab eodem Anno quam eis darent et comutaciones ipsas legibus fieri
                        potuisent. De quibus et pena inter se posuerunt ut quis ex ipsis aut
                        sucessoribus vel eredibus eorum se de anc comutacionis nomine removere
                        voluerint vel si ab unum quemquem contradicentem ominem quis eos inter se
                        dederunt in integrum non defensaverint et non permanserint in ea omni
                        qualiter supra legitur, tunc conponant tam ipsi quamque et sucessores vel
                        eredes, pena duplis ipsis rebus sicut pro tempore fuerint melioratis aut
                        valuerint sub extimacionem in consimilibus locis, unde dues cartules
                        comutacionis nomine scripte sunt. Actum civitate Placencia feliciter. Signum
                        manus suprascripti Annoni qui anc cartulam comutacionis nomine ut supra
                        fieri rogavit. Signum manus suprascripti Ermenulfi misus domini imperatori
                        super ipsis rebus accessi et previdi ut supra. [S. T.] Ego Leo notarius et
                        misus domine Berte ab-batisse qui super ipsis rebus accesis ad previdi
                        subscripsi. Signum manibus suprascriptorum Gotefredi et Grimaldi seu Petri
                        exstimatores qui super ipsis rebus accesserunt et previderunt atque
                        extimaverunt ut supra. Signum manibus Rolandi et Noringi seu Bernardi legem
                        viventes Langobardorum testes. Signum manibus Ingelbaldi et Adelberti legem
                        viventes Romana testes. [S. T.] Ego Ildeprandus notarius sacri palacii
                        scriptor huius cartule comutacionis post tradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Torelli, <foreign>Le carte</foreign>, LXVI, pp. 172-3.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento si conserva anche in copia semplice (XII-XIII sec).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
