<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta V, doc. n. 543, pp. 360-362</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4523</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1113-01">
                                <note type="displayed_date">1113 January</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-06" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ IN NOMINE DOMINI SALVATORIS NOSTRI IHESU CHRISTI DEI ETERNI: <persName
                            key="#Princeps #Vir_magnificus #Vir_gloriosus/vir_sublimis #childOf #grandchildOf #siblingOf"
                            ref="#people/3019">ROBBERTUS</persName> DIVINA ORDINANTE CLEMENTIA
                        CAPUANORUM <rs key="#Princeps">PRINCEPS</rs>: PETITIONE DILECTORUM SUORUM
                        FIDELIUM CLEMENTER FAVET: Nos Robbertus divina ordinante clementia
                        Capuanorum princeps. Notum fieri volumus omnibus filiis sanctae et Catholice
                        aecclesiae. quoniam <persName key="#Intercessory #childOf #siblingOf"
                            ref="#people/3032">aymo de argentia</persName>. et <persName
                            key="#Intercessory #childOf #siblingOf"><name ref="Ionathas"
                                >Ionathas</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">frater</rs> eius <rs key="#childOf">filii</rs> Cuiusdam
                            <persName key="#parentOf" ref="#people/3031">Rannulfi de
                            argentia</persName>. nostram deprecati sunt clementiam. quatenus <rs
                            key="#Monasteries">Monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3000">sancti
                            Laurentii</orgName>. sito prope <rs key="#Walls">murum</rs> nostrae
                            <placeName key="#Cities #Walls" ref="#places/4000">aversanae</placeName>
                        <rs key="#Cities">urbis</rs>. cui dominus <persName
                            key="#Abbots #Personal_rank" ref="#people/3033">Matheus</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> prehest. ob amorem omnipotentis dei et illorum.
                        Concederemus <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_individuals #Feudum"
                            >duas petias</rs> terrarum quas predictus Rannulfus pater illorum.
                        temporibus bone memorie <persName key="#Princeps #grandparentOf"
                            ref="#people/3001">Richardi</persName>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>
                        <rs key="#grandchildOf">avi</rs>. et <persName key="#Princeps #parentOf"
                            ref="#people/3002">Iordani</persName>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>
                        <rs key="#parentOf">patris</rs> nostri. ac <persName
                            key="#Princeps #siblingOf" ref="#people/3010">Secundi
                            Richardi</persName>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>
                        <rs key="#siblingOf">fratris</rs> nostri. tenuit ac dominatus est in <rs
                            key="#Feudum">feudo</rs>. ab ipsis principibus quas aetiam ipse aymo
                        post mortem predicti Rannulfi patris eius. tenuit. et dominatus est usque
                        nunc. Quorum petitionem confestim ut audivimus. ob amore omnipotentis dei.
                        et salutem anime nostrae et illorum eorumque parentum. libenter annuimus.
                        Nunc autem <rs key="#Intercessory">per interventum</rs> predictorum fratrum.
                        aymonis scilicet et <persName><name ref="Ionathas"
                        >Ionathe</name></persName>. per hoc videlicet principale scriptum in
                        prenotato sancto Monasterio sancti Laurentii in perpetuum damus. Concedimus.
                        ac Confirmamus integras iam dictas duas petias terrarum. quae sunt foras
                        hanc nostram memoratam. Civitatem. ex quibus <rs key="#Petiae">prima</rs>
                        est. in loco qui nuncupatur <placeName ref="#places/4053">via
                            munda</placeName>. et hos subscriptos habet <rs key="#Fines">fines</rs>.
                        A prima parte. que est a parte orientis. est finis via publica. quae vadit
                        iusta ipsum locum qui vocatur via munda. a saecunda parte quae est a parte
                        meridiei. incipiente ab eadem via. est finis terra culta predicti
                        monasterii. et deinde qualiter vadit directe. est finis terra et silva
                        predicti monasterii. A tertia vero parte. quae est a parte occidentis. est
                        finis terra. predicti monasterii. A quarta namque parte. quae est a
                        septemtrione. est finis medius fossatus unde aqua quae vocatur. aprimus.
                        decurrit. <rs key="#Petiae">Secunda vero petia</rs>. est prope <rs
                            key="#Churches">aecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3030">sancti
                            Barbati</orgName> subdita predicto aversano monasterio. hos subscriptos
                        habet <rs key="#Fines">fines</rs>. Ab uno latere. quod est a parte meridiei.
                        est finis terra et pratum quod dicitur Radoaldi. que est ipsius monasterii.
                        et abinde revolvente. est finis ipsa terra et pratum. et abinde qualiter
                        vadit directe fine predicta terra et pratum. et finis terra landulfi
                        salernitani et de consortium eius. Ab alio vero latere quod est a parte
                        septemtrionis est finis medius fossatus qui vocatur aprimus. Ab uno capite.
                        quod est a parte orientis. est finis terra et fossatus qui decernit hanc
                        terram a terra predicti monasterii. Ab alio vero capite quod est a parte
                        Occidentis. est finis fossatus qui decernit hanc terram a terra ipsius
                        Landulfi salernitani et consortium eius. usque in ipso aprimo. Prescriptas
                        duas petias. terrarum. per suprascriptas indicatas fines. una cum omnibus
                        inferioribus ac superioribus earum. et cum viis in ipsis intrandi et
                        exeundi. et cum sepibus et limitibus et universis pertinentiis illorum. Nos
                        memoratus Robbertus Capuanus princeps. per interventum predictorum fratrum
                        aymonis scilicet et Ionathe ut prediximus. in prenotato sancto monasterio
                        sancti Laurentii aversani. in perpetuum per hoc videlicet principale
                        scriptum. damus. tradimus. Concedimus. ac Confirmamus. ad possessionem et
                        potestatem et dominationem ipsius sancti monasterii et iam dicti domini
                        Mathei venerabilis abbatis et omnium successorum eius faciendi in ipsa terra
                        utilitatem ipsius monasterii. Remota omni inquietudine. contrarietate et
                        molestia. omnium principum successorum nostrorum vel viceprincipum. Comitum
                        vel vicecomitum. Iudicum. sculdahorum Castaldeorum. et predictorum fratrum.
                        et omnium mortalium personae. Quod si huius nostre Concessionis et
                        Confirmationis paginam. Contemptor. aut violator extiterit. aut contra hoc
                        principale scriptum agere presumpserit. Quinquaginta libras auri purissimi
                        persolvat. Medietatem ipsi sancto monasterio. et memorato domino Matheo
                        Venerabili abbati. et successoribus eius. et medietatem nostro sacro
                        palatio. et soluta paena. firmum. munitum atque inviolabile maneat in
                        perpetuum. et ut firmius credatur et diligentius ab omnibus observetur. Manu
                        propria illud corroboravimus. et nostri sigilli impressione iussimus
                        insigniri. SIGNUM DOMINI ROBBERTI (M) GLORIOSISSIMI AC <rs
                            key="#Vir_magnificus">MAGNIFICI</rs> PRINCIPIS. + Ego prephatus
                            <persName key="#Witness" ref="#people/3032">Aymo</persName>. Ego
                            <persName key="#Witness"><name ref="Hugo fil. Giroldi">Ugo filius
                                giroldi</name></persName>. + Ego predictus <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Ionathas">Ionathas</name></persName>. Ego <persName
                            key="#Witness"><name ref="Ionathas fil. Ionathae">Ionathas filius
                                Ionathe</name></persName>. + Ego <persName
                            key="#Witness #Palatine_count" ref="#people/3034">iohannes</persName><rs
                            key="#Palatine_count"> comes palatii</rs>. Ego <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Heinricus de Abolito">Henricus de
                            abolito</name></persName> + Ex iussione prephate serenissime potestatis
                        scripsi EGO <persName key="#Writer #Judge" ref="#people/3012"
                            >QUIRIACUS</persName>
                        <rs key="#Judge">PALATINUS IUDEX</rs> In anno dominice Incarnationis. M.°
                        Centesimo. tertiodecimo. et VII° anno principatus domini Robberti <rs
                            key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi</rs> ac invictissimi
                        principis. DATUM <placeName key="#Cities #Palatium" ref="#places/173"
                            >Capuano</placeName>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >palatio</rs>. Mense ianuario per Indictionem Sextam.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1857, V, doc. n. 543, pp. 360-362; RNAM 2011, V, doc. n. 543, pp. 461-463
                    (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
