<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. LXVI</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4712</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0991-03-08">
                                <note type="displayed_date">991 March 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine sancte et individue Trinitatis, anno ab incarnacione domini
                        nostri Iesu Christi nogentesimo nonagesimo primo, die octavo mense marcius,
                        iridictione quarta. Constat nos <persName
                            key="#Marquis/duke #Salian #marriage #mundualdusOf" ref="#people/4776"
                            >Maginfredus</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">marchio</rs> filius bone memorie <persName
                            key="#Marquis/duke"><name ref="Ardoinus">Ardoini</name></persName>
                        itemque marchio et <persName ref="#people/4777"
                            key="#Lombard #Salian #marriage #mundualdusOf">Prangarda</persName>
                        <rs key="#marriage">iugalibus</rs> filia bone memorie <persName
                            key="#Marquis/duke"><name ref="Adalbertus">Adelberti</name></persName>
                        marchio, qui professa sum ex nacione mea lege vivere <rs key="#Lombard"
                            >Lamgobardorum</rs>, set nunc pro ipse vir meus lege vivere videor <rs
                            key="#Salian">Salicha</rs> ipse iamque iugale et <rs key="#siblingOf"
                            >mundoaldus</rs> meus michi consenciente et subter confirmante et iusta
                        lege mea una cum noticia et interrogatione <persName key="#Count"
                            ref="#people/4778">Bernardi</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs>
                        <geogName ref="#estates/329"><rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                            Ticinensis</geogName> in cuius presencia vel testium certa facio
                        professione et manifestacione, quod nulla me pati violencia ad quempiam
                        ominem nec ab ipso iugale et mundoaldo meo, nisi mea bona et spontanea
                        voluntate, accepisemus sicuti et in presentia testium accepimus nos
                        suprascriptis iugalibus comuniter ad te <persName key="#Deacons"><name
                                ref="Rainbaldus">Raimbaldus</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs> de ordine <orgName key="#Plebs"
                            ref="#juridical_persons/3914"><rs key="#Plebs">plebe</rs> Sancti
                            Donini</orgName> sito Burgo <geogName ref="#estates/4112">territorio
                            Parmensis </geogName><rs key="#Price">argentum per denario bonos libras
                            quadraginta abente per una que supra libra denari ducenti
                            quadraginta</rs> finitum precium pro cumtis <rs key="#Houses">casis</rs>
                        et omnibus rebus illis iuris nostris quam abere visi sumus in locas et <rs
                            key="#Fundi">fundas</rs> que dicitur Areno, Saca, Sancto Savino,
                        Fingaida, Campigine, Monticlo, Fano, Corviaco, Veztano, Grasiano, Burmi,
                        Belisma, Laxonio, Botoni, Traversitulo, Viniale, Pisinola, Quinzanello,
                        Grasiano, Lodroniano, Cinciani, Ticiano, Rozano, Calvenciano, Scuriano, alio
                        Vezano, Montetennolo, Conturie, Parliano, Talonniano, Miliano, Vicogatuli,
                        Panoclo, Albari, Monesteriolo, <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> que
                        dicitur Sancti Dalmacii, Casalauri, Gaviano, Caselle vel ubicumque per locis
                        ibidem pertinentibus, nominative casis et omnibus rebus illis in
                        suprascriptis locis qui pertinent de <rs key="#Curtes">curte</rs> Viliniano
                        et sunt ipsis casis et omnibus rebus cum suorum pertinenciis in
                        suprascriptis locis per mensura iusta inter sediminas et areis ubi <rs
                            key="#Wine">vitis</rs> exstant seu <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs>
                        adque <rs key="#Cereals">terris arabelis </rs>iuies quignenti <rs
                            key="#Forests">silvis et buscaliis</rs> seo pascuis adque gerbidis cum
                        areis illorum iuies similiter quignenti et si plus iuris rebus in
                        suprascriptis locis cum suorum pertinentiis inventum fuerit, quam ut supra
                        mensura legitur, omnia in tua qui supra Raimbaldi diaconus vel de eredibus
                        tuis aut cui vos dederitis vel abere statueritis per anc cartulam et per
                        suprascripto argento persistat potestatem proprietario iuri uti dictum est,
                        tam casis cum sediminibus seu reliquis terris, campis, pratis, pasquis,
                        vineis, silvis, insolis, ripis, rupinis,<rs key="#Rivers #Canals"> usibus
                            aquarum, aquis, aquarumque ducti</rs> et <rs key="#Fountains"
                            >funtaneis</rs>, seu <rs key="#Mills">molendinis</rs>, coltis et
                        incoltis, divisis et indivisis in integrum. Que autem suprascriptis casis et
                        omnibus rebus iuris nostris superius dictis una cum acessiones et ingresoras
                        earum, seu cum superioribus et inferioribus suis ab ac die tibi cui supra
                        Raimbaldi diaconus pro suprascripto argento vendimus tradamus mancipamus et
                        nulli alii venditis donatis alienatis obnosiatis vel traditis nisi tibi.
                        Insuper nos qui supra iugalibus tibi cui supra Raimbaldi diaconus legitimam
                        facimus <rs key="#Public_rituals">tradicionem vestituram per cultellum
                            fistuco notatum vuantonem vuasonem terre adque ramum arboris et nos
                            exinde foris expoli vuarpivimus et absesita fecimus</rs> et tibi ad tuam
                        proprietatem abendum reliquimus faciendum exinde a presenti die tu
                        Raimbaldus diaconus et eredibus tuis, aut cui vos dederitis, iure
                        proprietario nomine quiquit volueritis sine omni nostra et eredum ac
                        proeredum nostrorum contradictione vel defensione et absque restauracione
                        exepto si de nostrum datum aut factum aparuerit quod nos exinde in aliam
                        parte fecissemus et tum da illam partem umde oc oparuerit nos iugales
                        nostrosque eredes ac proeredes tibi cui supra Raimbaldi diaconus tuisque
                        eredes aut cui vos dederitis vel abere statueritis defendere et restaurare
                        promittimus, quod si defendere non potuerimus aut si vobis exinde aliquit
                        per covis genium subtrare quesierimus, tunc <rs key="#Penalty">in dublum
                        </rs>suprascriptam vendicionem vobis restituamus, sicut pro tempore fuerint
                        melioratis aut valuerint sub exstimacione in consimilibus locis, nam da
                        illam partem umde nostrum datum aut factum non aperuerit quod nos exinde in
                        aliam parte m fecissemus nichil vobis defendere nec restaurare promitimus
                        exepto ut supra. Si quis vero, quod futurum esse non credimus, si nos quem
                        supra iugalibus, quod absimus, aut ullius de eredibus ac proeredibus nostris
                        seu quislibet oposita persona qui contra anc cartulam vindicionis seu
                        tradicionis ire quandoque tentaverimus aut eam per covis genium inrurnpere
                        quesierimus, tunc inferamus ad illam partem contra quem exinde litem
                        intullerimus multa quod est pena auro obtimo libras viginti argenti ponderas
                        centum et quod repetierimus et vindicare non valeamus set presens anc
                        cartula vendicionis seu tradicionis diuturnis temporibus firma permanead
                        adque persistat inconvulsa cum stipulacione subnicxa et bergarnena cum
                        atrementario de terra elevavimus et <persName key="#Notary"><name
                                ref="Rotius">Rozoni</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> sacri palacii tradimus et scribere rogavimus
                        in qua etiam subtus confirmamus et <rs key="#Witness">testibusque</rs>
                        obtulit roborandum. Actum <rs key="#Cities">civitate</rs> Ticinium,
                        feliciter. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 78, pp. 238-40.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Nel documento mancano le sottoscrizioni; secondo l'editore, però, potrebbe
                    comunque trattarsi di un originale rimasto incompiuto.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
