<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bologna, Archivio di Stato, S. Stefano, 31/967, n. 3</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4440</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0999-02-03">
                                <note type="displayed_date">999 February, 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">In luogo della data topica si trova uno
                                    spazio vuoto.</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-18" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi, Otto gracia Dei
                        imperatore augusto secundo Ottoni imperatoris filio anno imperi eius Deo
                        propricio hic in Italia tercio mense februarius indicione duodecima. Et ideo
                        in Dei nomine nos Andrea et Aimo germanis filii quondam Iohanni Lupici de
                        Sancto Dalmacii pro cartula prestarie adque infiteotecharie iuris nomine
                        concedimus vobis Dominicus filio quondam Leoperti de Crespellano et
                        Dominicia iugalibus filia quondam Iohanni seo in filii et in filie et i
                        nepotibus et i neptis vestre et i neptis qui de filii et de filie et de
                        nepotibus vestri de legitimo matr[imo]nio nunc nati vel procreati fuerint
                        usque in tercia generacione et mihi qui supra, D[omini]co viro meo eidem
                        Dominicia iugalibus conseciente et subtus confirmante, tantu modo ad
                        habendum, idest silva pecia una cum gerbis ac stallareis rebus iuris nostris
                        qui supra Andrea et Aimo qui treiacet in loco Sancto Dalmacii. Coerit ei
                        adfine ad suprascripta silva da trex lateribus fratris consortis, da sera
                        fossa vel si quis alie sunt coerentes[...] silva ipsa cum area in qua estant
                        infra ipse coerencie per mensura iusta a perticas legitimas de pedes
                        duodecim mensurata per lato perticas duo decim per longo similiter perticas
                        quaranta et octo ut supra disitmus nos supra Andrea et Aimo germanis per
                        cartula precarie adque infiteotecharie iuris nomine concedimus vobis qui
                        supra Dominico et Dominicia iugalibus seo de filii et de filie et de
                        nepotibus et ineptis vestre sicut superius legitur usque in tercia
                        generacione quandoque Dominus placuerit ipsa suprascripta silva qualiter
                        superius per coerencie et mensura legitur cum superiore et subteriore seo
                        cum fine et accessionibus suarum in integrum tantumodo ad habendum fruendum
                        cultandi me-lionadi quatenus perficiant nan depereant nullo modo non a
                        beatis totestate licencia vendendi neque donandi neque malis hominibus trans
                        ferendi nisi iusta lex, set abeatis in minoribus personeis libello
                        faciendum. Et post aut dicessi eorum qui supra Dominici et Dominicia
                        iugalibus seo de filii et de filie et de ne potibus et de neptis vestre
                        sicut superius legitur usque in tercia generacione de iam dicta silva
                        qualiter superius mensuratis legitur, cultatis restauratis melioratisque
                        fuerint in integrum revertat ad nos qui supra Andrei et Aimoni germanis vel
                        suorum heredes cuius est proprietas. Et pro omnibus suprascripta silva cum
                        area in qua estant seo pro omne fru-gum tere que exin de Dominus dederit ad
                        ficta pensione dare adque persolvere debeatis per unocoque anno de mense
                        marcio nomine in argentum denarios veneticorum quatuor boni et expendibiles
                        qualiter pro tempore currit dati et consignati esse debeant deinceps per
                        omne constituto per se eorum qui supra Dominici et Dominicia iugalibus seo
                        de filii et de filie et de nepotibus et de neptis vestris sicut supra
                        legitur usque in tercia generacione eorum qui supra Andrea et Aimo germanis
                        vel suorum heredes a casa abitacionis nostre. Pena vero inter nos posuimus
                        ut quis ex ipsis vel suorum heredes se de hanc conveniencie precarie
                        removere quesierin et non permanserint in ea omnia qualiter superius
                        legitur, ut componad illa pars qui non oservaverint a parte fidem servanti
                        pena [no]mine in argentum denarios bonos solidos viginti, et post pena
                        soluta os precarile finita precio solidos sedecim dando precarie renoventur,
                        hos infiteossin sicut superius legitur in sua maneat firmitate, quia sic
                        inter nobis convenit. Unde due precarie uno tinore scripte sunt. Actum
                        Signo ++ manibus Dominici et Dominiciæ iugalibus qui hos i[n]fiteossin ut
                        supra fieri rogaverunt et eorum qui supra Do[mi]nici viro eidem Dominiciæ
                        qui omnia ut supra [con]sens[it et e]orum relecta est. Sancti Signo ++++
                        manibus Fredulfi filii quondam Ingelberti de Sancti [...] seo et Andrei
                        filii Johannis Elveredi seo Johannis quondam Dominici de Sociori adque
                        Dominici filii quondam Leoni [sat]que Petri Vuasco filii quondam Johannes de
                        [...]  testis. Johannes notarius scripsi post roborata complevi et
                        dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cencetti, <foreign>Le carte</foreign>, XX, pp. 71-4.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
