<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta V, doc. n. 421, pp. 65-66</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4524</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1074-04-01" notAfter="1074-04-30">
                                <note type="displayed_date">1074 April 1 - 1074 April 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aversa</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-01-24" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini dei salvatoris nostri Ihesu Christi anno ab incarnatione
                        eius millesimo septuagesimo quarto; vicesimo quarto ygitur anno regnante
                        domino riccardo per ligurie campanie tellus in comitatu adque principatu cum
                        domino iordano filio eius gloriosi francorum adque longobardorum
                        principibus. mense aprelis duodecima indictione Ideoque ego aldoyno franco;
                        unum ex militibus aversane; videtur mihi abere fegus; beneficii a partibus
                        prefati principibus pro partibus nostre militie; quapropter pro umilitatis;
                        conpunctione; et urgendo recordatione; peccata mea et timore divini iudicii;
                        quia iniquitatis misterium plerique erroris ministrat; unde ideo; oportet
                        nos deum timere; ne a maioris culpe cumulum perbeniamus quia nichil michi
                        prodesse prudentia cum innorantia dei quia me iusti salunbri compungitur
                        quorum videlicet si corde credo confessione horis tenebo; a xalute Proinde
                        toto mentis studio per consensum et largitate nostri seniori gloriosi
                        principibus reddimus adque tradimus per manum domini stephani ygumeni de
                        monasterio sancti sebastiani qui situm est intus neapoli et in suo sancto
                        cenobio integra ecclesia sancti nicolay; que constructa autem exe videtur;
                        in loco malito cum omnibus fundoras seu terris suas et cum omnibus ad ipsa
                        ecclesia pertinentes per quobis modum et simul pariter una inclita petia de
                        terra in suprascripto loco malitum et nominatur ad illu arcu qui est de unu
                        capu iusta bia publica; et de unu latu iusta illu foxatu publicu; et de alio
                        latere iusta terra que in nostra reserbabimus potestate; et de aliu vero
                        capu iusta terra . . . . . . . . . . . . que est suprascripta inclita petia
                        per mensura modia sex; et medium vel si plux fueris; suprascriptis omnis
                        terris et fundoras seu pischine et palmentas cum subsetoria suas; cum viis
                        et anditas seu introytas earum et omnibus sibi generaliter et integro
                        pertinentibus ipsius iuris monasterii insimul pertinentes pro eo quod causa
                        ipsius monasterii iniuste tenuimus pro octoritatis gratia voluntarie nostri
                        senioris prefati principibus iuste dimittimus et pro orationis ipsius
                        servorum dei poxumus superna gratia invenire dumque tibi domino stephano
                        ygumene cunctorumque vestrorum fratrum; tradita sint obedientie illa cum
                        suprascriptas totas terras et fundoras et cum omnibus eius pertinentibus
                        sicut superius legitur; ut licentia abeatis; illas tenere et elaborare et
                        seminare; et frugiare; sibe super vos ipsos vel allaborandum dare cuicunque
                        volueritis; vos; et posteris vestris cunte et integre faciendi exinde omnia
                        quecunque volueritis; pro utilitati ipsius sancti vestris monasterii; et
                        iterum numquam; aliquando; nos suprascripto aldoyno vel nostris heredibus;
                        aut nostris posteris per vobis et posteris vestris aliquit tollamus; aut
                        queramus per nullum modum vel per qualibet personas summixas; set nos et
                        nostris heredibus vel nostris posteriores; vobis suprascripto domino ygumeno
                        et vestrorum frates; set et a vestris posteris antestare et defenxare
                        debeamus ab omnibus ominibus; omnique personas; et si quis; ex nos aut
                        nostris heredibus vel posteris nostris; irritum fecerit; contra; anc
                        chartulam oblationis; maledictionis abeat ab omnipotente deo et beate marie
                        et semper virginis; et trecentorum decem et octo patres; abeant partem cum
                        diabolo; et cum iuda traditore; et cum anna; et caifa et aperiat terra et
                        degluctiat eos; sicut athan; et abiron; et componat pro parte fide
                        serbantis; auri libra una; et ec charta; oblationis; qualiter continet firma
                        robusta permaneat in perpetuum; et te petrus; scribere rogavimus; in
                        aversane curie per suprascripta indictione duodecima; + ego alduyno concessi
                        et subscripsi + + ego grimoaldus concessi et subscripsi + + ego savinus
                        presbyter et iudex + + + </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1857, V, doc. n. 421, pp. 65-66; RNAM 2011, V, doc. n. 421, pp. 103-104
                    (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
                <p>Il documento è considerato un gemello del diploma: RNAM 1857, V, doc. n. 420, pp.
                    63-64; RNAM 2011, V, doc. n. 420, pp. 101-102. (Loud 1980). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
