<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Asti, Archivio Capitolare, PS</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4404</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0910-08-04">
                                <note type="displayed_date">910 March 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Asti</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-08-27" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[(S. T.) In nomine domini dei et saluatorjs nostrj ihesu xpisti berengarjus
                        rege ic in italja anni regni ejus, uigjsimotercjo quarto die mense augustj
                        indicjone tercjadecjma feliciter comutacjo bone fidei nosccjtur esse
                        contractum ut uicem hemcjonis obtjnead firmitatem; eodemque nexu obljcant
                        contraentes, placuit Itaque et bona conuenit uoluntate Inter domnus audax
                        uenerabilis uir episcopus sancte astensis ecclesie; Necnon et uualbertus qui
                        et uocor poljano uassus gutefredi, comes, ex genere francorum, ut In dei
                        nomine debead dare sicut et a presentj dedit Ipse domnus audax episcopus
                        ejdem uualberto In causa comutacionis ut Infra legitur; Id est pecja una de
                        campo iurjs ecclesie sancte marje, sede episcopatum astensis quot ipse campo
                        In loco quaptuordi coheret de tres partes uia de quarta parte terra sanCte
                        marie estad ipso campo per mensura Iusta Iuges deCim; quidem et ad inuicem
                        recepit Ipse domnus audax ab eodem uualberti similiter in causa comutacjonis
                        nomine a parte ecclesie sancti marji meljorata et ampljata causa sicut lex
                        habet pecjas decjm de terris iurjs sui. quam abere uisus erat Jn loco et
                        fine maljomina prima pecja que est ladus terra anterj presbitero; secunda
                        pecja est ibi prope de una parte terra ermanfredi de alia tercia pecja
                        sancti georgji; quarta pecja est iacente latus, in arjmundi et suis
                        consortjs, quinta pecja […] sexta pecja est ibi prope latus terra sanctį
                        georgji. septjma pecja est latus terra adelbertj, octaua pecja est latus
                        terra suprascripti adelbertj. nona pecja iacente latus terra adelberto
                        marchione, ambas caplites decima pecja est ladus) terra iamdieti anterj
                        presbitero. et sunt pre-dietas Pecjas deejm totas Jnsimul por (mensura lusta
                        (1) sibique alj sunt Jn his omnibus quoherentes; que denique terris et
                        camplo superjus nomlinatis, una cum [accessiones et ingressoras) earum seu
                        cum superjorjbus et infenjorjbus suis qualiter mens(ura et coherencjas
                        sužpo-rjus logjtjur sii ad inuicem unus alte]rj comutacionis nomine
                        tradide-runt, facientes exindo [ipsis] supradictis comutatoris et sucessores
                        nel [eredes eorum] legaliter iure proprjetarjo nomine pars partj. quid
                        qui[d) uoluerint, aut prouide[rint sife omni ufs alterjus] contradicjone; et
                        spoponderunt sibi unus alterj quisco dedit Jn Integrum ab omni omine(m)
                        defensare; Quidem et ut ordo legis depļossit, et ad hane preui-dendum
                        comutacjonem. Accesserunt super ipsis rebus missi domni pontj[fiej elperadus
                        archipresbiter et prepositus canonicorum et rodajldus archi-diaconus seu et
                        teutardus, uassallo ejdem domni pon[tijfjej una simul [cam bonos omines
                        exstimatores Id sunt odjelbertus de pinqueuefj seu et lusifrjt adque natale,
                        de loco filjejano quibus [omnibus exstjmantibus cum-paruit eorum et
                        extimauerunt quod meljorjata et ampljata causa susejpe ret ipse domnus audax
                        a parte ejusdem ecclesie [sancte marje quam daret et legibus comutjacjo hee
                        fjerj poteret (sic); de quibus et pena Jirter se posuerunt ut quis ex ipsis,
                        uel successores [ant eredes eorum se de ha ne comutacjojne remouere
                        quesierint, uel ab unumquemque(m) ho-minem, sibi unus alterj quisquo
                        dederunt In In[tegram njon defensa-uerjint com]ponant pars partj fidem
                        seruantj (3) dublas ipsas res; qua liter pro tempore meljorata fuerint a[ut
                        uajluerjut Jn eodem loco cum stipulacjone subnixa, si quis uero quod futurum
                        esse non eredo si ego ipse, uualbertus, quod absit, aut ullus, de heredibus,
                        hac pro-heredibus nel parentjbus meis seu qualibet oposita persona contra
                        hane cartulam comutacionis nostre ire quandoque tentauerint et eam inrumpere
                        quesierint. Juferam ego uel meos heredes tibi [andax] epi-seopus tuisque
                        successores, nel partj ipsius ecclesie, multa quod est pena auro obtjmo
                        ljbras duas, argentj ponderas [tres exsoluat, et quod [petjerjt] nullatjnus
                        uindicare, ualead, sot presens. cartula/(m) quomuta[cjonis qualiter
                        superjus) legitur omni tempore, firma et inconuulsa atque inuiolata
                        permanead, ut dixi cum stipulacjone (sub-nixa, et bergamena com
                        act)ramentarjo, coram tęstjbus, de terra eleuans. Petri notarjo, tradedi, et
                        serjbere [rogaui quam subter confirmans testj-busque obtulljt roborandum:
                        Unde due cartulas (sic) comutacjonis, uno tjnore [seripte sunt]; Actum in
                        domo sanetj marij sita ejuitate astense feliciter; (at). (1) lis Signum +
                        suprascripti uualbertj, qui hane Cartulam, comutacjonis fjerj rogauit et ej
                        relecta est. (4) + ego elperadus archipresbiter et prepositus canonicorum
                        mis-sus ut supra manu men [subscripsi] +rodaldus archidiaconus missus ut
                        supra manu mea subscripsi (5) [Signum+] manus suprascripti teutardi qui
                        super ipsas res missus fui, ut sula (6) + ego gariardus presbiter manu mea
                        subscripsi. [Signum +++] manibus suprascriptorum odelbertj. et lusifrit seu
                        et natale, qui super ipsas res Accesserunt et estjmauerunt ut supra.
                        [Signum++ manibus (1)jej et aimini (7), uassallj bosoni mar chione ex genere
                        francorum testes. [Signum manus (1)) atque, uassallo dietj domni pontjfjcjs
                        (6) + ego elperadus diaconus manu mea subscripsi (4). [+] ego martinus
                        archipresbiter manu mea subscripsj (S. T.) ego germanus notarjus rogatus
                        subscripsi (S. T.) Ego Petrus Notarjus serjptor huius cartulam (sic)
                        comuta-ejonis, quam Post tradita[m] compleui et dedi</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (28), n. XXXVI, pp. 57-58.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
