<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 61v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4601</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-10-28" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>otum it omnibus fiJiis sancte et atholicre recclesire, quonia m cum quadam
                        die nos Robbertus Capua n us princeps di ocbaepruton' pdrofnnca. a ud mona
                        teri·u m Saneti· Ange J 1• qu i• d 1·c1·tu r i·n Form1·s, cau- • · ngelo In
                        s oratioms i 1 sem us, ra tr s qui 1 l eo 1ug1 er serv1e- 1:0 di terra. • in
                        b n t, a ma mtudme nostra post u averu n t u nam pet1am e p d monti no- • tr
                        re . • t rra nostra que esse videt u r in pede mon tis nostre aree thes..•
                        prope lei &lt; 111 s. ar·Sancte Agathe , et e t prope recclesiam Sancti
                        Marci subdita monasterio Sancti Benedicti Maioris Capure qu valde con­ grua
                        erat ipsi monasterio Sancti Angeli. Quorum petì tionibus di ne obtempera ns
                        (a) fieri procura imus et interven tu i­ gitur illorum nec non ob salu tem
                        animarum quondam prin- cipum antecessoru m nostrorum Richardi scilicet avi,
                        et lor-t i , n cnon ich rdi fra tris nostri, ac ob statum no­ rinci tu , p r
                        hoc vid licet principale scriptu m in per- in I to monasterio aneti Angeli,
                        subdito mona- ncti B n d icti M ontis Casinas cui domnus Brunus e- opu b as
                        prehest, concedim us et con firmam us prepha- 1nt gram petiam de terra per
                        hos fines, sicu ti incipit ab introitu vie veteris qu re est cava, qure via
                        veni t a parte La­ v r ni, et asccndit usque . ad ripas cimen tarias directe
                        cum monumen to quod constructum est in mon te nostro arcis San­ cte Agathes,
                        deinde incipit per pred ictas ripas que sun t sub ipso mon te et per criptam
                        oleaream quam predictas ripas que sunt sub ipso mon te et per criptam
                        oleaream quam predicto monasterio similiter concessim us, et vadi t directe,
                        et postea re ol it per predictas ripas circa foveas et diverticula ipsius
                        petire terrre, et descen it usq ue ad aliam viam carraream qure enit a parte
                        occiden tis, deinde incipit ab ipsa via per ripas inferiores similiter
                        revolvens circa foveas et diverticula, et ascendit usque ad priorem * viam.
                        Hrec autem predicta petia * f. 62 de terra per predictos fines una cum
                        omnibus inferiori bus ac superioribus eius, et cum viis in ea intrandi et
                        exeundi, nos _ prenominatus Robbertus Capuanus princeps in prephato mona-
                        sterio Sancti Angeli per hoc principale scriptum in perpetuum darnus, tradim
                        us, concedim us a confirmam us ad possessionem et potestatem et dominationem
                        ipsius monasterii, et domni Maynardi venerabili prepositi, et aliorum
                        rectorum ipsius mo- nasterii, ·faciendo exinde utiJitatem ipsius onasterii.
                        Remota omni inquietudine, contrarietate et molestia omnium principum
                        successorum nostroru m vel v ce principum, comitum vel vice comitum,
                        iudlcum, sculdahorum, castaldeorum aliorumque om- nium mortalium persone.
                        Quod si quis diabolica suasione com- pulsus contra hoc scriptum agere
                        temptaverit aut violator hu- ius doni extiterit, viginti libras auri
                        purissimi persolvat : medie- tatem ipsi monasterio, et predicto domno
                        Maynardo reverentis- simo preposito et s1=1ccessoribus eius et parti
                        predicti monast o ro al ti . Iuta u paena Ji a atl , tra io, co ces Jo t
                        confirmatio f r a, tnconvuJs man at In p rpetuum. t ut firmiu r t dtlig nt
                        us ab omni us ob ervetur, rn nu propria ubscripm mu"' t corroborabf mus
                        illud, et nostri sigilli (b i p s i ne ius fmu insignirl ( 1 ). x f uss1one
                        prephate serenissime po t es t at i , ripsi ego Quiriacus pa- B-E-b--R latin
                        us iudex in anno do minice inca nationis mii- B tertio anno principatus T
                        gloriosissimi principis Ca- V phatum m o n as t e r i u m , S · dictionem
                        tertiam. J esimo centesimo nono, et ipsius domni Robberti pure. Datum apud
                        pre­ mense decembrio per in-  </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
