<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. XXVII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4703</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0925-01-01" notAfter="0925-01-31">
                                <note type="displayed_date">925 January</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parola (Parma)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Ϯ In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi, <persName
                            ref="#people/37">Rodulfus</persName> gratia Dei <rs key="#Emperor/king"
                            >rex</rs>, anno regni eius quarto, mense genuario, indictione tercia
                        decima. Dilectissimo mihi semper <persName><name ref="Gisempertus"
                                >Gisemperto</name></persName> quem Azo vocato et filio quondam
                                <persName><name ref="Dodo">Dodoni</name></persName> et <persName
                            ref="#people/4761" key="#Freedman">Ausperga</persName> qui fuistitis <rs
                            key="#Slave">ingenuus</rs> vel <rs key="#Freedman">liberus</rs> factus
                        per cartula a domna <persName><name ref="Berta">Berta</name></persName> et
                                <persName><name ref="Adalgisus">Adelgisus</name></persName>,
                                <persName><name ref="Wifredus">Vuifredus</name></persName>,
                                <persName><name ref="Boso">Boso</name></persName>, <persName><name
                                ref="Ardingus">Ardingus</name></persName> clericus. Ego in Dei
                        nomine <persName ref="#people/4762" key="#Count">Supo</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> senior et donator tuus presens presentibus dixi:
                        donare et dono et per anc cartula donacionis seu per vuasonem de terra, et
                        per fistuco nodato eciam per cultellum iusta <rs key="#Salian">legem meam
                            Salicha</rs> tibi qui supra Gisemperti id sunt in integrum omnibus rebus
                        illis quibus positis sunt in <placeName><name ref="Valisi"
                            >Valisi</name></placeName> et in <placeName><name ref="Casaliclo"
                                >Casaliclo</name></placeName> eciam in <rs key="#Vici">Vico</rs>
                        <placeName><name ref="Ferdulfi">Ferdulfi</name></placeName> adque in
                                <placeName><name ref="Perada">Perada</name></placeName> et
                                <placeName><name ref="Sario">Sario</name></placeName> tantum, quod
                        per quondam Gisemperto <rs key="#Altars">c1erico</rs> qui fuit germano
                        supradicto Dodoni per cartulas adquisitas fuerunt in integrum nisi tantum
                        antepositum mihi qui supra Suponi comes <rs key="#Landed_possessions"
                            >sorte</rs> et <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">massaricia</rs> illa
                        in supradicto loco Casaliclo quod tu Gisemperto in me per cartula emisisti
                        et per Petrus massario directas fuit, quod est per <rs key="#Size">mensura
                            legitima modia viginti et quatuor </rs>quod tibi per anc cartula data
                        nomine summam in integrum illis aliis omnibus infrascriptis rebus in
                        suprascriptis locis quod a te suprascripto quondam Gisemperto clerico per
                        quamvis ordinem adquisitas fuerunt et suprascripta domna Berta, Adelgisus,
                        Vuifredus, Boso, Ardingus clericus in te Gisemperto et ad infrascriptis Dodo
                        Ausperga genitore genitrice tua per iam dicta cartula libertatis seu
                        ingenuitatis confirmaverunt abere iure proprietario nomine tibi qui supra
                        Gisemperti per testus istius cartula donationis seu tradicionis a presenti
                        die confirmo iure proprietario nomine, ut si quidquid superius anteposuit
                        antepositum sit et dico me ego qui supra Supo comes meosque heredes illis ad
                        iis rebus.... adque iactari fecit te<rs key="#Public_rituals"> per festuco
                            nodatum </rs>nos exinde vuarpivimus a te Giseni per te tuisque heredes
                        intromisit et vestram corporalem adque legitimam facio investituram sine
                        ullius contradicionem.... ego qui supra Supo comes pro suprascripta mea
                        donacio contradicio et quod.... qui supra Gisoni per te tuisque heredes
                        ampliorem firmitatem adque stabilitatem ad suprascriptam donacionem
                        firmandum ad te qui supra Gisoni..... ut autem mea donacio et tradicio omni
                        tempore firmis et stabilis permaneat, insuper expondeo atque promitto me ego
                        qui supra Supo comes meosque heredes tibi cui supra Gisoni per te vel ad
                        tuis heredes quod si vos vobis suprascriptis rebus quod in ea legitur
                        cartula et vobis…. abere contraere aut retollere vel…. que fierimus aut si
                        de vestra persona umquam in tempore per vos aut vestris sumitentes personis
                        vel principe exinde inquietare presumpserimus dicendum eo quod vobis aliquit
                        pertinere debuisetis de vestra persona, tum componeamus vobis multa quod est
                        pena <rs key="#Penalty">aurum optimum libras quatuor argentum pondera
                            vigenti </rs>eo quod repetierimus vindicare non valemus, set presens
                        cartula ista omni tempore firmis et stabile permanerit cum stipulatione
                        supnissa et anc bergamena cum atramentario manibus meis de terra levavi et
                        Cuniberto <rs key="#Notary">notario</rs> ad conscribendum dedi adque
                        rogavit, in qua supter confirmes et <rs key="#Witness">testibus</rs> optulit
                        roborandam. Actum in <rs key="#Curtes">curte</rs> Pariola. Ϯ Signum manus
                        Suponi comes qui anc cruce fecit et anc cartula fieri rogavit. Signum Ϯ Ϯ
                        manibus Riculfi seu Richardi eciam Ansaldi Salichis testis. Signum Ϯ Ϯ
                        manibus Laudoni et Anselmi filius quondam Gisemperti Salihis testes. Signum
                        Ϯ manibus Manfredi qui Azo vocato vasus ipsius Suponi comes testis. Signum Ϯ
                        Ϯ manibus Ildeprandi Saliho et Mandeberto filio quondam Teudulfi testes. Ϯ
                        Ego Gico notarius rogatus testis subscripsi. Ϯ Scripsi ego Cunibertus
                        notarius postradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 32, pp. 104-6.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
