<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta V, doc. n. 488, pp. 228-230</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4532</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1097-07-30">
                                <note type="displayed_date">1097 July 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aversa (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-14" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini salvatoris nostri ihesu christi dei eterni. Anno ab
                        Incarnatione eius Millesimo nonogesimo septimo. et septimo decimo anno
                        principatus domini <persName ref="#people/3010"
                            key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis #dominus/seniorOf">saecundi
                            Richardi</persName>
                        <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosissimi</rs>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>. Mense iulii quinta Indictione. Ego
                            <persName ref="#people/3054" key="#Natio">Ihon filius hermenioht
                        </persName>de genere <rs key="#Natio">britannorum</rs> ortus habitator
                        scilicet <placeName key="#Cities" ref="#places/4000">aversanae</placeName>
                        <rs key="#Cities">urbis</rs> meae saluti domino inspirante consulere cupiens
                        et aeternae beatitudinis requiem in sanctorum societate desiderans diuque in
                        animo volvens quibus modis id assequi possem statui ob salutem et
                        redemptionem animae <rs key="#parentOf">patris</rs> mei. et animae <rs
                            key="#parentOf">matris</rs> meae. et animarum omnium <rs key="#familyOf"
                            >consanguineorum</rs> meorum. et ob mei et <rs key="#marriage"
                            >uxoris</rs> meae salutem. Hec quae subter asscribuntur deo et <rs
                            key="#Monasteries">Monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3041">domini
                            salvatoris</orgName> sito in <placeName ref="#places/4066"
                            key="#Islands">insula maris</placeName> offerri. Igitur ex concessione
                        et voluntate dominorum meorum scilicet secundi Richardi gloriosissimi
                        principis <rs key="#dominus/seniorOf">domini</rs> mei. et <persName
                            ref="#people/3077">iobberti de ponte indulfi</persName>. Do. trado.
                        atque offero. deo et prephato Monasterio domini salvatoris et domino
                            <persName key="#Abbots #Personal_rank" ref="#people/3055"
                            >Urso</persName> eiusdem monasterii <rs key="#Personal_rank"
                            >venerabili</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbati</rs> suisque successoribus in perpetuum. Una
                        videlicet Integram <rs key="#Petiae">petiam</rs> de terra. quae est infra
                            <rs key="#Fines">fines</rs>
                        <placeName key="#Fines" ref="#places/605"><geogName ref="#estates/3003"
                                >liguriae</geogName></placeName> loco qui dicitur <placeName
                            key="#Villages/settlements #Petiae" ref="#places/4067"
                            >feciata</placeName>. petiaque ipsa de terra clamatur <placeName
                            ref="#places/4068" key="#Petiae"><geogName ref="#estates/3015"
                                key="#Petiae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                                >campus rosali</geogName></placeName>. suntque insimul <rs
                            key="#Size">undecim modii de terra et medius</rs>. quae his subscriptis
                            <rs key="#Fines">finibus</rs> declaratur atque finitur. A parte orientis
                        finitur in terra prescripti monasterii domini salvatoris. A parte vero
                        occidentis finitur in terra <rs key="#Churches">aecclesie</rs><orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/3811"> sanctae dei genitricis et
                            virginis mariae de forignano pizzulo</orgName>. et in terra iohannis
                        filii cuiusdam mincionis. A parte vero septemtrionis finitur in terra
                        hominum de feciata qui dicuntur coppa canis. et in terra petri filii
                        cuiusdam maionis. A parte vero meridiei finitur in <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads">via
                            puplica</rs>. Item do. trado. atque offero deo et prescripto monasterio
                        domini salvatoris et prephato domino Urso eiusdem monasterii venerabili
                        abbati suisque successoribus in perpetuum. <rs
                            key="#Landed_possessions #Size #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >sex videlicet modios de terra</rs> qui sunt infra fines prescriptos
                        liguriae. loco qui dicitur <placeName ref="#places/4069"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions">scarafina</placeName>.
                        qui his subscriptis <rs key="#Fines">finibus</rs> finiuntur et declarantur.
                        Ab una parte quae est a parte orientis finiuntur in terra <rs
                            key="#Churches">aecclesiae</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3812">sancti iohannis de
                            aversa</orgName>. Ab alia vero parte. quae est a parte occidentis.
                        finiuntur in terra nunc est deserta. A parte tertia. quae est a parte
                        septemtrionis. finiuntur in <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            >terra mea quam michi reservavi</rs>. A quarta parta quae est parte
                        meridiei. finiuntur in alia terra deserta. Item do. trado. atque offero. deo
                        et iam nominato monasterio domini salvatoris et prescripto domino Urso
                        eiusdem monasterii venerabili abbati suisque successoribus in perpetuum.<rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure">
                            <rs key="#Landed_possessions #Size">Octo videlicet modios de terra</rs>
                            cum uno <rs key="#Fundi">fundo</rs></rs>. qui sunt infra prescriptos
                        fines liguriae in <rs key="#Vici">vico</rs> qui dicitur <placeName
                            key="#Vici #Fundi #Coloni/tenants" ref="#places/4070">casa
                            puzzana</placeName>. Do quoque et trado atque offero deo. et prescripto
                        monasterio domini salvatoris et prephato domino Urso eiusdem monasterii
                        venerabili abbati suisque successoribus in perpetuum. eos omnes <rs
                            key="#Coloni/tenants">curtisanos</rs> qui in prescripto fundo de casa
                        puzzana habitant vel habitaverint. ut <rs key="#Census">census</rs>. et <rs
                            key="#Datium">dationes</rs>. et <rs key="#Angaria">angarias</rs>. et
                        quicquid michi et predecessoribus meis facere et persolvere soliti sunt. iam
                        memerato monasterio domini salvatoris et memerato domino Urso venerabili
                        abbati suisque successoribus faciant et persolvant. Hos omnes prescriptos
                        modios de terra quos predixi cum sepibus et limitibus et cum omnibus rebus
                        eis adiacentibus subter et super et cum <rs key="#Roads">viis</rs> in eis
                        intrandi et exiendi. et hec omnia qualiter memoratus sum et supra leguntur.
                        deo et iam sepius prenominato monasterio domini salvatoris et prenominato
                        domino Urso venerabili abbati suisque successoribus do. trado. atque offero.
                        ad habendum et dominandum et possidendum in perpetuum. et faciendum de eis
                        et in eis omnem hutilitatem prephati monasterii domini salvatoris et abbatum
                        seu prepositorum atque custodum eius. Remota omni contrarietate et
                        molestatione mea et heredum vel successorum meorum. aliorumque omnium
                        mortalium hominum. Quod si quis heredum vel successorum meorum aut ego.
                        aliquo adveniente tempore. huius dationis et oblationis. diabolo instigante
                        contemptor aut violator esse presumpserit <rs key="#Penalty">decem libras
                            auri purissimi</rs> prephato Monasterio domini salvatoris et prephato
                        domino Urso venerabili abbati vel suis successoribus persolvat. et
                        perpetuali anathemati subiaceat. nisi resipuerit et Monasterio prescripto
                        domini salvatoris et prescripto domino Urso venerabili abbati sive suis
                        successoribus vel prepositis aut custodibus eiusdem monasterii iam sepius
                        prenominati. satisfactionem fecerit. Solutaque pena librarum et facta
                        satisfactione hec mea datio. et oblatio firma invariata atque inviolabilis
                        maneat in perpetuum. et perpetuali iure a prephato monasterio domini
                        salvatoris et prephato domino venerabile abbate Urso. et a suis
                        successoribus teneatur et possideatur. Et ut hoc firmius credatur et
                        diligentius ab omnibus observetur. me hic propria manu subscripsi. hosque
                        subscriptos testes ut se propriis adscriberent nominibus et Te <persName
                            key="#Writer" ref="#people/5071">Iohannem</persName> curiae principis
                            <rs key="#Writer">scriptorem</rs> prephati saecundi Richardi domini.
                        scribere rogavi . . . DATUM in <placeName key="#Cities" ref="#places/4000"
                            >aversa</placeName>. in tertio kalendas augusti. + Signum <persName
                            key="#Witness #Bishops" ref="#people/3056">iohannis</persName>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/4000">aversani</placeName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> + Signum <persName key="#Witness #Natio"
                            ref="#people/3054">Ihonis</persName>
                        <rs key="#Natio">brictonis</rs> + Signum <persName key="#Witness"><name
                                ref="Normannus de Ver">Normanni de ver</name></persName> + Signum
                            <persName key="#Witness"><name ref="Radulfus f. Wilielmi">Radulfi filii
                                Willelmi</name></persName> + Signum <persName key="#Witness"><name
                                ref="Iohannes Sellarius">Iohanni Sellarii</name></persName> + Signum
                            <persName key="#Witness"><name ref="Rogalo">rogalonis</name></persName>
                        + Signum <persName key="#Witness"><name ref="Wilielmus"
                            >Willelmi</name></persName> + Signum <persName key="#Witness"><name
                                ref="Vicecantor">vicecantoris</name></persName> + Signum <persName
                            key="#Witness #Canons"><name ref="Maurus">Mauri</name></persName>
                        <rs key="#Canons">canonici</rs>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1857, V, doc. n. 488, pp. 228-230; RNAM 2011, V, doc. n. 488, pp. 305-307
                    (source of the text reproduced here). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
