<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare,  1157 (D XVII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4463</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0955-12-01" notAfter="0955-12-31">
                                <note type="displayed_date">955 December</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bergamo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[(ST)] In Christi nomine. Berengarius et Adelbertus filius eius gracia Dei
                        reges, anno regni eorum nono, mense madius, indiccione secunda. Comutacio
                        bone fidei nossitur esse contractum ut vicem emcionis [o]btinead firmitate
                        eodemque nexu oblicant contradantes. Placuit itaque et bona convenit
                        voluntatem inter domnus Odelricus sancte Bergomensis eclesie episcopus
                        necnon et inter [Atto] comes filius bone memorie Wiberti item comiti de loco
                        Leoco, qui vixit legem Salicham, ut in Dei nomine debeant dare sicut et a
                        presenti dederunt ac tradiderunt vicissim in comutacione nomine [presenti]
                        die abendum. In primis dedid is ipse domnus Odelricus episcopus eidem Atoni
                        comiti in comutacione nomine presenti die abendum, it sunt casis et rebus
                        terictoriis illis iuris ipsius episcopatus sancte [Ber]gomensis eclesie, qui
                        regiacere videtur in vico et fundo Palosco, quod sunt nominative sortes
                        tres. Una ex ipsa sorte qui recta et laborata fiunt per Stefanus, alia sorte
                        qui recta [et la]borata est per Gariverga, tertia sorte qui recta et
                        laborata est per Bonus et lohannes, que nominatur Sorte a Sancto Eusebio.
                        Prima sorte que dicitur de Stefanone. Primo campo dicitur Mare[...]no;
                        coerit ei da meridie Andrei, est per mensura tabulas duocenti viginti et
                        quinque. Secundo campo dicitur Octo Campi; coerit ei da mane loanni, est per
                        mensura tabulas centum. Tercio campo dicitur Bugolo; [coerit ei] da meridie
                        via, est per mensura tabulas duocenti. Quarto campo ibi prope; da dues
                        partes quas ipse domnus Odelricus episcopus a parte ipsius episcopatus
                        reservat, est per mensura tabulas centum treginta quinque. Quinto campo
                        dicitur Casale; da mane fluvio Oleo, da sera via, est per mensura tabulas
                        quinquaginta et due. Sesto campo dicitur Bugeningo; da mane via, est per
                        mensura tabulas duocenti treginta et tres. Septimo campo ibi in Bugeningo;
                        da dues partes vias, est per mensura tabulas duocenti septuaginta. Octavo
                        campo dicitur a Fusina de Castello; da meridie via, est per mensura tabulas
                        centum viginti et una. Nono campo dicitur Gangitula; da meridie via, est per
                        mensura tabulas centum tres. Decimo campo dicitur Gangita; da montis fluvio
                        Girra, est per mensura tabulas quadraginta et due. Undecimo campo ibi; da
                        meridie via, est per mensura tabulas quadraginta. Duodecimo campo dicitur
                        Vavuedre; da meridie Girra, est per mensura tabulas septuaginta et quinque.
                        Terciodecimo campo dicitur Grumura; da meridie Girra, est per 13 mensura
                        tabulas duocenti quat-tuordecim. Quartodecimo campo dicitur Vaurella; da
                        mane Nantelmi, est per mensura tabulas octuaginta. Quintodecimo campo
                        dicitur a Pero Marcio; da meridie via, est per mensura tabulas quinquaginta.
                        Prato est pecia una, dicitur a Doplo; da mane via, est per mensura tabulas
                        quadraginta. Secunda sorte sedimen cum tegia et curte, orto et vinea simul
                        te-nente; coerit ei da mane et meridie via et in alico, quas ipse domnus
                        episcopus ad parte ipsius episcopatus reservat, est per mensura tabulas
                        centum septuaginta tres. Vinea dicitur Campo Rodundo; da mane accessione, da
                        meridie Teodaldi, est per mensura area eius tabulas octuaginta quattuor.
                        Alia vinea ibi prope; da meridie Andrei, da montis loanni et Rumaldi, est
                        per mensura tabulas quadraginta et una. Primo campo dicitur Clevedello; da
                        meridie Ribaldi, est per mensura tabulas nonaginta. Secundo campo dicitur a
                        Valle; da meridie Todelioni, est per mensura tabulas sexaginta. Tertio campo
                        ibi in Valle; da sera Andrei, est per mensura tabulas duocenti. Quarto campo
                        dicitur Merliano; da mane Rotepaldi, est per mensura tabulas centum
                        octuaginta. Quinto campo dicitur Alriuni; da mane quas ipse domnus episcopus
                        reservat, da meridie Teodaldi, est per mensura tabulas octuaginta octo.
                        Sesto campo dicitur Pradelle; da mane et sera quas ipse domnus episcopus ad
                        parte ipsius episcopatus reservet, est per mensura tabulas viginti et
                        quinque. Septimo campo ibi in Pradelle; da dues partes ipsius episcopatus,
                        quas sibi reservet, est per mensura tabulas duocenti. Octavo campo dicitur
                        ibi in Pradelle; da meridie ipsius episcopi, quas sibi reservet, est per
                        mensura tabulas treginta et due. Nono campo dicitur Via Castelana; da dues
                        partes vias, est per mensura tabulas sexaginta et ses. Decimo campo dicitur
                        Octo Campi: da mane quas ipse domnus episcopus a parte ipsius episcopatus
                        reservet, est per mensura tabulas quadraginta et quinque. Undecimo campo
                        dicitur Campaniola, da mane via, da meridie lluvio Cero, est per mensura
                        tabulas nonaginta et quinque. Duodecimo dicitur Campaniola; da tres partes a
                        parte ipsius episcopatus reservet, est per mensura tabulas centum viginti et
                        octo. Tertiodecimo dicitur Deserto; da mane fluvio Girra, da meridie a parte
                        ipsius episcopatus reservet, est per mensura iuges legitimes due et tabulas
                        octuaginta et due. Primo prato dicitur ad Albare; da montis fosato, est per
                        mensura tabulas quinquaginta et sex. Secundo prato dicitur Grumora; da mane
                        Alexandri, est per mensura tabulas octuaginta et quinque. Tercio prato
                        dicitur Fope; da meridie ipsius episcopatus, est per mensura tabulas
                        quadraginta. A tercia sorte vinea dicitur Sancti Euse-bio; da mane et sera
                        Sancte Marie, da montis via, est per mensura tabulas octuaginta et quinque.
                        Primo campo ibi a Sancto Eusebio; coerit ei da mane et meridie via, est per
                        mensura iuge legitime una. Secundo campo ibi Suptus Ripa; da montis via, est
                        per mensura iuge una. Tercio campo dicitur Casale; da sera via, est per
                        mensura tabulas septuaginta. Quarto ibi in Casale; da sera via, est per
                        mensura tabulas octuaginta. Quinto campo dicitur Clevedello; da meridie via,
                        est per mensura tabulas quadraginta. Secundo prato ibi prope; da sera vía,
                        est per mensura tabulas viginti. Tercio prato dicitur Vavuedre; da meridie
                        Girra, est per mensura tabulas viginti et quattuor. Quarto prato ibi prope;
                        da meridie Nantelmi, est per mensura tabulas viginti. Quinto prato ibi a
                        Vavuedre; da meridie Girra, est per mensura tabulas octuaginta et quinque.
                        Sesto prato tenentes secum in uno ex ipso campo, est per mensura tabulas
                        decem. Cumunalia prope castro eodem vico Palosco est per mensura tabulas
                        quinquaginta, de silvis stellariis est per mensura iuge una. Unde advicem
                        recepit is ipse domnus Odelricus episcopus ab eodem Atone comite a parte
                        ipsius eclesie et episcopatus casis et rebus terictoriis illis iuris eidem
                        Atoni comiti, qui sunt positis in vicoras et fundoras Turre prope castro
                        Modelaco et in Trivilio seu in Gendobio adque vinea una in vico Pranzanica.
                        Ad primo sedimen cum casis super habente, vinea, curte, orto simul tenentem;
                        coerit ei da mane ipsius episcopatus, est per mensura tabulas centum decem.
                        Secundo sedimen dicitur de Maurone; da meridie via, est per mensura tabulas
                        quinquaginta. Tercio sedimen cum vinea et clusura simul tenente dicitur
                        Puculiare; da sera ipsius episcopatus, est per mensura tabulas quinquaginta
                        et quinque. Vinea dicitur Albaredo; da montis ipsius episcopatus, est per
                        mensura tabulas octuaginta quinque. Primo campo cum rivaria super habente
                        dicitur Benago; da meridie via, est per mensura tabulas octuaginta. Secundo
                        campo dicitur Muziade; da mane Gumperti, est per mensura tabulas treginta,
                        Tertio campo dicitur Alberedo; da mane et meridie Ursoni, [est] per mensura
                        tabulas undecim cum quattuor arbores castaneis super habente. Quarto campo
                        dicitur Bedesco; da sera ipsius episcopatus, est per mensura tabulas
                        quadraginta. Quinto campo dicitur Piculiari; da sera ipsius episcopatus, est
                        per mensura tabulas sexaginta. Sesto campo dicitur Albaredo; da montis
                        ipsius episcopatus, est per mensura tabulas septuaginta et due. Septimo
                        campo dicitur Binda; da mane et meridie Ursoni, tabulas undecim. Octavo
                        campo dicitur Campiva; da sera ipsius episcopatus, est per mensura ta[bulas]
                        septuaginta. Nono dicitur Albaredo; da mane ipsius episcopatus, est per
                        mensura tabulas septuaginta. Decimo dicitur Averte; da mane ipsius
                        episcopatus, est per mensura tabulas quinquaginta. Undecimo dicitur
                        Vallecla; da mane Ioanni, est per mensura tabulas treginta et una. Duodecimo
                        campo dicitur Benago; da mane via, est per mensura tabulas centum.
                        Terciodecimo campo ibi in Benago; da mane Tadoni, est per mensura tabulas
                        centum. Quartodecimo campo dicitur Via Montenarica; da mane Petri, est
                        tabulas sexaginta et ses. Quintodecimo dicitur Albareta; da mane Magnoni,
                        est tabulas nonaginta. Sestodecimo ibi prope; a mane Ursoni, est tabulas
                        quadraginta. Septimodecimo dicitur Albarareto; da mane Andrei, est per
                        mensura tabulas centum quinquaginta quinque. Octavodecimo dicitur Binda; da
                        mane ipsius Atoni comiti, est per mensura tabulas sexaginta quattuor.
                        Nonodecimo campo dicitur in Casteneta; a mane Maimperge, est per mensura
                        tabulas nonaginta octo. Primo casteneta dicitur Carpenedola; da meridie via,
                        est tabulas decem et septe. Alio ibi; da montis de heredes quondam
                        Giselberti, est tabulas tredicem. Tertio casteneto dicitur Pisina a Runco;
                        da mane Sancte Marie, est tabulas viginti. Quarto castene-to dicitur
                        Brugario; da mane Gumperti, est tabulas sexaginta. Quinto casteneto dicitur
                        Binda; de sera ipsius episcopatus, est tabulas sex. Sesto casteneto dicitur
                        Albareta; da mane via, est tabulas viginti. Septimo casteneto dicitur
                        Brugaria; da meridie Gumperti, est per mensura tabulas sexaginta. Rebus in
                        vico Trivilio sunt nominative pecias duas: una clausoriba cum vineis et
                        arboribus super habente, alia vidata et campiva uno tenente et arboribus
                        super habente. Pecia clausoriba dicitur Broilo; da meridie loanni et
                        Arnaldi, da sera via, est per mensura tabulas viginti et quinque. Pecia
                        vidata et campiva da sera via, a montis Sancti Georrigi, est per mensura
                        iu[ge] una. Illis rebus in vico Gendobio inter sedimen cum edificias super
                        habente, vineis et pratis seu campis sunt per mensura totis insimul iuges
                        legitimes nove, de silvis sunt per mensura iuges tres. lamdicta vinea in
                        vico Pranzanica; da mane et montis via, est per mensura tabulas centum due,
                        [vel si] aliis sunt in is omnibus rebus coerentis. Quidem et ut ordo legis
                        deposit et pro hac firmandam et ac previdendam comutacionem super ipsis
                        casis et rebus acceserunt Adelbertus arhidiaconus et Audoradus diaconus de
                        ordine eiusdem sancte Bergomensis eclesie et missi dom(ni) Odelrici pontifes
                        unacum viri idonei Deum timentes extimatores omines, corum nomina supter
                        leguntur; quibus eorum missi paruit et extimatores ipsi dixerunt et
                        extimaverunt eo quod meliorata et ampliata causa reciperet ipse domnus
                        Odelricus episcopus a parte suum episcopatus ab eodem Atone comite quam ei
                        daret et ac comutacio legibus fieri possed. Is autem casis et rebus superius
                        dictis et comutatis, cum superioribus et inferioribus seu cum finibus et
                        accesionibus suarum ita ut faciant exinde pars parti, tam ipsi comutatores
                        eorumque heredes vel succesores de quod superius in comutacione receperunt
                        iure proprietario legibus quiquid voluerint aut previderint sine omni uni
                        eorum alterius contraditione. Et spoponderunt sibi invicem ipsi comutatores
                        cum heredibus et succesoribus suorum suprascriptis casis et rebus quisco ut
                        supra a parte in comutacione dederunt omni tempore iusta lege ab omni
                        contradicentem ominem defensare, et pena inter se posuerunt ut quis ex ipsis
                        comutatores eorumque heredes vel succesores se de ac comutacione removere
                        quexierint et non permanserint in ea omnia qualiter superius legitur tunc
                        conponat parte illa que non conservaverint a partem fidem servanti pro pena
                        nomine casis et rebus ipsis in dublum sub estimacione in eisdem locis
                        melioratis quem in tempore fuerint aut valuerint; quia omnia sic inter eis
                        convenit. Acto civitate Bergamo. (S) Odelricus Dei gracia humilis episcopus
                        a me facta subscripsi. (S) Adelbertus archidiaconus missus ut supra
                        subscripsi. (S) Auderatus diaconus missus ut supra. (S) Adelbertus iudex
                        domnorum regum qui ut supra extimavi et subscripsi. (S) Ego Benedictus de
                        Raudona qui ut supra extimavi et subscripsi. Signum + manus Rotardi abitator
                        in loco Calcinade, fil(ius) quondam Giselberti de Sencine, qui super ipsis
                        rebus accesit et extimavit ut supra. Signum ++ manibus Todoni et Erlembaldi
                        germ(anis) de vico Crupello, lege vivente Salicha, testis. Signum ++ manibus
                        Andrei et Maineri de vico Aliade seo Albini de vico Staziano adque Andrei de
                        vico Divelade testis. (SC) Odelricus rogatus subscripsi. (ST) Lazarus
                        notarius rogatus subscripsi. (ST) Ihoannes notarius domnorum regum rogatus
                        scripsi, post traditam complevi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 104, pp. 169-73.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
