<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Padova, Archivio Capitolare, t. I, Arquà, n. 1 (Gloria n. 70)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4721</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0985-01-02">
                                <note type="displayed_date">985 January 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Arquà (Padova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-26" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei etergni. Anno ab incarnacione domini nostri Ieshu
                        Christi nongentesimo obtuagesimo quinto, secundo de die mense Ianuario.
                        indictione terciadecima. feliciter. <orgName ref="#juridical_persons/3915"
                            key="#Canons">Scola sacerdotum sancte Patavensis ecclesie</orgName> hubi
                        nunc presenti tempore <persName key="#Archpriests" ref="#people/4794"
                            >Grimaldus</persName>
                        <rs key="#Archpriests">archipresbiter</rs>. et <persName ref="#people/4795"
                            key="#Archdeacons">Arledeo</persName>
                        <rs key="#Archdeacons">archidiaconus</rs> custodes atque rectores esse
                        videntur. hubi multas res a <rs key="#Boni_viri/boni_homines">bonis
                            hominibus</rs> delegate sunt. Ego quidem in Dei omnipotentis nomine
                            <persName key="#marriage #uncle/auntOf" ref="#people/4796"
                            >Iustina</persName> femina relicta quondam <persName key="#marriage"
                                ><name ref="Ampone">Amponi</name></persName> et <persName
                            key="#nephew/nieceOf"><name ref="Leopertus"
                        >Leodiverto</name></persName>. adque <persName key="#nephew/nieceOf"><name
                                ref="Sambatus">Sanbadino</name></persName> seu et <persName
                            key="#nephew/nieceOf"><name ref="Martinus">Martino</name></persName>
                        adque <persName key="#nephew/nieceOf #Priests"><name ref="Bonièertus"
                                >Bonivertus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs>
                        <rs key="#siblingOf">germanis</rs>. filiis quondam <persName><name
                                ref="Iohannes">Iohannis</name></persName> de <rs key="#Castle"
                            >castro</rs>
                        <placeName>Arquada</placeName>. ex <rs key="#Roman">Romanorum</rs> genere.
                        et eidem femine consenciente <persName key="#nephew/nieceOf #Advocatus"
                                ><name ref="Dominicus">Dominico</name></persName>
                        <rs key="#nephew/nieceOf">nepote</rs> adque <rs key="#Advocatus"
                            >avocato</rs> ejus. nos insimul do. cedimus. tradimus atque offerimus in
                        suprascripta sclola sacerdotum sancte Patavensis ecclesie de sacerdotes in
                        sacerdotes usque in perpetuum per remedium anime quondam Amponi misero
                        pecatoris qui fuit <rs key="#marriage">iogale</rs> adque <rs
                            key="#uncle/auntOf">barbane</rs> nostro. et per hanc per presentem
                        paginam offersionis nostre a die presenti et ora sicut hic subtus fuerit
                        declaratum. ad iusta suprascripta scola sacerdotum sancte Patavensis
                        ecclesie de sacerdotes in sacerdotes usque in perpetuum. id est quod ad eo
                        sanctum et venerabile loco ordinamus et tradimus adque offerimus. idest
                        terra cum <rs key="#Wine">vineis</rs> super se habente in loco juris et
                        proprietatis nostre quam nos habere et posidere visi sumus. que posita est
                        ipsa predicta terra cum vineis in loco effundo <geogName key="#Wine"
                            ref="#estates/4289">Arquada</geogName>. hubi vocabulum est Bugnaglo.
                        habet per longum <rs key="#Size">de uno latus perticas quindecim. et de alio
                            latus per longum perticas quatuordecim. lato de uno capite perticas
                            quinque et pedes sex. et de alio capite lato perticas quatuor et pedes
                            quatuor. ad perticas legitima de pedibus duodecim,</rs> ad extensis
                        brachiis mensuratam. que cernes fines de ambabus lateribus <persName
                            key="#Confinia" ref="#people/4797">Luvarda</persName> femina habente. et
                        de ambabus capitibus <rs key="#Roads">via plubica </rs>percurrentem. et
                        infra designato loco vel ejus mensuras. seu et predictas coerencias cum
                        omnia super se habente doo. cedimus. tradimus atque offerimus in
                        suprascripta scola sacerdotum sancte Patavensis ecclesie a presenti die et
                        ora hobitus nostris habeant ipsas suprascriptas rex in supranominata schola
                        sacerdotum sancte Patavensis ecclesie et in predictis domnus Grimaldus
                        archipresbiter. et domnus Arledeo archidiaconus custodes atque rectores esse
                        videntur de sacerdotes in sacerdotes usque in perpetuum. ut ipsis
                        presbiteris qui ibi modo sunt vel qui pro futuris temporibus ibidem in ipsum
                        sanctum et venerabilem locum militaverint talem potestatem habeant de ipsas
                        rex ad regendum et destribuendum in sacerdotes et in pauperes Christi sicut
                        melius providerint. sicut de aliis rebus ipsius scole facere visi sunt. vel
                        justa Deum. qualiter melius providerint. ut forsitam at nos misero
                        peccatores proficiant ad salutem et gaudium sempiternum. ut mereamur audire
                        vocem magnam. serve bone et fidelis intra in gaudium domini tui. et quod
                        absit. quod flerit esse non credo. et si nos qui suprascriptis Iustina
                        fentina et Leodiverto et Sambadino. adque Martino. seu et Bonivertus
                        presbiter aut ullus de heredibus aut de parentibus hac proeredibus nostris
                        seu quislibet ulla opposita personas hominum qui contra hanc nostram paginam
                        offersionis et tradicionis nomine surreserint que nostro bono animo fieri
                        rogaverimus. ire quandoque tentaverint. aut per qualecumque vis ingenium
                        infrangere voluerimus. et causa parita vel proba fuerint tunc componemus
                        ipsa suprascriptas rex omnia<rs key="#Penalty"> in duplum</rs>. ut hec
                        preses pagina offersionis. et tradicionis nomine sicut supra legitur omnique
                        tempore firmam et stabilis inconvulsa et inrevocabilis perpetualiter
                        permanead sine omni contradictione hominum cum stipulacione subnixa. Actum
                        in <placeName ref="#places/3544">Arquada</placeName> facta pagina feliciter.
                        Signum manum suprascriptis Iustina femina et Leodiverto et Sambadino et
                        Martino qui hac pagina offersionis insimul fieri rogaverunt ad omnia
                        suprascripta. Signum manus suprascripto Dominico nepote adque avocato
                        ejusdem femine in hac pagina concessionis ad omnia suprascripta et manum
                        suam posuit. Signum manibus <persName key="#Witness"><name
                                ref="Iohannes Degano">Iohannes</name></persName> degano qui F.…...
                        dicitur et <persName key="#Witness"><name ref="Rotemarius"
                            >Rodemario</name></persName> filius quondam <persName><name ref="Felix"
                                >Felis</name></persName>. et <persName key="#Witness"><name
                                ref="Albericus">Aberico</name></persName> filius quondam <persName
                            key="#Witness"><name ref="Audebertus">Audiverto</name></persName> de
                        loco Arquada viventes lege <rs key="#Roman">Romana</rs> testes. Signum
                        manibus <persName key="#Witness"><name ref="Leontius"
                            >Lioncio</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Teudebertus">Teuperto</name></persName>et <persName
                            key="#Witness"><name ref="Aregis">Aregiso</name></persName> filius
                        quondam <persName key="#Witness"><name ref="Onerado"
                            >Onerado</name></persName> et <persName key="#Witness"><name
                                ref="Dominicus">Dominico</name></persName> qui C... dicitur de loco
                        Adeste <rs key="#Witness">testes</rs>. Signum manibus <persName
                            key="#Witness"><name ref="Laurentius">Laurencio</name></persName> qui
                        Micholo dicitur testi. Ego <persName key="#Notary #Judge"><name
                                ref="Gumbertus">Gumbertus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> adque <rs key="#Judge">judex</rs> domni
                        imperatori rogatus. qui hanc paginam offersionis scripsi et post tradicta
                        complevi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gloria, n. 70, pp. 103-4.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
