<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Capua, Museo Campano, n. 21</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4618</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-11-26" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni Secundus
                        Robbertus divina ordinante clementia Capuanorum princeps. Peticioni suorum
                        fidelium clementer favet. Igitur nos prenotatus secundus Robbertus sola Dei
                        providente misericordia Capuanorum princeps, notum fieri volumus universis
                        fidelibus nostri quoniam, ob salutem et remedium animarum quondam
                        gloriosorum principum antecessorum nostrorum ac ob statum nostri
                        principatus, consilio quoque et interventu Rodulfi Raelis filii nostri
                        Constabilitoris et Raynaldi Lupini atque Ugonis de Labolica nostri economi
                        nec non Philippi de Surrento avunculi nostri et Cansolini ac Richardi Cedri
                        et aliorum nostrorum dilectorum fidelium in monasterio Sancti Iohannis
                        Bactiste sito intus hanc nostram Capuanam civitatem, in quo domna Gemma
                        religiosa ac Deo digna abbatissa preest, per hoc videlicet principale
                        scriptum in perpetuum, damus, tradimus, concedimus ac confirmamus integram
                        unam terram et presam ex parte fabritam, que videtur esse intus hanc
                        predictam nostram Capuanam civitatem prope predictum monasterium Sancti
                        Iohannis et ipsa terra et presa ex parte fabrita hos habet fines: a duabus
                        partibus finis parietes … predicti monasterii; a tertia parte est finis
                        terra et presa et casa fabrita mulieris nomine Gaytelgrima, relicta quondam
                        Castelli et filia quondam Petri Iaquinti Alore et finis strictola comunalis;
                        a quarta namque est finis trasonda publica que dicitur Alaldisca, nec non
                        per hoc idem principale scriptum in perpetuum, nos prenotatus secundus
                        Robbertus Dei gratia Capuanorum princeps damus et tradendo confirmamus in
                        predicto monasterio Sancti Iohannis omnes terras que sunt foris hanc
                        predictam nostram Capuanam civitatem in subscriptis locis qualiter fuerunt
                        et pertinuerunt quondam Oloaldo cognomine Muto et qualiter quondam Petrus
                        cognomine Consolini eas in feudo tenuit et dominatus est, scilicet in loco
                        qui dicitur Casacellari et per pertinentiam eiusdem loci et ubi dicitur
                        Campu Nirici et ubi dicitur la Turricella non longe ab ecclesia Sancte Marie
                        Maioris et insuper damus, concedimus et confirmamus in prenotato monasterio
                        Sancti Iohannis integram unam petiam terre infra fines terre Lanei in loco
                        Sancti Theodori, quam predictus Petrus Cansolini quondam tenuit et dominatus
                        est et integras duas petias terre que videntur esse foris hanc predictam
                        nostram Capuanam civitatem in loco qui dicitur Lumascocta et infra fines
                        terre Cantie ubi dicitur Puczu Ioriuli et ubi dicitur infra duo a prima et
                        ubi dicitur Costan. et ubi dicitur Carditu et infra fines Calini in loco ubi
                        dicitur Ferrari et per pertinentias ipsorum locorum. Iterum nos prenominatus
                        Secundus Robertus, sola Domini clementia Capuanorum princeps, per hoc idem
                        principale scriptum in perpetuum damus et tradendo confirmamus in prescripto
                        monasterio Sancti Iohannis omnes terras et presas et casas que sunt intus
                        hanc prescriptam nostram Capuanam civitatem et omnes terras que sunt foris
                        hanc presciptam nostram civitatem que fuerunt quondam Dominici ….. et
                        quondam [Boniti] presbiteri et quondam Cioffi et cuiusdam Iohannis
                        presbiteri germanorum filiorum quondam Dominici presbiteri, qualiter illas
                        Petrus cognomine Cansolini quod in feudo tenuit hec omnia prescripta
                        qualiter superius ….. Nos memoratus Secundus Robbertus Dei gratia Capuanus
                        princeps, una cum omnibus inferioribus ac superioribus earum et cum viis
                        earum in eis intrandi et exeundi atque cum omnibus earum pertinentiis in
                        prescripto monasterio Sancti Iohannis Bactiste in perpetuum per hoc
                        videlicet principale scriptum damus, tradimus, concedimus ac confirmamus ad
                        possessionem et potestatem atque dominationem predicti monasterii Sancti
                        Iohannis et iamdicte domne Gemme religiose abbatisse eiusque successoribus
                        faciendi exhinde secundum legem quicquid eis placuerit. Rursus quoque nos
                        prenotatus Secundus Robbertus Dei gratia Capuanorum princeps per hoc idem
                        principale scriptum in perpetuum damus, tradimus concedimus ac confirmamus
                        in prenotato monasterio Sancti Iohannis hos subscriptos homines cum filiis,
                        filiabus atque heredibus eorum et cum omnibus rebus eorum ut ipsi et filii
                        et filie et heredes eorum faciant et persolvant prescripto monasterio Sancti
                        Iohannis et iam dicte domne venerabilis abbatisse eiusque successoribus
                        quicquid nobis nostreque publice parti facere aut persolvere debent aut
                        debuerint. Nomina quorum hec sunt: Petrus cognomine Leonis filius quondam
                        Iohannis eiusdem cognomine, heres Marii filii quondam Landonis cognomine
                        Scannagatta et Maria cognomine Landonis filia quondam Iohannis Radi … et
                        relicta quondam predicti Landonis … qui sunt habitatores huius nostre
                        predicte Capuane civitatis et filii et heredes quondam Maraldi de La
                        Turricella, qui sunt habitatores in predicto loco Turricelle, remota ex his
                        omnibus predictis omni inquietudine, contrarietate vel molestia omnium
                        principum successorum nostrorum vel viceprincipum, comitum [vel]
                        vicecomitum, iudicum, sculdahorum castaldeorum aliorumque omnium mortalium
                        personarum. Quod si quis huius nostre concessionis atque confimationis
                        pagine contempor aut violator extiterit aut contra hoc principale scriptum
                        hagere temptaverit, centum libras auri purissimi persolvat, medietatem in
                        predicto monasterio Sancti Iohannis et iamdicte domne Gemme venerabilis
                        abbatisse eiusque successoribus et medietatem nostro sacro palatio,
                        solutaque pena librarum auri hoc principale scriptum firmum, munitum atque
                        inviolabile maneat in perpetuum. Ut autem hoc principale scriptum firmius
                        credatur et diligentius ab omnibus observetur manu propria subscribens illud
                        corroboravimus et nostri sigilli illud insigniri iussimus. + Robertus (M).
                        Ex iussione prephate serenissime Potestatis scripsi ego Philippus palatinus
                        iudex in anno Dominice incarnatonis MCXXVIIII et secundo anno principatus
                        prescripti secundi domini Robberti gloriosissimi principis Capue. Datum
                        Capuano palatio in mense ianuarii per indictionem septimam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I tre puntini indicano uno spazio bianco nella pergamena. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
