<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. XXV</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4702</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0924-05-23">
                                <note type="displayed_date">924 May 23</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> (S.T.) In nomine domni Dei et salvatoris nostri Iesu Christi, Rodulfus
                        grati a Dei rex, anno regni eius quarto, decimo kalendas iunio, indictione
                        duodecima. Constat nos Dominicia filia quondam Staudeverti de Ramiano qui
                        una per consensum et data licencia Martini germanus meus et ipse mecum
                        comuniter, qui legem Romana vivimus, vindimus et ad presenti die tradamus
                        tibi Aldeverti filio quondam Adelberti de civitate Parmense emtore, id est
                        in integrum solario et terra sub se vel vacua terra et alia casa ibidem
                        abente iure nostra, que est posita infra civitate Parmense, seu rebus illis
                        in Porporiano adque et rebus illis quibus positi sunt in Vico Gibali238,
                        eciam et rebus illis in Cirliano cum suorum ad[ia]cenciis vel pertinenciis
                        earum in integrum, seu et una cum oratorium unum qui est ad onorem Sancti
                        Quintini, qui est edificatum foris mura civitatis Parmense non longne ad
                        ipsa civitate una cum molino et aquario, seu ripas et terra vacua, seu vinea
                        ibidem uno tenente vel adspicientem adque rebus illis in Baganciola qui
                        pertinet ad ipsum oratorium adque et vinea et terra in loco qui dicitur
                        platea Calderaria cum suorum pertinenciis iure nostra et nobis ad
                        hereditatem et successionem advenerat de quondam Gaidelberto, qui fuit filio
                        meo Dominicie et fuit nepotem meo Martini et idem quondam Gaidelberti per
                        cartula ipsis rebus, qualiter superius legitur, advenerat de Petrone
                        presbitero filio quondam Teuperti de Motelena finibus Regiense una cum
                        suprascriptis casis, curte, ortas, areis, clausuris, campis, pratis, vineis,
                        silvis, insolis, ripis, rupinis, usibus aquarum, aquas, aquarumque, ductibus
                        et fontaneis, cultum aut incultum, divisum aut indivisum in integrum
                        iamdictis casis et rebus, qualiter superius legitur et una cum ipsa cartula
                        per quam ipse quondam Gaidelberto ipsis rebus conquisierat tibi cui supra
                        Aldeverti per testus istius cartula vindicionis ad presenti die confirmamus
                        abendum tenendum possidendum et faciendum exinde quicquit volueritis tam tu
                        Alde verto vel tuis heredes iure proprietario nomine sine nostra et heredum
                        nostrorum contradiccionem. Et recipimus nos suprascripti Dominicia et
                        Martino pro suprascriptis casis et rebus vel movilibus, quod in eadem
                        cartula legitur, una cum omnia superioribus et inferioribus suis ad vos cui
                        supra Aldeverto in argentum et species valente libras viginti fenitum
                        precium, unde expondimus adque promictimus nos suprascripti Dominicia et
                        Martino vel nostris heredes tibi cui supra Aldeverti vel ad tuis heredes,
                        quod si nos vobis suprascriptis casis et rebus, qualiter superius legitur,
                        contrare aut retollere quesierimus per nos aut nostris sumitentis personis
                        vel parti nostro dato, quod nos alicui dedlissemus vel oblicasemus per
                        quamvis ordinem, tunc componamus vobis predictis casis et rebus vel
                        movilibus in dublo sicut diebus illis rnelioratis fuerit sub extimacione in
                        consimile locum, nam da ab aliis hominibus vobis exinde autores, nec
                        defensatores, nec restauratores, nec de precium nec de ipsis casis et rebus
                        vel movilibus esse non promittimus, nec vos nobis non queratis homnis nos
                        vel parentum nostrorum repeticionem cessantes et nec nobis liceat umquam
                        ullo tempore nolle quod volumus, set quod ad nos semel factum vel
                        conscriptum est omnia inviolabiliter conservare promictimus cum stipulacione
                        subnixa. Actum Parma. Signum Ϯ Ϯ manibus Dominicie et Martini qui hanc
                        cartula ut supra fieri rogaverunt. Signum Ϯ Ϯ manibus Iubiani et Lamfredi
                        hominis Romanis de civitate Parmense testis. Signum Ϯ manus Martini filio
                        quondam Madelberti de civitate Parmense testis. Signum Ϯ manus Adebaldi
                        filio quondam Leoperti de civitate Parmense testis. Ϯ Ego Giselprandus
                        rogatus subscripsi. Ϯ Ego Rofre rogatus testis subscripsi. (S. T.) Scripsi
                        ego Leo notarius postradita complevit et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 30, pp. 99-101.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
