<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cremona, Biblioteca Statale, Libreria Civica, Codice Sicardo, perg. n.
                    11</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4490</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0970-04-20">
                                <note type="displayed_date">970 April 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Cremona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> [(S) In] nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi, Hoto et item
                        Hoto pater et filio inperatores, anno inperii eorum Deo propicio primi
                        Hotonis nono, idem filio eius tertio, duodecimo kalendas magias, indictione
                        tertiadecima. «Comutatio bone fidei nosx[itur esse] contractum, ut vicem
                        emtionis obtinead firmitatem eodemque nexu oblicant contraentes». Placuit
                        itaque et bona] convenit voluntatem inter domnum Liuprandus episcopus sancte
                        Cremonensis ecclesie, nec non et Teudaldus presbiter filius quondam
                        [Aude]verti, a ut in Dei nomine debeand dare, sicut et presenti e dederunt
                        ac tradiderunt sibi unus alteri vicissim comutacionis nomine: in primis
                        dedit ipse domnus Liuprandus episcopus eidem Teudaldi presbitero in
                        comutacionis causa, it sunt pecia[s n]ovem de terra, una cum vites super
                        abente iuris ipsius episcopio, quibus sunt positas in loco Lasano, et sunt
                        totas per mensura iusta iuges tres; coerit ei a prima a meridie Sancti
                        Petti, a mane Andreverti; a secunda quedam vites, de duabus partibus terra
                        Giseverti; a tertia coerit ei a mane Petti, a sera Ingoni; a quarta coerit a
                        mane Rozoni, a monte [Mal]berga; a a quinta coerit a sera Ingoni, a meridie
                        Silvestri; a sesta coerit a mane Andreverti, da sera Silvestri; a septima
                        coerit de duabus partibus vias; acta(va) coerit ei de duabus partibus vias;
                        a nona coerit [a m]e ridie ct Rozoni, a sera similiter. Quidem et ad vicem
                        recepit ipse domnus pontifex a parte sui episcopio ab eundem Teuda[ldo] e
                        presbiter, melioratam res sicut lex abet, it sunt pecias duas de terra iuris
                        ipsius Teudaldi, qui sunt positas in loco et fondo Glariola, prope
                        Brisianorum, et sunt ambas per mensura iusta iuges quadtuor; coerit pri[ma]
                        a sera Aldulfì, a meridie Gandulfì; a secunda coerit ei a monte Sancte
                        Michalis, a mane Aldul[fi, sibe]que aliis sunt ab omnia coerentes. As
                        denique iamdictas pecias de terra cum edem vitas superius nominatas vel
                        comutatas, una cum acessionibus et ingresoras earum, seu cum superioribus et
                        inferioribus earum rerum qualiter superius mensura et coerentia legitur in
                        integrum, sibi unus alteri pars parti comutationis nomine tradiderunt,
                        fatientes exinde a presenti die tam ipsi quam que et sucessores vel eredes
                        eorum legaliter de co receperunt iure proprietario nomine quicquit voluerint
                        au(t) previderint, sine omni uni alterius contradictione. Et spoponderunt
                        sibi unus alteri quisco dederunt in integrum ab omni homine defensare.
                        Quidem, et ut ardo legis deposit et ad anc [previ]dendam comutationem,
                        acesserunt super ipsis rebus ad previdendum, it est Vualpertus presbiter et
                        missus domni Liuprandi episcopus ab eo directo, una simul cum boni omines
                        exstimatores qui estimarent, it sunt Radaldus et Madrevertus seu Paulus,
                        quibus omnibus estimantibus comparuit eorum et estimaverunt quod melioratam
                        res suxiperet ipse domnus Liuprandus episcopus a parte sui episcopio ab
                        eodem Teudaldus presbiter quam dedisset et legibus comutatio ec fìeri potes.
                        De quibus et pena inter se posuerunt, ut quis ex ipsis aut sucessores vel
                        ereds eorum set de anc comutationem removere quesierint et non permanserint
                        in ea omnia qualiter superius legitur, vel si ab omniquemque hominem quisco
                        de(de)runt in integrum non defensaverint, conponant pars parti fìdem
                        servanti pena dublis ipsis rebus qualiter pro tempore fuerint melioratis aut
                        valuerint sub estimatione in consimiles locas. Unde due cartule comutationis
                        uno tinore scripte sunt. Et nec nobis licead ullo tem pore nolle quod
                        voluimus, set quod a nobis semel factum vel conscriptum est inviolabiliter
                        conservare promitimus, cum sti pulatione subnixa. Actum Cremona, feliciter.
                        + Teudaldus presbiter a me facta subscripsi. + Vualpertus presbiter missus
                        fui ut supra. Signum + + + manibus suprascriptorum Radaldi et Madreverti seu
                        Pauloni qui super ipsis rebus acesserunt et estimaverunt ut supra. + Ato
                        notarius domnorum imperatorum rogatus subscripsi. + Albericus rogatus
                        subscripsi. Signum + + manibus Iohanni et Leoni lege viventes Romana testis.
                        Signum + + manibus Girialdi et Radaldi testis. ( S) Ego Heginulfus notarius
                        et iudex domni inperatoris scriptor huius cartule post tradita conplevi et
                        dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Falconi, <foreign>Le carte</foreign>, n. 71, pp. 187-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
