<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio, "Carte di Aversa", fasc. III, n. 13</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4643</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1121-03-01" notAfter="1121-03-31">
                                <note type="displayed_date">1121 March 1 - 1121 March 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aversa</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-01-21" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ IN NOMINE DOMINI SALVATORIS NOSTRI IESU CHRISTI DEI ETERNI. SECUNDUS
                        IORDANUS DIVINA ORDINANTE CLEMENTIA CAPUANORUM PRINCEPS PETITIONIBUS
                        DILECTORUM SUORUM BARONUM CLEMENTER AC CLEMENTER FAVET. Nos secundus
                        Iordanus divina ordinante clementia, Capuanorum princeps, notum fieri
                        volumus omnibus fidelibus nostri, quoniam ob salutem et remedium animarum
                        quondam principum predecessorum nostrorum, Richardi silicet avi et Iordani
                        patris, et Richardi et Robberti fratrum omniumque parentum nostrorum,
                        ecclesiam Beati Pauli que est mater in urbe Aversana honorare et exaltare
                        cupientes, per interventum quoque domni Robberti eiusdem ecclesie
                        venerabilis episcopi, precibus etiam nostrorum dilectorum subscriptorum
                        baronum Willelmi videlicet de Pirolo, Aymonis de Argentia, Raynaldi Lupini,
                        Ihon de Doeli, Hugonis de Fayda, Stantionis vice principis, predictae
                        aecclesiae Sancti Pauli apostoli, per hoc principale scriptum, in perpetuum,
                        damus, et tradendo confirmamus cappellam nostram Sancte Fidis in palatio
                        nostro Averse sitam, cum balneo nostro iusta idem palatium constituto,
                        villanis, redditibus, presis, casis fabricis et infabricis, cum terris
                        cultis et incultis, arbustis et omnibus pertinentiis suis, ad possessionem
                        ac potestatem atque dominationem prephate ecclesie Sancti Pauli apostoli et
                        memorati domni Robberti venerabilis episcopi cunctorumque successorum eius.
                        Remota omni inquietitudine, contrarietate atque molestia omnium principum
                        successorum nostrorum vel vice principum, comitum vel vice comitum, iudicum,
                        sculdahorum, castaldeorum aliorumque omnium mortalium personarum. Quod si
                        quis huius nostrae donationis et traditionis pagine contemptor aut in aliquo
                        violator esse presumpserit, sexcentas libras auri purissimi persolvat,
                        medietatem nostro sacro palatio et medietatem predicte ecclesie Sancti Pauli
                        apostoli, Aversane sedis, et prephato domno Robberto venerabili episcopo
                        eiusque successoribus. Solutaque pena librarum, hec nostra donatio firma,
                        munita atque inviolabilis maneat in perpetuum. Et ut hoc firmius credatur et
                        diligentius ab omnibus observetur, manu propria illud corroboravimus, et
                        nostri sigilli impressione iussimus insigniri. SIGNUM DOMNI (M) SECUNDI
                        IORDANI GLORIOSISSIMI AC MAGNIFICI PRINCIPIS. Ex iussione prephate
                        serenissime potestatis, scripsi EGO PHILIPPUS PALATINUS IUDEX, in anno
                        dominice incarnationis M. C. XX primo, et primo anno principatus domni
                        Iordani gloriosi principis Capue. Datum in urbe Aversana, in mense martio,
                        per indictionem quartam decimam. + Ego Willelmus de Pirolo. + Ego Aymon de
                        Argentia. + Ego Raynaldus Lupinus. + Ego Ihon de Doeli + Ego Ugo de Fayda. +
                        Ego Stantio vice princeps. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Ughelli, <foreign>IS</foreign>, I, p. 489; Inguanez 1926, pp. 30-32 (source of
                    the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
