<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare,  2557 (I IV)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4467</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0965-09-01" notAfter="0961-09-30">
                                <note type="displayed_date">965 September</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In Christi nomine. Oto imperator, anno imperi eius quarto, mense
                        setemb(er), indicione nona. Tibi Maria filia mea ego in Dei nomine Dominico
                        fil(ius) quondam Mauroni de infra civitate Bergamo genitor et bene cupiens
                        adque donator tuus presens presentibus dixi: Hec que dono et trado tibi per
                        hac carta in tuo iure abendum confirmo, id est vinea pecia unacum area in
                        qua estat iuris mea, que abere viso sum subtus mons eadem civitate Bergamo,
                        est ad locus qui dicitur Albariolo; coerit ei a mane Iohanni, a meridie
                        Arnaldi, a sera item lohanni, a monte de filiis quondam Ursoni et est per
                        mensura iusta tabulas quinquaginta quatuor. Et si infra suprascriptes
                        coerencies de meo plus fuerit, impresente carta donacionis permaneat cum
                        ingresso et accessione sua, cum iamdicta vineas et omnia de super aben[te]
                        presenti die in tua qui supra filia mea vel tuis hered(ibus) persistant
                        potestatem et faciatis exinde ad proprium omnia quicquid previderitis ex mea
                        qui supra donatori plenixima larietate sine omni mea et heredumque meorum
                        contradicione. Insuper spondeo adque promito me ego qui supra Dominicus cum
                        meis hered(ibus) tibi suprascripta Marie filia mea vel ad tuis hered(ibus)
                        suprascriptam donacionem adimplere et ab omni homine contradicente iusta
                        legem defensare. Et quid si minime defendere potuerimus vel si contra hac
                        carta agere presumserimus, tunc in duplum vobis suprascriptam donacionem
                        restituamus in ipso loco melioratam quam in tempore fuerint, quia in tali
                        tinore omnia, sicut super legitur. Et pro hanc donac(ione) firmandum accepi
                        ego qui supra Dominicus ad te suprascripta Maria filia mea exinde launechild
                        manicias duas ut presens hanc car(ta) donacionis omni tempore secundum legem
                        firmis maneat adque persistat; quia omnia sic est mea bona voluntas et omnia
                        sic inter nobis convenit. Actum civitate Bergamo. Signum + manus Dominici
                        qui hanc cartam donacionis ut supra fieri rogavit. Signum ++++ manibus
                        Regimberti et Rotefridi filio suo de Verdello, Benedicti de Credacio,
                        Iohanni de Lalio et Petri de suprascripto Verdello testibus. (ST) Ego Leo
                        notarius et iudex dom(ni) impe(rato)ri scripsi, postradita complevi et
                        dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 115, pp. 187-8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
