<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 71r)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4609</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1137-1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-11-03" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Igitur nos prenominatus secundus Robbertus divina ordinante clementia
                        Capuanorum princeps. Notum fieri volumus omnibus filiis sancte aecclesie et
                        nostris fidelibus, quoniam ob salutem et remedium animarum quondam
                        gloriosorum principum parentum antecessorum nostrorum, et ob statum nostri
                        principatus, consilio quoque et interventu Raynaldi cognomento Musca nostri
                        karissimi baronis et Octonis Malivicini atque Odoaldi nostri camerarii et
                        Cansolini, nec non aliorum nostrorum dilectorum fidelium in monasterio
                        Sancti Angeli quod dicitur in Formis in quo domnus Petrus venerabilis ac Deo
                        dignus prepositus esse videtur, per hoc videlicet principale scriptum in
                        perpetuum damus et tradendo confirmamus. Hoc est integram unam petiam de
                        terra que est prope dextructam aecclesiam Sancti Martini qui dicitur ad
                        Lavem, et habet hos fines ipsa petia de terra: a parte orientis est finis
                        terra ecclesie Sancti Iacobi; a parte septemtrionis est finis terra heredum
                        quondam Iohannis iaconi Petri: a parte occidentis est finis terra heredum
                        quondam Iohannis Falconis et finis terra predicte aecclesie Sancti Iacobi; a
                        parte meridie est finis via publica. Hanc autem predictam petia terre per
                        predictos fines una cum omnibus inferioribus ac superioribus suis et cum via
                        sua ibidem intrandi et exeundi atque cum omnibus suis pertinentiis, nos
                        memoratus secundus Robbertus Dei gratia Capuanorum princeps, damus,
                        tradimus, concedimus, ac confirmamus per hoc videlicet principale scriptum
                        in perpetuum, in predicto monasterio Sancti Angeli qui dicitur in Formis, ad
                        possessionem et potestatem atque dominationem iam dicti monasterii Sancti
                        Angeli et prenominati domni Petri venerabilis prepositi et de eiusdem
                        monasterii custodibus atque rectoribus, faciendi exinde quicquid eis
                        placuerit. Rursum quoque nos prenominatus secundus Robbertus Dei gratia
                        Capuanorum princeps per interventum prescriptorum videlicet Rainaldi
                        cognomento Musca et Octonis cognomento Malusvicinus et aliorum
                        suprascriptorum nostrorum fidelium in predicto monasterio Sancti Angeli qui
                        dicitur in Formis, in quo domnus Petrus venerabilis prepositus preest, per
                        hoc videlicet principale scriptum in perpetuum damus, tradimus, concedimus
                        ac confirmamus hos subscriptos homines cum filiis, filiabus atque heredibus
                        eorum, et cum omnibus rebus et possessionibus eorum, ut ipsi, et filii et
                        filie atque heredes eorum faciant et persolvant semper in predicto
                        monasterio Sancti Angeli et iam dicto domno Petro venerabili preposito, et
                        ad eiusdem monasterii custodibus atque rectoribus quicquid nobis nostre
                        publici parte facere aut persolvere debent aut debuerint. Nomina quorum hec
                        sunt: Iohannes cognomento Petri Biti, et Lando frater eius qui fuerunt filii
                        Petri Biti; Petrus Battalia et Vitus frater eius fili quondam Bactalia;
                        Iohannes et Maio diaconus filii quondam Iohannis presbiteri; Maio filius
                        quondam Grimoaldi; filie quondam, Iohannes et Rutus filii quondam Stadii
                        Ruti; Desua filia quondam Temari; Pandulfus filius quondam presbyteri
                        Pandulfi; Stadia filia quondam Robberti, Robbertus filius quondam Rutii;
                        Gentilis filius quondam Iohannis Landi Dardani; Petrus et Iohannes filii
                        quondam Petri Landi Dardani; Stabilis filius quondam Sabatini; Sabbatinus
                        filius quondam Maionis Fayde; Iohannes filius quondam Landonis; Iohannes
                        filius quondam Landonis Marie Sassi; Landulfus filius quondam Marie Dominici
                        * * * Homines isti sunt habitatores in loco Sarzano. Remota omni
                        inquietudine, contrarietate vel molestia omnium principum successorum
                        nostrorum vel vice principum, comitum vel vice comitum, iudicum,
                        sculdahorum, castaldeorum aliorumque omnium mortalium personarum. Quod si
                        quis huius nostre concessionis atque confirmationis pagine contemptor aut
                        violator extiterit, aut contra hoc principale scriptum hagere temptaverit,
                        quinquaginta libras auri purissimi persolvat: medietatem prenominato
                        monasterio Sancti Angeli et iam dicto domno Petro venerabili preposito et
                        eiusdem monasterii custodibus atque rectoribus, et medietatem nostro sacro
                        palatio. Solutaque pena librarum auri, hoc principale scriptum firmum
                        permaneat in perpetuum. Ut autem firmius credatur et diligentius ab omnibus
                        observetur, manu propria subscribens illud corroboravimus, et nostri sigilli
                        illud insigniri iussimus. (M) Ex iussione prephate potestatis, scripsi ego
                        Philippus palatinus iudex, in anno dominicae incarnationis millesimo
                        centesimo vicesimo nono, et secundo anno principatus prescripti domni
                        secundi Robberti gloriosissimi principis Capue. Datum Capue in mense * * * *
                        per indictionem VIIa</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
