<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Muratori, <foreign>Antiquitates</foreign>, t. II, p. 133 (Gloria, n.
                    43)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4717</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0955-08-01" notAfter="0955-08-31">
                                <note type="displayed_date">955 August</note>
                                <note type="dating_elements">Il quinto anno di regno di Berengario
                                    II non corrisponde a decimo anno indizionale. Si segue datazione
                                    dell'editore.</note>
                                <note type="topical_date">Merlara (Padova)</note>
                                <note type="redaction_date">XVIII sec,</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-26" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Jesu Christi. Regnantes dominos nostros Berengario
                        et Adelbertus filio ejus reges hic in Italia anno quinto. sub die de mense
                        augusti. indicione X. feliciter. Scola sacerdotum de ecclesia beate Dei
                        genetricis virginis Marie quam nos ipsis iugalibus in nostro proprio
                        effundamentum edificavimus que nos libere et possidere visi sumus in loco et
                        fundo que vocatur flumen vedre ubi nunc presenti tempore Johannes presbiter
                        custos et rector ipsius schole esse videtur. Nos quidem in Dei omnipotentis
                        nomine Amelricus...... idemque Amelrici et Francha honorabilibus iugalibus
                        qui lege salicha vivere visi sumus per hanc presentem paginam offersionis
                        nostre et per wasonem terre et ramum arborum. fistucum notatum atque
                        cultellum et duas wantos totum in simul hac tandem visi sumus et corporalem
                        facimus investituram et traditionem seu offersionis nomine presenti die et
                        hora ad iura ipsius scole perpetuario nomine habendum. id est in integrum
                        omnibus casis et rebus illius iuris et proprietatis nostre quod supradictis
                        iugalibus. quem nos habere et possidere visi sumus. qui positi sunt ipsis
                        casis et rebus in loco et fundo Cavezana ab ipsis casis et rebus cum terris
                        tam casalinis et terris cum vineis et terris aratoreis. Itemque concedimus
                        donamus atque offerimus per hanc presentem paginam offersionis nostre a die
                        presenti et ora ad iure ipsius scole proprietario nomine ad habendum. idem
                        omnis transita illa iuris proprietatis nostre et possidere visi sumus et
                        nobis legibus pertinent et iuris habere in alveo fluvio Athesis qui vocatur
                        flumen vedre prope iam dicta ecclesia sancte Marie cum omnia et ex omnibus
                        sicut supra nos qui.….. Et quia nos ipsis suprascriptis iogalibus hanc
                        membranam simul cum calamo et atramentario et pinna atque cultellum et duas
                        wantos totum in simul manibus nostris iusta lege nostra salicha de terra
                        levavimus et Ingelbertus notarius tradidimus ad scribendum et testes in qua
                        hac subter confirmans ad nos rogatos obtulimus ad corroborandum. Acto in
                        castro Merlaria feliciter. Signum manibus suprascriptorum Amelrici et
                        Francani honorabilis iogalibus qui hanc paginam fieri rogaverunt ad omnia
                        suprascripta et ei relecta est. Signum manibus Fulcherio filius quondam
                        Jeberto et Ildoino filio Bonildoigo et Eruigo filio ejus viventes lege
                        salicha testibus. Signum manibus Gariverto qui Gezo dicitur et Giselbertus
                        et Adelfredus germanis filiis Felice testibus. Signum manum Tedaldo qui Rozo
                        vocatur et Granso filio Boni Everardi testibus. Ego qui suprascriptus
                        Ingelbertus notarius rogatus qui hanc paginam scripsi et post tradita
                        complevi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gloria, n. 43, pp. 65-6 (source of the text reproduced here); Fainelli II, n.
                    256, pp. 398-400.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
