<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 1148 (D XVI)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4473</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0977-12-01" notAfter="0977-12-31">
                                <note type="displayed_date">977 December</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bergamo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In Christi nomine. <persName ref="#people/239">Oto</persName> Dei
                        gracia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus, anno imperii eius
                        decimo, mense december, indicione sexta. Constat me <persName
                            key="#Lombard #marriage" ref="#people/4680">Gariverga</persName> filia
                        quondam Petri de <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName ref="#places/10">Bergamino</placeName>, que vissit <rs
                            key="#Salian">lege Salicham</rs> et <rs key="#marriage">coniuge</rs>
                        <persName key="#Lombard #marriage #mundualdusOf" ref="#people/4681"
                            >Iohanni</persName> de eadem civitate Bergamo, qui vivit <rs
                            key="#Lombard">lege Langobardorum</rs>, set pro ipso viro meo lege vivit
                        Langobardorum, interrogata et inquisita sum ego ipse Gariverga ad <rs
                            key="#kinOf">propinquis parentibus </rs>meis, corum nomen subter
                        leguntur, in quibus in corum presencia vel testium certa facio professione
                        et manifestacione eo quod nullam me pati violencia ab ipse iugale et <rs
                            key="#mundualdusOf">mundoaldo</rs> meo nec ad quempiem ominem, nisi mea
                        bona expontanea voluntatem ac vindicio facere videor, quique fatetur
                        accepissemus sicuti et in presencia testium manifesti sumus nos iugalibus eo
                        quod pariter insimul qui accepimus ad te <persName key="#Priests"><name
                                ref="Teudaldus">Teudaldus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> abitator eadem civitate Bergamo ad locus
                        qui dicitur Puzo Barbudo et fil(ius) quondam Mauroni <rs key="#Price"
                            >argentum denarios bonos solidos viginti</rs>, finitum precium sicut
                        inter nobis convenit pro <rs key="#Houses">casis</rs> et omnibus rebus
                        mobilibus et inmobilibus iuris nostris qui supra iugalibus, que abere visi
                        sumus infra eadem civitate Bergamo vel ibi circum circa eadem civitate, quod
                        sunt nominative rebus ipsis intus eadem civitatem, ubi tu Teudaldus
                        presbiter abitare videris, casa solariata et terranea cum curte, <rs
                            key="#Fruits/vegetables">orto</rs> simul tenente et <rs
                            key="#Processing_units">torcolo</rs> super abente; coerit ei a mane <rs
                            key="#Roads">via</rs>, a meridie accessione et <persName
                            key="#Confinia #Archdeacons"><name ref="Adaldus"
                            >Audaldi</name></persName>
                        <rs key="#Archdeacons">archiediaconi</rs>, a sera suprascripto Audaldi, a
                        muntis <persName key="#Confinia #Priests"><name ref="Paulus"
                            >Pauloni</name></persName> presbiter, est per mensura iusta area ex ipsa
                        casa, curte et torcolo seu orto <rs key="#Price">tabulas legiptimas
                            viginti.</rs>
                        <rs key="#Wine">Vinea</rs>
                        <rs key="#Petiae">pecia</rs> una cum area ubi extat foris eadem civitate
                        prope <rs key="#Churches">Sancta Grata</rs>; coerit ei a mane Sancti
                        Iohanni, a meridie Sancte Trinitatis, a sera <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Iohannes">Iohanni</name></persName>, a muntis <persName
                            key="#Confinia #Subdeacons"><name ref="Deusdedit"
                            >Deusdei</name></persName>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconi</rs>, est per mensura area eius tabulas
                        legiptimas septuaginta et quinque. Seu <rs key="#Hay/fodder">prato</rs>
                        pecia una cum <rs key="#Fruits/vegetables">arboribus</rs> super abente,
                        locus ubi dicitur Ravariolo; coerit ei a mane Pauloni presbitero, a meridie
                        tuo emtore, a sera <persName key="#Confinia #Priests"><name ref="Marinus"
                                >Marini</name></persName> presbitero, a muntis Sancti Salvatori, est
                        per mensura tabulas legiptimas centum octuaginta. <rs key="#Chestnuts"
                            >Casteneto</rs> et <rs key="#Acorns">roboreto</rs> pecia una locus ubi
                        dicitur Tusilio; coerit a mane via, a meridie <orgName
                            ref="#juridical_persons/188" key="#Confinia">Sancti
                        Alessandri</orgName>, a sera Teudaldus, a muntis cumunalia, est per mensura
                        iusta iuge una et tabulas viginti et quattuor, et omnem mobilia qui fuerunt
                        iuris quondam <persName key="#Priests #uncle/auntOf"><name ref="Andreas"
                                >Andrei</name></persName> presbitero, qui fuit <rs
                            key="#uncle/auntOf">barba</rs> meo qui supra Gariverge. Que autem
                        suprascriptis casis et rebus, qualiter superius legitur, cum superioribus et
                        inferioribus seu cum fines et accessiones suarum seu iamdicta mobilia
                        presenti die in tua qui supra emtori nostro et cui tu dederis vestrisque
                        heredibus persistat potestatem, iure proprietario nomine abendum et
                        faciendum exinde quicquid volueritis sine omni nostra et heredibus nostris
                        contradicione vel defenssione, absque restauracione sine nostra auctoritatem
                        et defenssione, estra si de nostro dato vel facto exinde in alia parte
                        aparuerit cui nos dedissemus aut fecissemus, tunc si oc aparuerit exinde
                        auctores et defensores esse promittimus cum nostris heredibus. Et si tali
                        ordine defendere non potuerimus aut si contra acartula agere quesierimus,
                        tunc <rs key="#Penalty">in duplum </rs>vobis predictis casis et rebus seu
                        mobilibus ipsis restituamus sub extimacione in eisdem locis melioratis quem
                        in tempore fuerint aut valuerint. Et insuper per cultellum, vestucum nodatum
                        seu wantonem et wasonem terre adque frundens arborum ego ipse vindetrice
                        tibi emtori meo presuntaliter facio tradicionem, corporalem festituram et me
                        exinde foris expelli warpivi et absasito fecit et te ad tuam proprietatem
                        abendum vestitus relinquit. Si quis vero, quod futurum esse non credo, ego
                        ipse vindetrice, quod absit, aut ullus de heredibus ac proheredibus meis seu
                        quislibet oposita persona contra ancartulam vindicionis et tradicionis ire
                        aut eam inrumpere quesierimus, inferamus nos vobis multa, quod est pena,
                        auro obtimo uncias duas et argenti ponderas quinque et quod repetit
                        vindicare non valead, set presens acartula diuturnis temporibus firmum et
                        inconvulsa permanead cum stipulacione subnissa; quia omnia sic inter nobis
                        convenit. Actum suprascripta civitate Bergamo. sue consenssi. Signum +
                        manibus suprascriptorum Gariverge et Iohanni iugalibus qui acartula
                        vindicionis fieri rogaverunt, et ipse lohannes eidem coniuge sue consenssi.
                        (S) <persName key="#Judge #nephew/nieceOf"><name ref="Stephanus"
                                >Stefanus</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> domni imp(erato)rii nepoto eidem Garivergi qui
                        ea interogavi ut supra et subscripsi. <persName
                            key="#Clergy/religious_persons #nephew/nieceOf"><name ref="Garibaldus"
                                >Garibaldus</name></persName> clericus nepoto eidem Gariverge qui
                        eam interrogavi et subscripsi. Signum ++ manibus <persName
                            key="#Witness #Salian"><name ref="Liutfredus"
                            >Liutefredi</name></persName> de Gorle et <persName
                            key="#Witness #Salian"><name ref="Bonfilius">Bonefilii</name></persName>
                        de suprascripta civitate Bergamo, lege viventes Salicham, testes. (SC)
                        Signum + manibus <persName key="#Witness"><name ref="Petrus"
                            >Petri</name></persName> de Ariano et item <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Petrus">Petri</name></persName> seu Gumperti adque
                            <persName key="#Witness"><name ref="Agibertus"
                            >Ageverti</name></persName> de Stagiano et <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Iohannes">Iohanni</name></persName> de Alese <rs
                            key="#Witness">testis</rs>. (ST) <persName key="#Notary #Judge"><name
                                ref="Iohannes">Iohannes</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> et iudex domni imp(erato)rii scripsi,
                        postradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 140, p. 230-2.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
