<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, Secolo X, n. XI</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4499</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0917-10-03">
                                <note type="displayed_date">917 October 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Sali Urpano</foreign>
                                    (Bologna)</note>
                                <note type="redaction_date">1750</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-24" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Ϯ In nomine Domini, imperante dominum Berengario magnum imperator a Deo
                        coronato in Dei nomine anno secundo, die tertio mensis obtubrio, indictione
                        quinta. Acto in Sali Urpano, territorio Bononiensi. Petimus ad vobis domino
                        Rodulfo comes ut nobis lohannes et Pasquasia iugales, seo filiis nostris et
                        qui de filiis nostris nati vel procreati fuerit henfiteotecario nomine iure
                        censu dare et concedere dignetis nobis rem iuris vestris, idest in fundo...
                        Marcanticus et per alias fundoras vel eas alias et ubi (ubi) omnibus rebus
                        ilIis quantascumque nos petitoris vobis domino Rodulfo comiti per cartula
                        vinditionis hemisimus, quod est casa una cum cispide modio sum151 uno et
                        amplius et de terra aratoria modio sum hocto et vites per numerum ocinientes
                        et si amplius fuerit in ista henfiteosis permaneat, una cispide, curte,
                        hortos, area, putheo, vineis, terris, campis, silvis, arbustis, arboribus
                        vel omnibus ad easdem suprascriptis rebus pertinentibus sicut supra legitur
                        in integrum, abendum tenendum super resedendum propaginandum et in omnibus
                        defensandum ex nostris propriis expensis seo Iavoribus nihilque nferius ad
                        ficta pensare putari debeamus et reddere exinde annue promittimus nos
                        infrascriptis petitoris seu filiis et qui de filiis nostris nati vel
                        procreati fuerint vobis domino Rodulfo comiti seo et ad heredibus vestris
                        per omnis reddito de infrascriptis rebus, idest omnes mense septembrio intra
                        inde vino anfora una, grano modio uno, sigala madio uno, ordeo madia uno,
                        faba modio uno et repromittimus vobis dare per omnes mense opera una ihc in
                        Sali Urpano ubi vos complacuerit et si qua vero pars parti si contra hanc
                        paginam emfitheotecariam ire temptaverimus, aut conservaverimus in ea omnia
                        qualiter superius legitur, aut aliqua controversia aut ingenium factum
                        fuerit et anc paginam emfiteotecariam minime valere nequiverit, tunc daturis
                        nos promittimus pars parti fidem servandi pene nomine solidos duodeci et
                        post pena soluta anc pagina henfiteotecaria in sua firmitate. Sub die,
                        mensi, indictione supradicta quinta. Ϯ Signum Ϯ Ϯ manus Iohannis et
                        Pasquasia iugales petitoris cui relecta est. Ϯ Signum Ϯ Ϯ Ϯ manibus Iohannis
                        de Vitalliano et Petro qui vocatur Vetulo seo et Feli de vico Calgarini
                        rogatis, cui relecta est testis. Ϯ Signum Ϯ Ϯ manus Jugulerio et Bovo gens
                        Francorum, cui relecta est testis. Ϯ Ego Petrus rogatus manu mea testis
                        subscripsi. Ϯ Scripta hanc pagina henfiteosa sicut superius Iegitur per manu
                        mea Vigilantius notarius et scavino.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Drei, Le carte, I, n. 15, pp. 65-7.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo qui riprodotto si basa su un regesto del XVIII secolo, al quale
                    l'editore ha aggiunto I formulari. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
