<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 404 (B, XI)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4451</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0924-01-01" notAfter="0924-02-29">
                                <note type="displayed_date">924 January-February</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Clusone</note>
                                <note type="redaction_date">X sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-19" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> [(ST) In nomine domini] et salvatori nostri Iesu Christi. Rodulfus divina
                        providencia r[ex, anno regni eius hic in Italia] [tercio, mense...]ario
                        indicione duodecima. Constat me Gisentruda filia quondam Nazarii [...]
                        filius quondam itemque Raidoni de vico Calusco, ipse iugale et
                        [...con]firmante et ut lex abet autoritas, unacum noticia de [....] subter
                        leguntur, in quibus eorum et relicorum bono[rum...violen]cia ad ipso iugale
                        et mundoaldo meo aut ad quespiam omi[nem...manife]sta sum eo quod nulla
                        violencia ab ipso iugale vel mundoaldo meo [...] pacior nisi mea bonam et
                        spontaneam voluntatemr [in] hac vind(icione) fa[...]et in presenciam testium
                        manifesti sumus nos iugalibus eo quod pa[...Garibaldo] filio quondam
                        Moreperti de vico Laoriano argentum denarios bonos solidos [...pre]cium pro
                        cur[te et] rebus teratoriis illis iuris nostri qui supra iugalibus, que sunt
                        positis in loco et fundo castro Calipio [...] que in fun[do...] castro
                        Solarionno et torcularia cum tordo super se cum area ubi estat, tue curtes,
                        horto seo vi[nea...] foris simul tenentem. Has vinee pecies dues, una ubi
                        dicitur Runco, alia nominatur Casale Albo, sedimen so[l]ari[o...] torcularia
                        cum ipsa vinea uno tenente, coeret ei da tres partes vias, da quarta parte
                        [pro a]lico via et terra [Ernen]radi et est per mensura tabule legitimes
                        centum viginti et octo. Secunda vinea ubi Runco dicitur, coerit a mane [in]
                        alico accessione et terra Andrei, quas ipse nunc detenit, et est per mensura
                        iusta area ex ipsa vineam tabule legitimes [cen]tum quinquaginta; vinea in
                        Casale, coerit ei da una parte terra Ernenradi, est per mensura tabule
                        legitimes viginti et si amplius de vestro qui supra iugalibus in iam
                        nominatus locus iure de inibi detinente inventum fuerit; iura cum cunctas
                        comunalia ad ipsas casas et terra pertinente, unacum superioribus et
                        inferioribus seo cum fines et accessiones suarum seo usum aque unacum
                        molandinum, rubea et cursum adque, vasum aque et piscacionibus, sed
                        interconcilibus locas in integrum presenti die in tua qui supra Garibaldi et
                        cui tu dederis vestrisque heredibus persistat potestatem iure proprietario
                        nomine, abendum et faciendum exinde quidquid volueritis sine omni nostra qui
                        supra iugalibus et heredibus nostris contradiccione vel defensione, in tali
                        tinore seo pro testo ac cartula in te e[mpto]re videmur ut tu qui supra
                        Garibaldo vel cui tu dederis nec vestris hered(es) nos qui supra iugalibus
                        nec nostris hered(es), de co superius leg[i]t[u]r, aotores nec defensores
                        neque restitores non queratis nec nos ullo modo esse promittimus, set cum
                        ista presen[te cartula vindicionis...] singulas firmitates, et racione per
                        nos ipsos defendatis qualiter melius potueritis, ut dictum est. Et si n[...]
                        contradicione vel defensione extra, si de nostro qui supra iugalibus exinde
                        de co superius venundavimus in alia parte [...]nos dedisemus aut fecisemus
                        qui vobiscum agat, tunc sive aparuerit exinde aotores et defensores [...]
                        promittimus. Et si defendere non potuerimus, in duplum vobis in eodem loco
                        meliorate quem in tempore fuerit sub extimacione componamus; quia omnia sic
                        inter nobis convenit. Acto Claoduno. Signum manus suprascripte Giseintrudi
                        que anc cartulam vindicionis fieri  rogavit et ei relecta est. Raido iugale
                        et mundoaldo ipse vindetris qui eo ut supra consensi et a me facta
                        subscripsi. Nazarius presbiter, germanus suprascripta Gisentruda qui eam
                        interrogavi et confirmandum subscripsi. Signum manibus Ausprandi et
                        Giselberti germanis, filiis quondam Giselardi de vico Ave, uxeprine1
                        suprascripte Gisentrude, qui eam interroga(verunt) et ad confirmandum manum
                        posuerunt. Teoredulfus iudex rogatus subscripsi. Iso de Solianense rogatus
                        subscripsi. Ambrosius notarius rogatus subscripsi. Signum manibus Cristiani,
                        Paolini de Bulgaro et Lazari qui et Acio de vico Verederio rogatis testibus.
                        Lazaro notarius scripsi, postraditam complevi et dedi. (S) Teoderolfus iudex
                        in hac exempla ex auctentico edita subscripsi et in ipso autentico me
                        subscripsi et sic continebatur in ipso [autentico], sicut in ista legitur
                        exempla preter literas plus minus (SC). (SC) Iso in hac exempla ex autentico
                        edicta subscripsi et in ipso autentico me subscripsi et sicut in eow, sic in
                        ista legitur exempla preter literas plus minus. (ST) Ambrosius notarius in
                        ac exempla ex autentico edi ta subscripsi et in ipso autentico me subscripsi
                        et sic continebatur in ipso autentico, sicur et in ista legitur exempla
                        preter literas plus minus.  (ST) Ego qui supra Lazaro notarius hacy exempla
                        ex autentico exemplavi et autentico uius exempli manibus meis scripsi et sic
                        continent in ipso autentico, sicut in ista legitur exempla preter litteras
                        plus minus.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 66, pp. 107-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
