<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Novara, Archivio Capitolare di Santa Maria, A, n. 16</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4740</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0973-04-01" notAfter="0973-04-30">
                                <note type="displayed_date">973 April</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Isola di San Giulio (Novara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-29" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine domini dei eterni <persName ref="#people/173"
                            key="#Emperor/king">oto</persName> gracia dei <rs key="#Emperor/king"
                            >Imperator</rs> augustus anno imperji ejus duodecimo et Item <persName
                            ref="#people/239" key="#Emperor/king">oto</persName> Imperator filjo
                        ejus anno Imperji ejus sexto mense apriljs. Indicione prima; Comutacjo bone
                        fidej nosscjtur esse contractum ut uicem encjonis obtinead firmitatem
                        eodenque nexu obljcant contraentes placuit Itaque et bona conuenit uoluntate
                        Inter domnus <persName ref="#people/529" key="#Bishops">aupaldus</persName>
                        uir uenerabilis <rs key="#Bishops">episcopus</rs><orgName
                            key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/115"> sancte nouarjensis
                            eclesie;</orgName> necnon et Inter <persName key="#Notary"><name
                                ref="Aginus">agjnone</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarjus</rs> de loco <placeName ref="#places/1619"
                            >conturbia</placeName> filius quondam <persName><name ref="Drogo"
                                >drogoni</name></persName>. Ut In dei nomine debead dare sicut et a
                        presentj dedit ipse domnus aupaldus episcopus ejdem agjnoni In comutacjonis
                        nomine presentj die suo Iure habendum. Id est <rs key="#Cereals"
                            >camporas</rs>
                        <rs key="#Petiae">pecjas</rs> quadtuordecjm et <rs key="#Hay/fodder"
                            >pratellas</rs> pecjas tres. Iurjs ipsius <orgName
                            ref="#juridical_persons/206">episcopato sancte nouarjensis eclesie
                        </orgName>qui reiacet In eodem loco et <rs key="#Fundi">fundo</rs>
                        <geogName key="#Fundi #Petiae #Cereals" ref="#estates/4130"
                            >conturbia</geogName> primo campo nominatur ad ranco, coerjt ej da duas
                            partes<orgName ref="#juridical_persons/3514" key="#Confinia"> sanctj
                            donatj</orgName> est per mensura. pertjcas iugjaljs duas. secundo ibique
                        da duas partes ipsius aginoni comutatore est tabulas legjtjmas
                        quadtuordecim. tercjo dicitur camparjolo da duas partes ipsius aginoni da
                        tercja parte <rs key="#Roads">uia</rs> est tabulas legitimas.octo quarto
                        ibique da una parte uia da alja <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Liubaldus">leubaldi</name></persName> da tercja ipsius agjnoni
                        est tabulas legjtjmas tredecjm quinto dicitur ad uncjano.da una parte sanctj
                        donatj da alja. <persName key="#Confinia"><name ref="Ildebrandus"
                                >ildeprandi</name></persName>.da tercja <orgName key="#Churches"
                            >sanctj simpljcjani</orgName>.est cum Incjsa pertjcas iugialis duas et
                        tabulas quadtuor sexto ibi prope da una parte <orgName key="#Churches"
                            >sanctj sirani</orgName> da alja sanctj simpljcjani est tabulas
                        legitimas sex septimo dicitur a pissina. da duas partes.ipsius aginoni
                        comutatore da tercja parte uia est pertjcas iugjaljs duas et tabulas
                        legitimas nouem octauo ibi prope da una parte ipsius aginoni da alia
                        leubaldi est tabulas legitimas sedecjm.nono ibique da una parte leubaldi da
                        alja <persName key="#Confinia"><name ref="Notkerius"
                            >notecerji</name></persName>.est tabulas legitimas undecim.decimo campo
                        dicitur ad oaldana, da duas partes sanctj simpljcianj, da tercia ipsius
                        aginoni est per mensura tabulas treginta undecimo campo et primo pratello
                        Insimul se tenente refacet ibi prope est ej da duas partes ildeprandi.da
                        tercja <persName key="#Confinia"><name ref="Dominicus"
                            >dominicj</name></persName> est Insimul per mensura pertjcas Iugjaljs
                        quinque et tabulas decem.duodecjmo campo ibi prope da una parte uia, da alja
                        rjo.est tabulas legitjmas octo tercjodecimo ibi prope da una parte
                        ildeprandi.da alja terra uigana da tercja parte <rs key="#Rivers">rjo</rs>
                        est inibi In aljcum <rs key="#Wine">uites</rs>, desuper et est per mensura
                        pertjcas iugjalis duas et tabulas legitimas decem et octo quartodecimo campo
                        dicitur a noue coerjt ei da duas partes ipsius aginoni comutatore da tercja
                        parte <orgName key="#Churches">sanctj stefani</orgName>.et est per mensura
                        pertica iugjale una et dimidia secundo pratello dicitur a ualdana da duas
                        partes sanctj simpljcjani. est tabulas legjtjmas quadtuor tercjo ibique da
                        una parte <persName key="#Confinia"><name ref="Iohannes"
                            >Iohani</name></persName> da alja sanctj simpljcjani.et est per mensura
                        tabulas legitimas uigjntj; vnde ad uicem, recepit his ipse domnus aupaldus
                        episcopus a parte ipsius episcopato sancte nouarjensis eclesie ab eundem
                        agjnone comutatore suo similiter In comutacjonis nomine presentj die
                        habendum Id est pecjas tres de terra quod sunt sediminas et camporas, pecjas
                        nouem et pratello pecja una et <rs key="#Forests">siluas</rs>
                        <rs key="#Chestnuts">castanas</rs> pecjas tres.cum areas In qua estant iurjs
                        ipsius aginoni qui reiacent In <rs key="#Vici">uicis</rs> et fundis
                            <geogName key="#Vici #Fundi #Petiae #Forests #Cereals #Chestnuts"
                            ref="#estates/4131"><placeName ref="#places/733"
                            >plumbia</placeName></geogName>.et In loco et fundo <geogName
                            key="#Fundi #Petiae #Forests #Cereals #Chestnuts" ref="#estates/4132"
                                ><placeName>olegjo</placeName></geogName> qui dicitur scarulfi.prjmo
                        campo In eodem loco et fundo plumbia. dicitur ad lentjglaria coerjt ej da
                        duas partes <persName key="#Confinia #Count"><name ref="Tado"
                            >dadoni</name></persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> da tercja parte uia, et est per mensura.pertjcas
                        iugjaljs duas et dimidia secundo campo nominatur ad publa coerjt ej da una
                        parte <persName key="#Confinia" ref="#people/4809">ratrude</persName> da
                        alja parte uia.et est per mensura. perticas iugjaljs quadtuor et dimidia
                        prjmo sedimicello In eodem loco olegjo et nominatur ad monte gausaldi.da una
                        parte <persName key="#Confinia"><name ref="Aribertus"
                            >arjuertj</name></persName> da alja uia.da tercja ratrude est tabulas
                        legitimas tregjnta.secundo sedimen cum In aljcum uites ibi abente reiacet
                        ibi prope da una parte uia da alja parte ratrude da tercja de heredes
                        quondam <persName key="#Confinia"><name ref="Lanzus"
                            >lanzoni</name></persName> est tabulas legitimas uigjntj et septem
                        tercja pecja sedimen et uinea. Insimul tenente ibique uia Intermedium da una
                        parte ratrude da alja uia.da tercja.sanctj donatj et tabulas legitimas
                        octo.et dimidia primo campo in eodem loco olegjo dicitur ad porcjana coerjt
                        ej da duas partes sanctj donatj da tercid uia. est pertjcas iugjaljs duas et
                        tabulas decem et nouem secundo campo dicitur ad ranarjo da una parte uia, da
                        alia <persName key="#Confinia"><name ref="Cunibertus"
                            >cunibertj</name></persName> est tabulas legjtjmas tregjnta et tres.
                        tercjo campo ad ualle da una parte <orgName key="#Churches">sanctj
                            michaelj</orgName>. da alja <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Aderardus">aderaldi</name></persName> est tabulas legitimas
                        uigintj et una.quarto dicitur subtus munte da una parte <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Sesempertus">sesemperti</name></persName> da
                        alja uia.est perticas iugjalis duas et tabulas legjtjmas nouem quinto
                        dicitur ad casanoua. da una parte <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Rodericus">roderjcj</name></persName> da alja et tercja parte
                            <persName key="#Confinia"><name ref="Wilielmus"
                            >uuiljelmi</name></persName>.est per mensura tabulas legitimas tregjnta
                        et due sexto cum In alicum uites superabente nominatur redondella.da una
                        parte sanctj petrj da alja <persName key="#Confinia"><name ref="Lupus"
                                >luponi</name></persName> da tercja dominicj est tabulas legitjmas
                        treginta septimo campo nominatur ad salarjo da una parte uia.da alja
                            <orgName key="#Churches">sanctj petrj </orgName>da tercja sanctj donatj
                        est pertjcas iugjaljs duas et tabulas sex octauo campo dicitur Inter duas
                        uias.da una parte sesempertj da alja parte sanctj petrj da tercja uia est
                        per mensura tabulas legjtjmas tregjnta nono campo nominatur ad
                        nouelljna.coerjt ej da una parte ractrude da alja roderjej da tercja parte
                        Iohanni est per mensura pertjca Iugjale una et tabulas legitimas quadtuor
                        suprascripto pratello nominatur ad ualle est ej da una parte sancte marje da
                        alja parte sesempertj da tercja <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Grausus">grausoni</name></persName> est per mensura.tabulas
                        legitimas uigjntj prjma silua.castana dicitur ad sortexelle da una parte uia
                        da alja parte ratrude est area ejus. tabulas legjtjmas quadraginta et una
                        secunda silua dicitur silua longa.abet inibi arbores tres da una parte terra
                        uigana.da alja ratrude est pertjca Iugjale una ter[cia] silua castana
                        dicitur nouelljna coerjt ej da una parte ratrude da alja parte uuiljelmj da
                        tercja parte iohanni est area ejus tabulas legjtjmas uigjntj et
                        septem.siueque In is omnibus alji sunt coerentes; Quidem et ut ordo legis
                        depossit et ad hanc preuidendam.comutacjonem Accessit super ipsis rebus
                        Idest <persName key="#Missus_of_other_public_authorities #Priests"><name
                                ref="Gulfardus">golfardus</name></persName>
                        <rs key="#Missus_of_other_public_authorities">presbiter</rs> de ordine
                        ipsius episcopato sancte nouarjensis eclesie et misso suprascripto domni
                        aupaldi episcopus una simul cum eundem aginone comutatore et cum <rs
                            key="#Boni_viri/boni_homines">bonos extjmatores hom[ine]s</rs> corum
                        nomina subter leguntur quibus ipso misso rebus ipsis preuidi et ipsi
                        extjmatores extjmauerunt et dicserunt eo quod meljoratjs [et am]pljatis
                        rebus reciperet ipse domnus aupaldus episcopus a parte ipsius episcopato
                        sancte nouarjensis eclesie hab eundem agjnone comutatore suo quam ej daret
                        et Ac comutacjo Inter ejs legibus fierj possent his autem rebus superius
                        dictjs et comutatjs cum superjorjbus et Inferjorjbus suorum cum finibus et
                        Accessionibus earum In Integrum; hab ac die presentj quis qualiter ut supra
                        a parte In comutacjone receperunt abere et possidere debeant et facjant
                        exInde pars partj cum heredibus et sucessorjbus suorum iure proprjetarjo
                        nomine Kanonice et legalj ordine quecumque uoluerint aut preuiderjnt sine
                        omni uni eorum alterjus eorumque heredes uel successores contradicjone; et
                        taliter sibi unus alterjs comutacjonis nomine tradiderunt et spoponderunt se
                        sibi unus alterjs. ipsis comutatores cum heredibus et sucessoribus suorum
                        suprascriptis rebus quis co ut supra In comutacjone dederunt In Integrum
                        homni tempore hab omni contradicentem hominem defensare iusta lex de quibus
                        et pena. Inter se posuerunt ut quis ex ipsis aut heredes uel successores
                        corum se(t) de Ac comutacjone(s) remouere quesierjnt uel si ab unumquemquem
                        hominem. quis co ut supra In comutacjone dederunt non defensauerint tune
                        conponat pars illa.qui non conseruauerjt a parte fidem seruantj pena nomine
                        rebus ipsis <rs key="#Penalty">In dublum</rs> sicut pro tempore meljoratjs
                        fuerint aut ualuerint sub extjmacione In ejsdem locis quia sic Inter ejs
                        conuenit et Insuper <rs key="#Public_decorum">per cultellum.uuantonem
                            uuasonem terre et frundens arborum seu fistugum notatum</rs> de ipsis
                        rebus que ego qui supra agino In comutacjone dare uideor tjbi qui supra
                        domni aupaldi episcopus et ad tuos successores seu et ad partem ipsius
                        episcopato facjo tradicjonem et corporalem uestjturam ad uestram
                        proprjetatem abendum tenendum et me presentem relinquendum te uero
                        Intromitto per Ac comutacjonem, et Inuestitus facjo et me exInde forjs.
                        uuarpisco et absasito facjo si quis.uero quod futurum esse non credo si ego
                        ipse agjno quod absit aut ullus.de heredibus Ac proheredibus meis.seu
                        quisljbet nostra opoxita persona quandoque contra Ac comutacjonem ire aut
                        eam Inrumpere co(g)nauerimus Inferamus tjbi qui supra domni aupaldi
                        episcopus et ad uestros sucessores.seu et ad partem ipsius episcopato
                        componere multa quod est pena.<rs key="#Penalty">auro obtjmo uncjas duas et
                            argentj ponderas tres </rs>et Insuper quod repetjerjmus uindicare non
                        ualeamus set presens cartula comutacjonis dioturnis temporibus firmam et
                        Inconuulsam permanead.cum stipulacjone subnisa et pergamina cum
                        Actramentarjo de terra eleuaui <persName key="#Notary #Judge"><name
                                ref="Grasepertus">grasebertj</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarjus</rs> et <rs key="#Judge">Iudex</rs> domnorum
                        Imperatorum dedi et scrjbere rogaui. In qua subter confirmans testjbusque
                        obtulljt roborandam. Actum loco <rs key="#Islands">Insula</rs><placeName
                            ref="#places/836" key="#Islands"> sanctj lulji </placeName>(S.T.) ahgino
                        notarjus a me facta subscripsi + Gulfardus presbiter missus fui ut supra et.
                        subscripsi: signum+++manibus <persName key="#Boni_viri/boni_homines"><name
                                ref="Ansulfus">anzulfi</name></persName> filius quondam
                                <persName><name ref="Liubaldus">leubaldi</name></persName> et
                            <persName key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Aribertus"
                                >arjuertj</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Resto">restaldi</name></persName> seu <persName
                            key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Dominicus"
                            >dominicj</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Benedictus">benedictj</name></persName> istj habitatorjbus
                        eodem loco conturbia qui super ipsis rebus Accesserunt et extjmauerunt ut
                        supra; signum +++manibus. <persName key="#Witness"><name ref="Richardus"
                                >rjchardi</name></persName> de loco Ingrauo filius quondam
                                <persName><name ref="Bernardus">bernaldi</name></persName> et
                            <persName key="#Witness"><name ref="Constantius"
                            >constancjo</name></persName> seu <persName key="#Witness"><name
                                ref="Tunipertus">tuniberto</name></persName> istj de [e]odem loco
                        conturbia lege uiuente <rs key="#Salian">saljcha</rs>
                        <rs key="#Witness">testis</rs>; signum+++ manibus <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Iordanus">Iordanni</name></persName> qui et gezo de
                        cjuitate <placeName ref="#places/147">mediolani</placeName> filius quondam
                            <persName key="#Witness"><name ref="Garimbertus"
                            >uuarjmbertj</name></persName> et <persName key="#Witness"><name
                                ref="Ansebertus">ansbertj</name></persName> de loco euorjo filius
                        quondam <persName><name ref="Iohannes">Iohanni</name></persName> seu
                            <persName key="#Witness"><name ref="Adam">adami</name></persName> de
                        loco olegjo qui dicitur langobardorum filius quondam <persName><name
                                ref="Erembertus">erembertj</name></persName> testjs, si; (S.I.)
                        angelbertus. Iudex dominorum. Inperatorum. rogatus.subscripsi. (S.T.)
                        grasebertus notarjus et iudex domnorum imperatorum scripsi pos[t]tradita
                        compleui et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (78), LXXXIII, pp. 118-22.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
