<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Asti, Archivio Capitolare, 1E, mazzo 26, n. 10</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4405</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0933-03-01" notAfter="0933-03-31">
                                <note type="displayed_date">933 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Vigliano (AT)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-08-27" who="ilong">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S. T.) In nomine dominj dej et saluatorjs nostrj lhesu xpistj <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/79">hugo</persName> et <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/72">lotarjus</persName> filjo ejus
                        exclentissimi <rs key="#Emperor/king">reges</rs> anno regni eorum domni
                        hugoni deo propjCjo septjmo domni uero lotarij secundo mense marCjus
                        indicjone sexta feliciter Constat nos <persName ref="#people/4607"
                            key="#Contractors">autgerjo</persName> et <persName ref="#people/4606"
                            key="#Contractors">rotlenda</persName>
                        <rs key="#marriage">IugaIjbus</rs> qui sunt <rs
                            key="#Consortes/shared_possessions">Comanentes</rs> Infra locus
                        anteljano <rs key="#Salian">uiuentes lege saljcha</rs> acepissemus sicutj et
                        In presenCja testjum acepimus ad te <persName><name ref="Herimannus"
                                >armannus</name></persName> filjus quondam sigebaldj <rs
                            key="#Price">argentum et preCjum ualente soljdos […] soljdo duodeCjm
                            denareos</rs>, fjnjtum preCjum quod Inter nobis bona uoluntatem conuenjt
                        pro <rs key="#Petiae">peCja</rs> una de <rs key="#Wine">ujnea</rs> Con area
                        in qua exstad. Iurjs nostrjs quem abere ujsj sumus In loco et <geogName
                            key="#Fines" ref="#estates/4103">fine anterjano</geogName>, abet
                        Coerencias da tribus partibus tenjt In terra de suprascriptis uenditorjs, da
                        quarta, uero, parte, tenjt In terra <rs key="#Churches"><orgName
                                key="#Churches" ref="#juridical_persons/3900">sancte
                            marje</orgName></rs> suprascripta peCja de ujnea est <rs key="#Size">de
                            uno lado pertjCas ujgjntj et tres de aljo lado pertjCas ujgjnta et duas,
                            de uno cabo abet pertjCas […] de aljo cabo abet pertjCas quinque ad
                            iusta mensura</rs>, sibique aljj sunt adfines Ita ut habered nos qui
                        supra autgerio et rotlenda iugaljbus, tjbi qui supra, armannj Ipsa
                        suprascripta pecja de ujnea cum area. In qua exstat, qualiter. CoerenCjas et
                        mensuras superjus legjtur. pro suprascripto preCjo a presentj die ujndedimus
                        manCjpaujmus. et tradedimus Iusta nostra lege saljcha per festuco, notato,
                        uuasone de terra. seu Coltellum. et ramum. syue uuantonem In fjunjtum et In
                        trasactam Cum superjorjbus et Inferjorjbus sujs totum ex Integrum, nec nullj
                        aljj. uenditjs, donatjs aljenatis obnoxiatjs uel traditjs, nisi tjbj. et
                        facjas, exInde presentj die, tu et heredibus tujs. aut Cuj uos dederjtjs uel
                        abere statueritis iure proprjetarjo nomine quicquid uoluerjtjs, sine omni
                        nostra. et heredum, nostrorum Contradicjone uel repetjCjone. Si quis ueso
                        quod futurum esse non Credimus si nos qui supra, autgerjo, et rotlenda
                        Iugaljbus, aut ullus. de heredibus aut proheredibus uel successorjbus aut
                        parentibus, nostrjs aut ulla sumissaque persona qui Contra hanc Cartula
                        suprascripta ujndeCjone quam sicut superjus legitur ad uoluntatem nostram.
                        ConsCrjuere uel adfjrmare rogaujmus. Ire aut facere quandoque temptauerimus
                        uel ab omni omines Contradicentes, tjbj qui supra armannj uel ad tujs
                        heredes aut cui tu dederjs non defenderimus tunc <rs key="#Penalty">dublj
                            bonjs Condicjonibus</rs>, uobis restituamus re meljoratum. In Consjmjle
                        loco sicut In eodem tempore aput uos meljoratum fuerit. Et insuper
                        Conponamus uobis multa quod est pena. aurj. uncja dimidia, argentum libras
                        duas et quod repetjerjmus ujndicare non ualeamus, set presens Cartula
                        suprascripta ujndeCjone omnique tempore firma atque inujolata permanead. Cum
                        stipulacjone subnjxsa et bergamena Cum. agramentarjo de terra ellenaujmus et
                            <persName key="#Notary"><name ref="Ingelbertus"/></persName>
                        <rs key="#Notary">notarjus</rs> sCrjuere sit rogaujmus In qua subter
                        Confirmans <rs key="#Witness">testibusque</rs>, obtullj roboranda actum In
                            <rs key="#Villas">ujlla</rs> ujlljano mense et IndiCjone suprascripta
                        feliciter. Sjguum++ manjbus autgerj. et rotlenda lugaljbus, qui hanc Cartula
                        Ista ujndeCjone fjerj et firmare rogauerunt et suprascripto precjo
                        acceperunt et eorum relecta est. Sjgnum +++ manjbus <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Paterigus">paterjgho</name></persName>. et <persName
                            key="#Witness"><name ref="Autecherio">audgerjo</name></persName>, seu
                            <persName key="#Witness"><name ref="Adalbertus"
                            >adhalberto</name></persName> Itemque ujuentis lege salja testjs. Sjgnum
                        +++ manjbus <persName key="#Witness"><name ref="Gauseradus"
                            >gauserado</name></persName> filjus quondam gausmarj, et <persName
                            key="#Witness"><name ref="Huuarnari">Joannerj</name></persName> de loco
                        alljano, seu <persName key="#Witness"><name ref="Audebertus"
                            >auperto</name></persName> de Curteansari testjs (S. T.) Ego qui supra
                        Ingelbertus notarjus rogatus ad suprascriptis autgerjo et rotlenda lugaljbus
                        hanc Cartulam ujndeCjonis. sCrjpsj post tradita Conpleui et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (28), n. L, pp. 87-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
