<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Reggio Emilia, Archivio di Stato, Monastero di S. Prospero (Torelli,
                        <foreign>Le carte</foreign>, LXVIII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4448</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0980-05-23" notAfter="0980-06-22">
                                <note type="displayed_date">980 May 23-June 22</note>
                                <note type="dating_elements">Il testo è corrotto, per cui la
                                    datazione potrebbe essere <foreign>decimo kallendas
                                        iuni</foreign> come <foreign>decimo kallendas
                                        iulii</foreign>.</note>
                                <note type="topical_date">Sirmione (Brescia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-19" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[S. T] In Christi nomine, Otto gracia Dei imperator augustus, anno im[perii
                        eius] terciodecimo, decimo kallendas das, iu[...]i, indictione octava
                        feliciter. [Comutatio] bone fidei nosscitur esse contractum ut vicem
                        emptionis obti-nead firmitatem eodemque nexu obligant contraentes. Placuit
                        itaque et bona convenit voluntate inter domna Ber-tam abbatissam monasterio
                        domini Salvatoris fundatum infra civitatem Brixia qui dicitur novo, nec non
                        et Gisel-bertum filium bone memorie Ragimundi comitis abitator in comitatu
                        Parmense, loco Saxolo, qui professus est ex natione sua lege vivere
                        Langobardorum, ut in Dei nomine debead dare sicut et a presenti dederunt hac
                        tradiderunt vivissim sibi unus alteri comutationis nomine, inprimis dedit
                        ipsa domna Berta abbatissa eidem Giselberti in causa comutationis nomine id
                        sunt omnibus casis et rebus iuris ipsius monasterii quibus esse videntur in
                        comitatu Mantuanense, loco Lauriolo vel Canedolo et sunt ipsis [casis] et
                        rebus super totis per mensura iusta de sediminibus et vineis cum areis ubi
                        extant et cum campis, pratis et silvis atque mosibus iugias duo centi
                        quadraginta septem. Quidem et ad vicem recepit ipsa domna Berta abbatissa a
                        parte iamdicto suo monasterio ab eodem Giselberto similique in causa
                        comutationis nomine meliorata rem sicut lex abet, id sunt corticella una
                        domuicoltilem cum casis masaris [et] omnibus rebus a se, pertinentibus, que
                        esse videtur in comitatu Motinense, loco Robiano, atque casis et rebus
                        quibus esse videntur in comitatu Parmense, locus S. Angeli prope Riotorto,
                        seu masaricio uno que esse videtur in suprascripto comitatu Parmense, loco
                        Longoria, hec omnia iuris eidem Giselberti, et est suprascripta corte
                        domuicoltilem cum omni a se pertinentibus, per mensura iusta de sediminibus
                        et vineis cum areis ubi extant seu campis, pratis et silvis, iugias centum
                        septuaginta; iamdictis rebus prope iamdicto Riotorto sunt de sediminibus et
                        vineis cum areis ubi extant seu campis, pratis et silvis, iugias octoaginta;
                        coerit ei da mane Riotorto percurrit, da meridie via, da sero iamdicto
                        Giselberto comutatore habente, da nullo ora rebus S. Iulie extat; iamdicto
                        masaricio in iamdicto loco Longoria est per mensura iusta de sediminibus et
                        vineis cum areis ubi extant seu campis, pratis, iugias sex. Has denique
                        iamdictis casis et rebus in iamdicto loco Canedolo atque iamdicta corticella
                        domuicoltilem in iamdicto loco Robiano seu iamdictis rebus in iamdicto loco
                        Riotorto et i[amdicto masa]ricio in iamdicto l[oco Lo]ngoria superius
                        nominatis vel comutatis, una cum haccessionibus et ingressoras earum seu cum
                        superioribus et inferi[oribus] earum qualiter supra inter se comutaverunt,
                        per as paginas comutationis nomine tradiderunt ita ut faciad un[us] quis a
                        presenti die de co pars altera comutationis nomine re-ceperint, tam ipsi
                        quamque et successores vel heredes eorum, legaliter [...] [proprieta]rio
                        nomine quod voluerint aut previderint, sine omni uni alterius contraditione,
                        et spoponderunt se ipsi comutatores ab invicem quis co dederunt in integrum
                        ab omnem hominem defensare. Quidem et ut ordo legis depossit et ad hanc
                        previdendam comutationis nomine haccesserunt super [ipsis locis] ad
                        previdendum, idest Manipertus iudex missus eidem domne Berte abbatisse ab ea
                        directo, una simul cum viris et bonis hominibus extimatores qui ipsis rebus
                        extimarent, id sunt Natalis de suprascripto loco Saxolo et Uberto de ipso
                        loco Saxolo et Ato de loco Rinne, que ipsis omnibus extimantibus comparuit
                        eorum et extimaverunt quod meliorata re reciperet ipsa domna Berta abbatissa
                        a parte iamdicto suo monasterio quam daret et legaliter [co]mutacio hec
                        fieri poteret. De quibus et pena inter se posuerunt ut quis ex ipsis aut
                        successoribus vel heredibus eorum se de hanc comutationis nomine removere
                        quesierint et non permanserint in ea omnia qualiter supra legitur, vel si ab
                        unumqueque hominem quis ab invicem comutationis nomine dederunt in integrum
                        ab omni hominem non defensaverint, componat pars parti fidem servandi pena
                        duplis ipsis casis et rebus quod ab invicem comutationis nomine dederunt,
                        sicut pro tempore fuerint melioratis aut valuerint sub exti-matione in
                        consimiles locas, unde due cartule comutationís uno tinore scripte sunt.
                        Acto loco Sirmioni feliciter. Giselbertus subscripsi. Manipertus iudex domno
                        imperatorii qui supra ipsis rebus accesi et misus fui at firmandum et
                        confirmandum subscripsi. Natale extimator ut supra interfui et subscripsi.
                        Signa ++ manibus suprascriptorum Uberti et Atoni extimatores ut supra
                        interfuerunt. Signa +++ manibus Vualcherii filii quondam Fre-dulfi de loco
                        Dariole et Ramberti et Rotecausi pater et filio de loco Sirmione isti
                        viventes lege Langobardorum testes. Signum + manus Teuzoni de loco Miliarina
                        teste. [S. T.] Radinus notarius domini imperatoris rogatus subscripsi. [S.
                        T.] Ego Petrus notarius domno imperatorii rogatus scripsi post tradita
                        conplevi et dedi per data licencia Atoni comiti uius comitatu
                        Mantuanensis.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Torelli, <foreign>Le carte</foreign>, LXVIII, pp. 176-8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
