<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Asti, Archivio Capitolare, 1E, mazzo 26, n. 15</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4408</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0980-12-21">
                                <note type="displayed_date">980 December 21</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Celle (AT)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-08-27" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S. T.) In nomine domini dei et saluatorjs nostrj ihesu Xpisti. Otto gratia
                        dei Imperator augustus Anno Imperji ejus deo propicjo terCjodeCjmo,
                        duodeCjmo Kalendas genuarji IndiCjone nona. Constad nos Johanne[s] abitator
                        In loco ualerjano et filjus quondam roprandi et adeltruda filja quondam
                        agjmundi iugaljbus qui professi sunt ambo ex nacjone nostra lege uiuere
                        langobardorum ipso namque Iohannes lugale et mundoaldo meo mihi ConsenCjente
                        et subter Confirmante et iusta lege una Cum notjCja de propinquiorjbus
                        parentjbus meis Cui supra fenime it sunt lohannes germano meo et martini,
                        seo gjsemundi. propinquioribus. parentjbus meis In eorum presencja uel
                        testjum Certa faCjo professione[m] quod nullam me pati, uiolencjam ab
                        quempiem ominem, nec ab ipso. iugale meo nisi mea bona et spontanea
                        uoluntate. Accepisemus nos eorum supra iugaljbus Communiter siCutj et in
                        presenCja testjum. Accepi[mus] ad te arjmundus abitator In loCo Cellas et
                        filjo moisenni argentum per denarios bonos solidos quattuor finitum preCjum.
                        pro pecja una de terra aratorja et pecja una de prato iurjs nostris
                        iugaljbus quod abere uisi sumus In suprascripto loco et fundo Cellas,
                        predicta pecja de terra aratorja iacet ad. loCus ubi diCjtur peregalle, et
                        est ipsa pecja de terra aratorja per mensura lusta tabulas. Centum et duas,
                        Coerjt ei de una parte terra lohanni, de alja parte terra stadelberti, de
                        terCja parte tenit In burbure de quarta parte pergit uia. iamdicta peCja de
                        prato iacet ad locus ubi diCjtur aljnorje et est per mensura iusta tabulas
                        uigjntj et tres. Coerjt ej de una parte terra gisepertj. de alja parto
                        terra, eldeprandi, et lohanni, germanis de tercja parte gjslufj et gismundi
                        itemque germanis de quarta parte pergit uia, sibeque alji sunt coerentes.
                        Que autem suprascripta pecja de terra aratorja, et iamdieta pecja de prato
                        lurjs nostris supranominatas siCut supra mensura et CoerenCjas legitur, una
                        Cum accessiones et Ingressoras earum. Cum superjoribus et Inferjorjbus earum
                        In Integrum; abendum tjbi Cui supra arjmandi pro suprascripto argento
                        uendimus tradimus et manCjpamus nullj alji uenditas, donatas. aljenatas,
                        obnoCsiatas, uel traditas nisi tjbi, et faCjas exInde a presentj die tu et
                        eredibus tuis, aut Cui tu dederjs iure proprjetarjo nomine quicquit
                        uoluerjtjs sine omni nostra uel eredum nostrorum ContradiCjone. Quidem et
                        spondimus, atque promitimus nos eorum supra iugaljbus una Cum nostris
                        eredibus tjbi Cui supra arjmundi tuisque eredibus aut Cui tu dederis
                        suprascripta pecja de terra aratorja et lam-dicta pecja de prato, qualiter
                        supra mensura et CoerenCjas legitur In Integrum, ob omni ominem defensare
                        quit si defendere non potuerimus aut si uobis exinde aljquit per Couis
                        genium subtraere quesierjmus tunc In dublum. uobis suprascripta uendita
                        restituamus qualiter pro tempore fuerit, meljoratas aut ualuerjt, sub
                        exstjmaCjone. In Consimile loco, et niChil nobis ex ipsum precjum aljquit
                        redeberjs diximus. Actum infra Castro, suprascripto loCo Cellas, feliciter.
                        Signum++ manibus suprascriptorum lohanni et adeltrude iugalibus qui anc
                        Cartula[m] uindiCjonis fjerj rogauerunt et suprascripto argento acceperunt
                        et ipse Iohannes eidem Coniunx sue, ad omnia su-prascripta Consensi ut
                        supra. et eorum relecta est Signum +++ manibus suprascriptorum Iohanni, et
                        martinj seu gisemundi germano et parentes eidem adeltrude, qui eam
                        interrogauerunt ut supra., Signum+++manibus taziuertj, et Crjstiuertj. de
                        suprascripto loco ualerjano seu, gjsulfj de suprascripto loco Cella testis.
                        (S. T.) Ego Uualpertus Notarjus sCrjptor, huius Cartule uendicjonis post
                        tradita Compleui et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Monumenta historiae patriae, Chartarum, 1, 258, n. 150; BSSS (28), n. CI, pp.
                    198-199 (source of the text reproduced here)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
