<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brescia, Archivio di Stato, ASC, Codice Diplomatico Bresciano, busta 4, perg.
                    LV [A]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4733</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0981-08-01" notAfter="0981-08-31">
                                <note type="displayed_date">981 August</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Brescia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-27" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SN) In Christi nomine. Hotto gr(ati)a Dei imperator augustus, anni imperii
                        eius quarto decimo, mens(is) augustus, inditjone nona. | Comutacio bone
                        fidei nossitur esse contractum vicem emtjonis obtineat firmitatem eodemque
                        nexu obligant con|tradentes. Placuit itaque et bona convenit voluntatem
                        inter domna Berta, abatissa de monasterio Sancti Iulii que dici|tur Novo,
                        que est fundatum infra civit(ate)Brixia, necnon et Dominicus, presbiter de
                        civit(ate)Verona, custus et oficiale basilice | Sancti Proculi de episcopato
                        ipsius civit(atis) Verona, qui professus est ex natjone sua legem vivere
                        Langobardorum, ut in Dei nomine debe|ant d(a)r(e) sicut a presenti dederunt
                        ac tradiderunt vicisim sibi unus alteri, comutatjonis nomine: in primis
                        dedit ipsa domna Ber|ta abatissa, da parte ia(m)dicto suo monesterio, eidem
                        Dominici presbiter, simil(iter) in causa comutatjonis nomine, it sunt duos
                        ca(m)poras, iuris | ipsius monesterii, que sunt positas in pleve Sancti
                        Andree, loco Novello. Primo  ca(m)po est tabulas duocenti sexaginta; coerit
                        ap ipso | ca(m)po: da mane predicto comutatore et Ingezo, da sera rebus
                        Sancti Zenoni, da montis via. Secundo ca(m)po in s(upra)s(crip)ta pleve,
                        loco Biundella, | est tabulas sexaginta; coerit ei: da sera via, da mane
                        comunalia, da montis Odelberto. Quidem et ab vicem recepit is ipsa dom|na
                        Berta abatissa, a parte ia(m)dicto suo monesterio, simil(iter) in causa
                        comutatjonis nomine, meliorata res sicut lex abet, hac sunt quattuor pecias
                        de vittes, cum area ubi extant, et quinque de terra aratoria, iuris ipsius
                        Dominici presbiteris, que sunt posita | in s(upra)s(crip)ta pleve Sancti
                        Andrei. Prima pecia de vites, cum area ubi extat, in vico Maloro, est
                        tabulas treginta due; da mane Ma|gi(m)berto, da sera Albertus presbiter, da
                        meridie via. Secunda petia de vites, ibi prope, est tabulas viginti quinque;
                        coerit ei: da mane Ropertus, da sera ere|des quondam Ragi(m)perti, da
                        meridie simil(iter) eredes quondam Ragi(m)perti. Tercia pecia simil(iter)
                        vidata est tabulas quadraginta quattuor, | que est in Monte Ferario; coerit
                        ab ipsa pecia de vites: da mane Zeno, da sera Georrio, da meridie rebus de
                        predicta pleve. Quar|ta pecia similiter vidata, ibi prope, est tabulas
                        viginti due; coerit ei: da mane predicto Georrio, de meridie et sera
                        Adelberti presbiter. | Prima pecia de terra aratoria, in loco Montecello,
                        est tabulas octuaginta octo; coerit ei: da mane Ascherio, da sero
                        co(m)|munalia, da meridie simil(iter). Secundo ca(m)po, in loco Franzago,
                        est tabulas centum viginti octo; coerit ei: da mane rebus Sancti Zenoni, da
                        | sera Ingezo, da montis rebus de predicto monesterio. Tercio ca(m)po est
                        tabulas treginta due; coerit ei: da mane Ingezo | et s(upra)s(crip)to
                        comutatore, da meridie predicto Ingezo. Quarto ca(m)po, ibi prope, est
                        tabulas treginta; coerit ei: da mane predicto comutatore, | da sera via, da
                        montis Zeno. Quinto ca(m)po, in loco Ca(m)paniola, est tabulas treginta
                        novem; coerit ei: da mane plu|res omines, da sera Ioh(anne)s, da montis via,
                        sibique alii sunt in omnibus coerentes. As denique s(upra)s(crip)tes pecias
                        de vites | et ia(m)dictas ca(m)poras in ia(m)dicta pleve per iam nominatas
                        locas, ut supra legitur, superius nominatis vel comutatis, una cum |
                        accessionibus et ingresoras earum, cum superioribus et inferioribus suis
                        qual(iter) superius mensur(as) et in aliquit coerencias l(egitur), | inter
                        se comutaverunt sibi unus alteri, comutatjonis nomine, per as paginas
                        tradiderunt, facientes exinde unus quis de eo recepe|runt, tam ipsis quamque
                        et successores vel eredes eidem Dominici presbiter, iure proprietario
                        nomine, quicquid voluerint aut | previderint sine omni uni alterius
                        contraditjone; et spoponderunt se ipsi comutatores s(upra)s(crip)tis rebus,
                        quas ab in|vicem comutatjonis nomine dederunt, ipsi et succetrices vel
                        eredes eidem Dominici presbiter ab omni omine defensare. Quidem | et ut et
                        ordo legis deposit et ad anc previdendam comutatjonis nomine accesserunt
                        super ipsis rebus ad previdendum, idest Ingezo | diacconus de ordine ipsius
                        monesterii, missus eidem domne Berte abatisse ab eo directo, una simul cum
                        boni omi|nes extimatores, it sunt Ingezo filius quondam Adreverti (mm) et
                        Ursevertus, filius quondam Adelberti, de s(upra)s(crip)ta pleve, seu Zeno, |
                        filius quondam Ioh(an)ni, de s(upra)s(crip)ta civitate Verona, quibus
                        omnibus extimantibus comparuit eorum et extimeverunt quod me|liorata re(m)
                        sussiperat ipsa domna Berta abatissa, a parte ia(m)dicto suo monesterio,
                        quam daret, et legibus comuta|tjo ec fieri poteret. De quibus et pena inter
                        se posuerunt ut quis ex ipsis aut succetrices vel eredes eidem Domi|nici
                        presbiter se de ac comutacio removere quesierit in ea omnia, sicut superius
                        legitur, vel si ab unumquamquem ominem quisco | dederunt, inintegrum, ipsi
                        et succetrices vel eredes eidem Dominici presbitero ab invicem non
                        defensaverint, conponat pars parti | fidem servandi pena dublis ipsis rebus
                        sicut pro te(m)pore fuerit melioratis aut valuerint sub extimatjone | in
                        consimiles locas. Et pro onorem sacerdoci mei ne m(i)h(i) licead ullo
                        te(m)pore nolle quod volui, set quod ad me se|mel factum vel conscriptum est
                        sub iusiurandum inviolabil(iter) conservare promitto cum stipulatjone
                        subnixa. | Unde due cartule comutationis scripte sunt. Acto civitate Brixia.
                        Feliciter. + Ego Dominici presbiter a me facta supscripsi. + Ingezo
                        diacconus qui super ipsis rebus accessi et missus fuit | ut supra. Sign(um)
                        +++ manib(us) qui supra Ingezoni filius quondam Andreverti, et Urseverti,
                        filius quondam Adelberti, de s(upra)s(crip)ta pleve, et Zeno, qui super
                        ipsis rebus | accesser(unt) et extimaver(unt) ut supra. Sign(um) ++
                        manib(us)Sigezoni de Ausade et Vivencius filius Roterdi de comitato
                        Bergomense, locus Beveningo, et | Petrus filius quondam Alperti de Brixia,
                        isti viventes lege Langobardorum testes. Sign(um) + m(anus)Eriberti filius
                        Melsoni de | comitato Mediolanense, locus Mellade, t(es)t(es). + Petrus
                        notarius rogatus s(ub)s(crip)si. (SN) Ego Marinus notarius domno imperatoris
                        rogatus scripsi, postradita conplevi | et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Santa Giulia, n. 58.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://www.lombardiabeniculturali.it/cdlm/edizioni/bs/brescia-sgiulia1/carte/sgiulia0977-06-00</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
