<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare,  3894 (L XII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4472</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0975-04-09">
                                <note type="displayed_date">975 April 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lecco</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In Christi nomine. Otto gracia Dei imperator augustus, anno imperii
                        eius octavo, nono die mense aprilis, indicione tercia. Ego Iohannes
                        presbiter filius quondam Angefredi de vico Sorolasco, qui vixi legem
                        Langobardorum, presens presentibus dixi: Dominus omnipotens ac redentor
                        noster animam quas condidit ad studium salutis semper invitat. Et ideo ego
                        qui supra Iohannes presbiter manifesta facio causa eo quod venundavit mihi
                        Ato comes quondam Wiberti filius itemque com(iti)s de loco Leuco per carta
                        una vind(icionis) et pro acepto precio cortes dues domuicoltiles cum castris
                        et capellis ad cuique honore sacrates seu casis et omnibus rebus, servos et
                        ancillas, aldiones et aldianes, molendinis et piscacionibus ad easdem cortes
                        pertinentes, qui fuerunt dues porciones de ipses dues cortes iuris sui,
                        quibus sunt posites una in eodem loco Leuco et alia in loco qui dicitur
                        Lemenne, ut in mea et cui ego dedissem vel abere statuissem nostrisque
                        heredibus fuissent potestatem, faciendum exinde proprietario iure quod
                        voluissemus. Unde modo considerante me Dei omnipotentis misericordiam et
                        retribucionem anime mee, previdi ordinare et disponere ut iamdicta corte qui
                        nominatur Lemenne cum castros et capellas seu casis et omnibus rebus, servos
                        et ancillas, aldiones et aldianes, molendinis et piscacionibus ad eadem
                        corte pertinente inordina/tis non relinquam, set omnia sic permaneat sicut
                        hic subter statuero prò anime mee remedium. Primum omnium volo et iudico seu
                        per hunc iudicatum meum confirmo ut a presenti die et ora deveniant ipsa
                        corte que Lemenne nominatur cum castris et capellis seu casis et omnibus
                        rebus, servos et ancillas, aldiones et a[l]dianes, molendinis et
                        piscacionibus ad eadem corte pertinente in potestatem ipsius Atoni comitis
                        et Fe[r]linde iugalibus ita ut faciant ipsis iugalibus, dum ambo insimul in
                        hoc seculo advixerint, ex fruibus earum rerum vel censum quibus exinde annue
                        Dominus dederit seu et de servicium de ipsis servis et ancillis, aldiones et
                        aldianes usumfructuario nomine quicquit eorum utilitas fueritc pro anime mee
                        mercedem. Et hoc statuo et iu[di]co ut qualis unus ex ipsis iugalibus super
                        alterum advixerit, abeat ipsa corte qui nomi natur Lemenne cum castris et
                        capellis seu casis et omnibus rebus, ser vis et ancillis, aldiones et
                        aldianes, molendinis et piscacionibus ad [e]adem corte pertinente similiter
                        usumfructuario nomine et faciatd exinde pcstea, dum usque in hoc seculo
                        advixerit, ex fruibus earum rerum vel censum quibus inde annue Dominus
                        dederit seu et de servicium de ipsis servis et ancillis, aldiones et
                        aldianes quicquit voluerit pro anima mea remedium. Post autem vero eorum
                        amborum Atoni comiti et Ferlinde iugalibus dicessum volo et iudico seu per
                        hunc meum testamentum confirmo ut a presenti post eorum amborum iugalibus
                        dicessum deveniat ipsa corte qui Lemenne dicitur, cum castris et capellis
                        seu casis et omnibus rebus, servos et ancillas, aldiones et aldianes,
                        molendinis et piscacionibus in integrum ad eadem corte Lemenne pertinente in
                        potestatem de presbiteri, diaconis vel subdiaconis officiales ecclesie
                        Sancte Dei genetricis Marie et Domini Salvatori, que est edificata intus
                        castro eodem Lemenne, et faciant ipsis presbiteri, diaconis vel subdiaconis
                        qui pro tempore fuerint de fruges et censum quibus ex eadem corte Lemenne
                        vel de eius pertinenza annue Dominus dederit seu et de servicium de ipsis
                        servis et ancillis, aldiones et aldianes, ut in eorum presbiteri, diaco nis
                        vel subdiaconis sint potestatem faciendum exinde tali ordine quali- ter hic
                        subter continuerit et mea decrevit voluntas. Ob oc statuo et iudico seu per
                        hunc meum testamentum confirmo ut, post ipsorum amborum iugalibus dicessum,
                        ut ipsis presbiteri, diaconis vel subdiaconis omniumque anniversario ipsius
                        Atoni comiti per sua elimosina una refecione ad sufficiencia et saturitatem
                        faciant ad ordinarii sancte Ber[go]mensis ecclesie qui nominatur Ordine
                        magiore et ad aliis ordinariis de ecclesia Sancti Alexandri, ubi eius
                        sanctum requiessit corpus, sita fori muro civitate Bergamo, et omniumque
                        tempore in elimosina ipsius Atoni comiti cexendeles duos cum oleo ante
                        altario ipsius Sancti Alexandri consignent et luminaria faciant et candeles
                        sex dent adque offerent episcopi ipsius sancte Bergomensis ecclesie qui pro
                        tempore sunt, abente per unaquaque candelas cerea libras sex. Duas ex ipsas
                        candelas fiant datas singuli anni in nativitate Domini et alias duas
                        candelas in pasca Domini qui dicitur magiore, reliquas alias duas candelas
                        fiant datas per festivitate sancti Alexandri, et ante altario Domini
                        Salvatoris intus castro eodem Lemenne consignent cexendele uno cum oleo, qui
                        asidue ante ipsum altarium luminaria faciant. Reliquas fruges vel censum
                        quibus de eadem corte Lemenne vel de eius pertinencia annue Dominus dederitc
                        et de suprascripta elimosina remanserint seu et de servicium de ipsis servis
                        et ancillis, aldiones et aldianes ad eadem corte pertinente sint in
                        potestatem de ipsis presbiteris, diaconis vel subdiaconis officiales ipsius
                        ecclesie Sancte Marie et Domini Salvatoris, que ab illo tempore sunt et in
                        antea usque in sempiternum seculum esse debent, et faciant exinde omnia
                        quicquit voluerint aut previderint pro mercedem et remedium anime mee. Et oc
                        volo et iudico seu per hunc iudicatum meum confirmo, ut si ullus episcopus
                        sancte Bergomensis ecclesie aut eius submittante persona post eorum Atoni
                        comiti et Ferlinde iugalibus dicessum supranominatis presbiteris, diaconis
                        vel subdiaconis qui pro tempore in ipsa ecclesia Sancte Marie et Domini
                        Salvatoris oficiales et ordinati sunt ullam violenciam aut contrarietatem
                        fecerit de iamdicta cor te que Lemenne dicitur cum castris et capellis,
                        casis et omnibus rebus, servis et ancillis, aldiones et aldianes, molendinis
                        et piscacionibus omnia ad eadem corte pertinente quiete et pacifice omnia,
                        sicut supra legitur, abe re non permiserint, tunc statim ab ilio die postea
                        deveniant predicta corte Lemenne sicut mihi ipsa corte per ipsam advenit
                        cartam in potestatem archiepiscopatus sancte Mediolanensis ecclesie et
                        faciant exinde postea pars ipsius archiepiscopatus proprietario iure
                        quicquit voluerint aut previderint pro mercedem et remedium anime mee; quia
                        omnia sic est mea bona voluntas. Et propter onore sacerdocii meo si mihi
                        aliquit impetit de lege Romana nec mihi liceat ullo tempore exinde amodo
                        nolle quod semel volui, set quod ad me hic semel factum vel conscriptum est
                        sub iuxiurandum inviolabiliter conservare promitto cum stipulacione
                        subnixxa. Actum suprascripto loco Leuco. (SC) lohannes presbiter a me facto
                        subscripsi. Signum ++ mani bus Dominici qui et Bonizo et Giselberti germanis
                        eidem Iohanni presbitero qui ad confirmandum manum posuerunt. Singum +++
                        manibus Iohanni de Clavenna et Bononi de Bislaci, Atoni filio Adelardi qui
                        et Azo de Grause, legem viventes Romana, testibus. (S) Dagimpaldus iudex
                        domni imperatori^ rogatus subscripsi. (S) lohannes iudex domno imperatorii
                        rogatus subscripsi. (ST) Todilo notarius et iudex domni impe(rato)ri
                        scripsi, postradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 134, p. 218-20.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
