<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bergamo, Archivio Capitolare, 152 (A XI)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4470</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0973-02-14" notAfter="0973-02-14">
                                <note type="displayed_date">973 February 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Erbusco (Bergamo)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(ST) In nomine domini Dei et salvatori nostri Iehsu Christi. Hotto et item
                        Hotto filio eius grada Dei imperatores augusti, anno imperii eorum Deo
                        propicio idem domini Hottoni genitor duodecimo, item Hottoni filio eius
                        sexto, quartodecimo die mensis februarii, indicione prima. Constat nos Bugo
                        fil(ius) quondam Arialdi de loco Belusco et Adelchinda iugalibus et filia
                        Sigefredi, qui professi summus ambo ex natione nostra lege vivere
                        Langobardorum, ipso namque Bugo iugale et mundoaldo meo mihi cui supra
                        Adelchinde consenciente et subter confirmante [et] iusta lege unacum noticia
                        de propinqui parentibus meis cui supra femine, id sunt Adelbertus qui et Ato
                        comes barbane meo et Teudaldus atque Rodulfus germanis filiis ipsius
                        Adelberti comitis consoprinis meis, in corum presencia vel testium certa
                        facio professione quot nulla me pati violencia ad quempiam homine neque ab
                        ipso iugale et mundoaldo meo, nisi mea bona et spontanea voluntate
                        accepisemus nos quibus supra iugalibus comuniter sicuti et in presencia
                        testium accepimus ad te Anselmus fil(ius) quondam Rangerii inter [...]r
                        argentum valente usque ad libras quadraginta de denariis habente per
                        unaquisque libra denariis duocenti quadraginta, finitum pretiumb prò
                        castr[o] unum cum area in qua extant, cum muras et fossatas seu turres
                        circumdatum, cum capella una infra ipso castro, extat in honore Sanctorum
                        Marie et Victoris atque Quirici, seu omnibus rebus illis iuris nostris
                        quibus supra iugalibus, quam habere visi summus castrum ipsum in loco et
                        fundo Calcinade adque omnibus rebus ipsis foris eodem castro in eodem loco
                        et fundo Calcinade vel in eius [adia]censis, quot sunt cassis et castrum seu
                        omnibus rebus ipsis per mensura iusta predicto castro cum areas in qua
                        estant, cum predictas muras et turres seu fossatas circumdatum, cum eadem
                        capella infra ipso castro estat totum insimul per[ticas] quinque legitime
                        iugiales et tabulas tredecim; aliis cassis et rebus foris eodem castro sunt
                        per mensura iusta de sedimen et areis ubi vites estant seu terris arabilis
                        et pratis atque silvis seu frascariis atque [insolis] iugies nonaginta novem
                        et perticas septem legitime iugiales. Et si amplius de nostrum corum supra
                        iugalibus in eodem loco et fundo Calcinade vel in eius adiacentiis, tam
                        infra eodem castro quamque et foris, iuris re[bus]n inventus fuerit quam ut
                        supra mensura legitur, per hanc cartulam et pro eodem pretio in tuo cui
                        supra Anseimi vel de tuos heredes aut cui tu dederis persistant potestatem
                        proprietario iuri. Similiter per hanc cartulam et pro eodem precio vendimus
                        nos quibus supra Bugo et Adelchinda iugalibus libi cui supra Anseimi, id
                        sunt servos duos et ancillas duas, nomina eorum Petrus et Cristina iugalibus
                        atque Leo seu [it]em Cristina germanis filio et filia eorum iugalibus item
                        iuris nostris corum supra Bugoni et Adelchinde iugalibus, nacione eorum
                        Italie de coagniis, sani ipsi et ipsas esse dicimus; ut dictum est, tam
                        eodem castro quamque terris arabilis seu sediminas quamque vineis, silvis,
                        pratis, pascuis ac stallareis, ripis, rupinis ac palutibus, coltis et
                        incoltis, molendinis, divisis et indivisis, unacum finibus, terminibus,
                        accessionibus et usibus aquarumque ductibus, cum omni iure, adiacentiis et
                        pertinentiis earum rerum per loca et vocabula ab ipsis cassis et castro seu
                        capella et omnibus rebus pertinentibus vel asdicientibus, omnia et ex
                        omnibus sicuti nostro iuri per qualiquumque ingenio pertinent aut
                        pertinentis inventis fuerint in ipso loco vel in eius adiacenciis in
                        integrum. Que autem suprascriptis cassis et castro cum easdem muras et
                        turres seo fossatas circumdatum adque eadem capella infra ipso castro extat
                        seu omnibus rebus in eodem loco et fundo Calcinade vel in eius adiacenciis
                        atque predictis servis et ancillis iuris nostris superius nominatis, ipsis
                        rebus unacum accesionibus et ingressoras earum seu cum superioribus et
                        inferioribus earum rerum, qualiter superius mensura [...]si leguntur, unacum
                        predictis servis et ancillis in integrum ab hac die tibi cui supra Anseimi
                        pro suprascripto precio vendimus, tradimus, mancipamus, nulli aliis
                        venditis, donatis, alienatis, aubnoxiatis vel traditis nisi tibi et facias
                        exinde a presenti die tu et heredibus tuis aut cui tu dederis vel habere
                        statueris iure proprietario nomine quicquit volueritis sine omni nostra
                        corum supra iugalibus et heredum nostrorum contraditioneb. Quidem et
                        spondimus nos atque promittimus nos quibus supra Bugo et Adelchinda
                        iugalibus unacum nostris heredibus tibi cui supra Anseimi tuisque heredibus
                        aut cui tu dederis vel habere statueris suprascripta vindicio, qualiter
                        superius legitur, in integrum ab omni hominem defensare. Quit si defendere
                        non potuerimus aut si vobis exinde aliquit per quovis ingenium subtraere
                        quesierimus, tunc in dublum eadem vendita, qualiter superius compreensa
                        leguntur, in integrum vobis restituamus sicut pro tempore fuerit meliorata
                        aut valuerit sub eslimatio[ne] in consimile loco infra comitato Bergomensis,
                        ubi ipsas res sum, et nichil nobis ex ipsum precium aliquit recdebiris
                        disimus. Unde due cartule uno tinore scripte sunt. Acto vico Arbusca,
                        feliciter. (SC) Bugo in ac carta vindicionis a nobis facta subscripsi et
                        suprascripto precio accepi et eidem conius mea consensi ut supra. Signum +
                        manus suprascripte Adelchinde qui hanc cartulam vinditionisb fieri rogavit
                        et suprascripto precio accepit eique relecta est. (S) Adelbertus comes qui
                        eadem nepta mea interrogavi ut supra. Signum ++ manibus suprascriptorum
                        Teudaldi et Rodulfi germanis qui eadem Adelchinda consoprina eorum
                        interrogaverunt ut supra. (SC) Ego Ademarius rogatus subscripsi. Signum +++
                        manibus Atoni fil(ii) quondam Sandelberti et Antoni atque Raginetrii filii
                        quondam Rozoni, legem viventes Langobardorum, testes. (S) Ingelprandus iudex
                        sacri palatii rogatus subscripsi. (ST) Ego Bertaldus notarius dominorum
                        imperatoris rogatus scripsi, postradita conplevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cortesi 1988, n. 129, p. 207-9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
