<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio dell'abbazia, Reg. n. 4 (RSAF, fol. 71r-71v)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4608</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1137-1166</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-11-03" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Igitur fidelium nostrorum presentium ac futurorum noverit multitudo. Quoniam
                        per interventum Robberti nostri dilectissimi filii ac Odoaldi camerarii et
                        Mansonis nostrorum dilectorum fidelium, necnon ob salutem et remedium
                        animarum quondam gloriosorum principum videlicet Richardi primi principis
                        avi, ac bone memorie Iordani patris atque secundi Richardi quam et Robberti
                        principum fratrum nostrorum, et ob statum nostri principatus. Per hoc
                        videlicet principale scriptum in perpetuum damus, tradimus, concedimus ac
                        confirmamus monasterio Sancti Angeli quod dicitur in Formis in quo domnus
                        Maurus Dei gratia venerabilis prepositus preesse dinoscitur, scilicet hunc
                        subscriptum hominem cum omnibus rebus et substantiis ipsius ut ipse faciat
                        et persolvat predicto monasterio Sancti Angeli et iam dicto domno Mauro
                        venerabili preposito suisque successoribus semper censum et dationem,
                        publicalia et scaditionem et alia omnia que parti publice facere aut
                        persolvere debet aut debuerit. Nomen cuius hoc est, videlicet Simeon
                        cognomento Caprarius filius quondam Iohannis Benerosi qui est habitator in
                        loco qui dicitur li Benerosi non multum longe a prefato monasterio Sancti
                        Angeli. Remota omni inquietudine, contrarietate vel molestia omnium
                        principum successorum nostrorum vel vice principum, comitum vel vice
                        comitum, iudicum, sculdaorum, castaldeorum aliorumque omnium mortalium
                        persone. Quod si quis huius nostre dationis, traditionis, concessionis atque
                        confirmationis pagine contemptor aut violator extiterit, aut contra hoc
                        principale scriptum hagere temptaverit, decem librarum auri purissimi
                        persolvat, medietatem predicto monasterio Sancti Angeli et iam dicto domno
                        Mauro venerabili preposito eiusque successoribus, et medietatem nostro sacro
                        palatio. Solutaque pena librarum auri, hoc principale scriptum firmum,
                        munitum atque inviolabile maneat in perpetuum. Et ut hoc principale scriptum
                        firmius credatur et diligentius ab omnibus observetur, manu propria illud
                        corroboravimus, et nostri sigilli illud insigniri iussimus. (M) Ex iussione
                        prephate serenissime potestatis, scripsi ego Philippus palatinus iudex. In
                        anno dominice incarnationis M° C° XX° III°; et tertio anno principatus
                        predicti domni Iordani gloriosi principis Capue. Data Capue in mense
                        abrelis, per indictionem primam. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
