<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta VI, doc. n. 603, pp. 113-115</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4500</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1128-03">
                                <note type="displayed_date">1128 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-03" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ IN NOMINE DOMINI SALVATORIS NOSTRI CHRISTI IESU DEI ETERNI: <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/3042">SECUNDUS ROBBERTUS</persName> DIVINA
                        PROVIDENTIA CAPUANORUM <rs key="#Princeps">PRINCEPS</rs>: PETITIONI SUORUM
                        FIDELIUM CLEMENTER FAVET: IGITUR Nos prenominatus secundus Robbertus sola
                        domini misericordia Capuanorum Princeps Notum fieri volumus omnibus filiis
                        Sancte ac Catholice æcclesiae. et nostris fidelibus. Quoniam ob salutem et
                        remedium animarum quondam <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            >gloriosorum</rs>
                        <rs key="#Princeps">principum</rs> antecessorum nostrorum. quam et ob statum
                        nostri principatus. Consilio quoque ac <rs key="#Intercessory"
                            >interventu</rs>
                        <persName key="#Intercessory #Other_palatine_officer" ref="#people/3035"
                            >Odoaldi</persName> nostri <rs key="#Other_palatine_officer"
                            >camerarii</rs>. et <persName key="#Intercessory #Other_clerics #Abbots"
                            ref="#people/3043">Petri </persName><rs key="#Other_clerics"
                            >clerici</rs> et <rs key="#Abbots">abbatis</rs>
                        <rs key="#Churches">aecclesiae</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3046">Sancti
                            Michaelis</orgName>. nec non <persName
                            key="#Intercessory #Other_palatine_officer" ref="#people/3044"
                            >Sassonis</persName> nostri <rs key="#Other_palatine_officer"
                            >stratigotis</rs> atque aliorum nostrorum fidelium per hoc videlicet
                        principale scriptum in perpetuum. Damus tradimus concedimus et confirmamus
                        in <rs key="#Monasteries">Monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3033">sancti
                            vincentii</orgName> levite et martiris christi sito intus hanc nostram
                            <placeName ref="#places/173" key="#Cities">capuanam</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatem</rs>. In quo etiam dominus <persName
                            key="#Cardinals #Abbots #Personal_rank" ref="#people/3045"
                            >Amicus</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Cardinals">cardinalis</rs> Sancte romane aecclesiae <rs
                            key="#Abbots">abbas</rs> preesse dinoscitur tantum de <rs
                            key="#Mountains">monte</rs> nostro qui est prope . . . . . . . . . .
                        prope <rs key="#Churches">aecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3034">Sancti
                            petri</orgName> que est subdita ipsi prephato monasterio . . . . . etiam
                            <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3035">sancti
                            georgii</orgName> . . . . . . quantum hic subter indicaturi sumus per
                            <rs key="#Fines">fines</rs>. Scilicet a prima parte septentrionis sicuti
                        incipit a gripta que dicitur pallada que est iusta viam publicam et qualiter
                        vadit directe assendendo contra horientalem plagam usque in verticem ipsius
                        montis. est finis terra et olivetum monasterii Sancti angeli qui dicitur
                        informis. et iuxta terram et montem nostrum quem nobis reservavimus. A
                        secunda parte occidentis est finis terra suprascripti monasterii sancti
                        vincentii. a tertia parte meridiei est finis terra predicti monasterii
                        Sancti angeli et finis mons qui dicitur calvinus. et ab inde sicuti vadit
                        assendendo per viam usque in gradum reum et usque ad plagale et furcillam
                        que dicitur sancti viti. A quarta parte orientis est finis vertice ipsius
                        montis una cum omnibus intus in ipsam nostram dationem et concessionem
                        habentibus subter et super et cum viis suis ibidem intrandi et exeundi atque
                        cum omnibus aliis suis pertinentiis. Nos prenotatus secundus Robbertus
                        capuanorum princeps. in prephato monasterio sancti vincentii per hoc
                        videlicet principale scriptum in perpetuum. Damus tradimus concedimus ac
                        confirmamus ad possessionem et potestatem et dominationem prescripti
                        monasterii Sancti vincentii et iamdicti domini amici cardinalis et abbatis
                        et custodum et rectorum prephati monasterii Sancti vincentii. faciendum
                        exinde secundum canonicam institutionem quicquid eis placuerit. Remota omni
                        inquietudine contrarietate vel molestia omnium principum successorum
                        nostrorum vel viceprincipum. comitum vel vicecomitum Judicum Sculdahorum
                        castaldeorum aliorumque omnium mortalium. Quod si quis huius nostre
                        concessionis et confirmationis paginam contemptor aut violator in aliquo
                        esse presumserit aut contra hanc nostram dationem agere temptaverit. <rs
                            key="#Penalty">Centum auri libras purissimi </rs>persolvat. Medietatem
                        nostro sacro palatio. et medietatem ipsi prephato monasterio Sancti
                        vincentii. et suis custodibus et rectoribus. Solutaque pena librarum auri
                        hoc principale scriptum firmum munitum atque inviolabile maneat in
                        perpetuum. et ut hoc firmius credatur et diligenter ab omnibus observetur.
                        manu propria subscribens illud corroboravimus. et nostri sigilli inpressione
                        illud insigniri iussimus. (M) Ex jussione prephata potestatis scripsi EGO
                            <persName key="#Writer #Judge" ref="#people/3037">PHILIPPUS</persName>
                        <rs key="#Judge">PALATINUS IUDEX</rs> in anno dominicae incarnationis. M.°
                        C.° XX.° VIII.° et primo anno principatus suprascripti domini Robberti
                        gloriosi principis capue. Datum in <placeName key="#Cities #Palatium"
                            ref="#places/173">Capuano</placeName>
                        <rs key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Palatium"
                            >palatio</rs> in mense martio per indictionem Sextam.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RNAM 1861, VI, doc. n. 603, pp. 113-115; RNAM 2011, VI, doc. n. 603, pp. 159-161
                    (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I Regii Neapolitani Archivi Monumenta (RNAM), furono editi per la prima volta a
                    Napoli tra il 1845 e il 1861, per iniziativa di re Ferdinando II di Borbone.
                    Contengono le trascrizioni delle pergamene prodotte negli anni 703-1131 che
                    facevano parte dell’originario grande fondo dei Monasteri soppressi, incendiato
                    nel settembre del 1943 a S. Paolo Belsito da un reparto tedesco in ritirata, in
                    cui andò perduta la documentazione più antica dell’Archivio di Stato di Napoli e
                    di tutto il Mezzogiorno. I testi sono stati poi tradotti in italiano da Giacinto
                    Libertini e ripubblicati dall'Istituto di Studi Atellani nel 2011.</p>
                <p>Non è possibile stabilire con certezza la presenza di proprietà fiscali tra i
                    beni concessi e confermati dal principe Roberto II in questo documento, poichè
                    il testo è lacunoso proprio laddove sarebbe dovuta essere specificata la natura
                    dei beni concessi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
