<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Genova, Archivio di Stato, San Siro, n. 5</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4460</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0999-01-01" notAfter="0999-01-31">
                                <note type="displayed_date">999 January</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Genova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-09-22" who="ilonghin">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Inperante
                        domno nostro tercio Otto in Italia anno tercio, mense genuarius, indicione
                        duodecima. Tibi Andreas, abbas monesterio Sancti Stefani proto Christi
                        martiris, sito foris et prope anc urbem Ianuense, ego Lituardus, filius quon
                        dam Fulcerdi, et Alexander, pater et filio, qui professi sumus ex nacione
                        nostra lege vivere Romana, ofertor et donator tuus, p(resentes)
                        p(resentibus) diximus: quisquis in sanctis ac venerabilibus locis ex suis
                        aliquit contulerit rebus iusta Auctoris vocem in oc &lt;sec>ulo centuplum
                        accipiat, insuper, quod melius est, vitam posidebit eternam. Ideoque nos iam
                        dictus pater et filio donamus et oferimus tibi qui supra Andreas abbas et
                        ceteris omnibus monahis, qui nunc in eodem monasterio ordinati sunt vel in
                        futuro ordinati esse debent, donamus et oferimus per an cartulam ofercionis
                        in usu et suntum vel subsidium vestrorum abendum confirmamus, pro anime
                        nostre mercede, ohc est vinea et omnibus rebus nostris proprietariis, quibus
                        sunt poxitis in loco et fundo Caliniano vel in eius territario, omnia plenum
                        et vacuum ex integrum quantum fuerunt iuris quondam Bette, filia quondam
                        Leoni, qui fuit ussor mea, antepoxito vinea et omnibus rebus illis in
                        predicto loco Caliniano, que hego qui supra Lituardus, simul cum
                        suprascripta Betta, qui fuit ussor mea, per cartula datam abemus at
                        Iohannes, filius quondam item Ioani, nam aliis rebus nostris in prenominato
                        loco per anc cartulam offersionis donamus et &lt;o>ferimus tibi qui supra
                        Andrea abbas tuisque subcepsoribus proprietario iuri. Que autem
                        suprascriptis rebus supe rius nominatis, una cum accepsione et ingreso suo
                        seu superioribus, inferio ribus suis in integrum ab ac die tibi qui supra
                        Andreas abbas et ceteris mo nahis qui nunc in prefato monasterio ordinati
                        sunt vel deinces ordinati esse debent et per anc cartulam ofercionis, ut
                        dissi, in usu et sumptum vel sub sidium vestrorum proprietario nomine
                        abendum confirmamus per anime nostre mercede. Et si forsitan nos qui supra
                        pater et filio vel nostris eredi bus de suprascripta vinea et omnibus rebus
                        agere aut causare quexierimus vel ab omni omine defensare non potuerimus,
                        tunc in dublum iam dictis rebus ut supra legitur vobis restituamus sicut pro
                        tempore fuerit meliorata aut valuerit sub estimacione in consimile loco. Et
                        nec nobis liceat ullo tempo re nolle cot volumus, sed quod a nobis semel
                        factum vel conscritum est sub iusiurandum inviolabiliter conservare
                        promitimus cum stipulacione subnixa. Actum in suprascripto monesterio,
                        feli[citer]. Signum + manibus Liutuardi, qui anc cartulam ofercionis fieri
                        rogavi et ei relecta est et a suprascripto filio suo consensit. Alexander
                        cartula ofersionis a me facta supsissi. Signa ... manibus Leo et Tomas lege
                        viventes g testes. (S.) Daniel rogatus subscripsi. Alexander rogatus
                        subscripsi. (S.T.) Teatefredus iudex rogatus subscripsi. (S.T.) Ego
                        Fulcoinus notarius, scriptor ui&lt;u>s cartula ofercionis, post tradita
                        complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>B</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
