<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Segreto Vaticano, Regesto Vaticano 46, fol. 45v</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4631</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-14" who="vdeangelis">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Nos secundus Riccardus divina ordinante clementia Capuanorum princeps. notum
                        fieri volumus omnibus filiis catholice ecclesie et nostris fidelibus quoniam
                        ob salutem et remedium animarum quondam gloriosorum principum
                        consanguineorum nostrorum. ac ob statum nostri principatus. consilio quoque
                        et interventu Raynaldi musce nostri dilecti baronis nonnullo et Ugonis
                        cognomine de phay nostrorum dilectorum fidelium per hac videlicet principale
                        scriptum in perpetuum damus tradimus. concedimus et confirmamus vobis
                        Gerbaldo venerabili ac deo digno Archiepiscopo Capuano. vobis enim pro parte
                        et vice ecclesia sanctorum prothomartirie Stephani et Agathe. que constructa
                        est intus hanc nostram Capuanam civitatem. hoc est integrum portum nostrum.
                        cum ripis. aqua et alveo ex utraque parte Volturni fluminie scilicet
                        qualiter incipit ab una parte a terra et presa ecclesie sancte Reperate que
                        est in suburbio huius nostre Capuane civitatis prope ponte qui dicitur
                        casolini et vadit usque ad pontem ipsam et qualiter incipit ab alia parte a
                        terra et presa et casa alami filii quondam Roberti. et vadit descendendo ad
                        predictam pontem. Hec omnia prescripta qualiter memorata sunt. una cum
                        omnibus qui inferius et superius [intus?] esse noscuntur quam et cum viis
                        suis ibidem [introeundi] et exeundi atque cum omnibus suis pertinentis. nos
                        prenominatus secundus ricardus dei gratia Capuanorum princeps vobis
                        prescipto Gerbaldo Capuano Archiepiscopo per hoc videlicet principale
                        scriptum in perpetuum damus. tradimus concedimus et confirmamus ad
                        possessionem et dominationem et potestatem vestram pro parte prefate Capuane
                        ecclesie. vestorum omnium successorum. faciendo ibidem molendinum. figendo
                        palos pro clausis et piscatiis faciendis. et pro alliquandis funiculis
                        ipsius molendini et in predictis ripis aqua et alveo. omnia qua pro
                        utilitate eiusdem ecclesie. vobis vel eis placuerint. Remota omni
                        inquietudine. contrarietate et molestia omnium principum successorum
                        nostrorum vel viceprincipum comitum. vel vicecomitum. iudicum. sculdahorum.
                        castaldeorum. aliorumque omnium mortalium personarum. quod si quis huius
                        nostre dationis. traditionis. concessionis vel confirmationis paginam
                        contemptor aut violator in aliquo esse presumpserit viginti libras auri
                        purissimi persolvat. medietatem prefate ecclesie sanctorum prothomartiris
                        Stephani et Agathas [sic] et medietatem nostro sacro palatio. Solutaque pena
                        librarum auri. hoc principale scriptum. cum omnibus que continet. firmum
                        munitum atque inviolabile maneat in perpetuum. et ut hoc principale scriptum
                        firmius credatur et diligentius ab omnibus observetur ex nostro sigillo
                        impressionem iussimus illud insigniri. Ex iussione prefate serenissime
                        potestatis scripsi ego Ruriacus iudex in anno dominice incarnationis m c
                        secundo. et vicesimo secundo anno principatus prefati donni [sic] secundi
                        R[iccardi] gloriosi principis Capue. Dato mense mal. Indictione decima. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
