<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, D.D.S., Toscana, Matilde, n.
                    52</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5083</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1112-05-08">
                                <note type="displayed_date">1112 May 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bondanazzo (Reggiolo; Reggio
                                    Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus inter Padum et Lironem; monasterium (San
                                Benedetto Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-31" who="bferretti">creation of record</change>
                <change when="2022-07-20" who="bferretti">changes</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine Dei eterni salvatoris nostri Iesu Christi, millesimo
                        centesimo XII, indictione V, octavo die intrante madio. Ego <persName
                            key="#Countess #childOf #Salian" ref="#people/125">Matilda</persName>
                        <rs key="#Countess">comitissa</rs> Dei gratia si quid sum, <rs
                            key="#childOf">filia</rs> quondam <persName
                            key="#Marquis/duke #parentOf" ref="#people/1">Bonifacii</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">marchionis</rs> que professa cum lege vivere <rs
                            key="#Salian">Sallica</rs>, offertrix et donatrix <rs key="#Churches"
                            >ecclesie</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/1469">Sancti
                            Cesarii</orgName> cui dominus <persName><name ref="Petrus"
                            >Petrus</name></persName> preesse videtur a presenti die in antea dono
                        et offero pro anime mee remedio et parentum meorum, videlicet totam
                            <geogName key="#Curtes" ref="#estates/155"><rs key="#Curtes">curtem</rs>
                            Wilzagaram</geogName> intus et extra in integrum his finibus terminata:
                        a mane <placeName ref="#places/4416">aqua que dicitur Muza</placeName>, et
                        capitanei et <placeName key="#Roads"><rs key="#Roads">via</rs> que dicitur
                            Casxola</placeName>; a meridie <geogName key="#Curtes"
                            ref="#estates/3701">curtis de Bazano</geogName> et <geogName
                            key="#Curtes" ref="#estates/1101">Savignano</geogName> et <geogName
                            key="#Curtes" ref="#estates/2006">Castri Veteri</geogName>; a sero
                            <placeName ref="#places/4417">aqua que dicitur Nizola</placeName> sicut
                        decurrit et fluit in <placeName key="#Rivers" ref="#places/4415"><rs
                                key="#Rivers">fluvium</rs> Scultennam</placeName> et ab eo loco
                        sicut Scultenna fluit usque ad terras capitaneorum; a septentrione
                            <placeName key="#Roads">via Claudia</placeName> et <orgName
                            key="#Churches"><rs key="#Churches">ecclesia</rs> de <placeName
                                key="#Churches">Zena</placeName></orgName> et terre capitaneorum.
                        Quam predictam curtem totam intus et extra, cum omni honore et <rs
                            key="#Districtio">districtu</rs> in integrum, cum omni iurisdictione,
                        cum omnibus <rs key="#Albergaria/gifori">albergariis</rs>,
                            <rs>aremannis</rs>, <rs key="#Angaria">angariis, perangariis</rs>, <rs
                            key="#Profits_of_justice">bannis</rs>, <rs key="#Fodrum">fodris</rs>
                        collectis et <rs key="#Tolls">wadimoniis</rs> et cum omnibus que sibi in
                        quibuscumque locis in integrum pertinere noscuntur, id est cum <rs
                            key="#Castle">castro</rs>, broilo et <rs key="#Burgi">burgo</rs> Sancti
                        Cesarii, cum <rs key="#Houses">casis</rs>, <rs key="#Landed_possessions"
                            >sediminibus</rs> et <rs key="#Wine">vineis</rs>, areis cum omnibus <rs
                            key="#Cereals #Legumes">terris cultis</rs> et incultis, <rs
                            key="#Hay/fodder">pratis</rs>, <rs key="#Forests">silvis</rs>,
                        nemoribus, <rs key="#Hay/fodder #Animals">pascuis</rs>, stalareis, aquis ibi
                        adiacentibus <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">aquarumque
                            usibus omnibus</rs> et ductilibus earum, <rs key="#Shores">ripis</rs>,
                        rupinis, rupibus et <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludibus</rs> et
                        cum omnibus usantiis in integrum tocius curtis. Intra quam curtem Sancti
                        Cesarii nullus mortalium gratia alicuius usi ullo modo contra voluntatem
                        meam aut predicte ecclesie Sancti Cesarii, cui predictam curtem totam dono,
                        offero, cedo et trado intrare audeat propter aliquem usum; <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">mittere, pasculare vel
                            boscare</rs> aut quicquam ibi ordinare vel uti ullo modo debet, quam a
                        tempore nostro et progenitorum nostrorum actenus habuimus quiete et
                        pacifice. <rs key="#Mills">Molendina</rs> quoque pro voluntate sua eadem
                        ecclesia Sancti Cesarii habeat cum aqua Scultenna que mea est, quam eidam
                        ecclesia trado, dono et offero cum supradicta curte ut sup[r]a legitur in
                        integrum, nulli alii donata, obnoxiata, obligata, sed libera et absoluta
                        persistit. Quam memoratam curtem in integrum ut supra legitur dono et
                        offero, trado, concedo, nulli tradita, obnoxiata seu obligata nisi
                        supradicte ecclesie Sancti Cesarii; eo videlicet modo ut predicta ecclesia
                        Sancti Cesarii habeat et teneat predictam curtem Sancti Cesarii in perputuum
                        cum omni honore et iurisdictione et districtu sicut supradictum est, sine
                        omne mea et heredum meorum et proheredum contradictione et molestatione. Et
                        eadem ecclesia Sancti Cesarii et omnes clerici qui in ea modo stant, aut in
                        futuro erunt, de supradicta curte cum omnibus pertinentiis suis in integrum
                        faciant omnem suam utilitatem sine contradictione alicuius persone ut supra
                        legitur. Preterea cunctos <rs key="#vassusOf">vasallos</rs> meos videlicet
                            <rs>capitaneos</rs>, vavasores et alios qui feudum a me habent in eadem
                        curtem eidem ecclesie Sancti Cesarii dono et offero, qui faciant predicte
                        ecclesie fidelitatem per sacramentum, quia mihi et antecessoribus meis usque
                        modo fecerunt; solummodo de quantis militaribus et usatis, de fructibus
                        terrarum et non de terris, quas terras ego predicta Matilda comitissa ad
                        proprios usus ibidem degentium in ecclesia eadem et ad suam voluntatem pro
                        utilitate ipsius dono et offero, concedo, trado, relinquo. Quorum quidam
                        similiter a me habent ammiscera et nichil omnino aliud in ipsa curte, preter
                        illos de Sala viros nobiles qui mihi multum servierunt in discordia <rs
                            key="#Emperor/king">imperatoris</rs>
                        <persName key="#Emperor/king" ref="#people/77">Henrici quarti</persName> qui
                        a me habebant <rs key="#Mansi">mansos</rs> novem in eadem cute in confinio
                        illorum de Sancto Marcho; iuxta illam <geogName key="#Curtes"
                            ref="#estates/3703">curtem Sancti Marcii</geogName> cum omni
                        responsione, preter decimam illorum mansorum que est iam dicte ecclesie
                        Sancti Cesarii, et si aliut habent in iam dicta curte Sancti Cesarii, tota
                        responsio ad ipsam ecclesiam pertinet, preter solummodo quarta usata; et
                        preter Petrus de Gomula cui dedimus unam braidam meam que iacet in <rs
                            key="#Villas">villa</rs> de <placeName key="#Villas" ref="#places/2913"
                            >Scorzarolo</placeName>, que est de curte Sancti Cesarii, quam volo ut
                        teneat et habeat a predicta ecclesia Sancti Cesarii per fidelitate cum omni
                        responsione. Si quis vero contra hanc largitionem donationem et piam
                        voluntatem nostram agere temtare presumpserit, <rs key="#Penalty"
                            >quadraginta pondera obtimi argenti et quadraginta libbras auri</rs> pro
                        pena memorate ecclesie persolvat et hec donatio semper inviolata permaneat
                        cum stipulacione subnixa et bergamenam de terra propria manu levavi et
                            <persName key="#Notary #Writer"><name ref="Hubaldus/notarius"
                                >Ubaldo</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scribenda tradidi et scribere rogavi. Actum
                        hoc in <geogName key="#Curtes" ref="#estates/3702">curte <placeName
                                key="#Curtes" ref="#places/2966">Bondeni de
                            Rongoris</placeName></geogName> feliciter. + Signa <rs key="#Witness"
                            >testium</rs>
                        <persName key="#Witness" ref="#people/3500">Arduini de Palude</persName>,
                            <persName key="#Witness" ref="#people/3517">Opizo di Gonzaga</persName>,
                            <persName key="#Witness" ref="#people/2194">Amedeus</persName>,
                            <persName key="#Witness"><name ref="Petrus/Rozonis">Petrus
                                Rozonis</name></persName> rogati sunt testes. + Signa testium
                            <persName key="#Witness" ref="#people/3519">Rainerius de Castro
                            Ariani</persName>, <persName key="#Witness" ref="#people/3518">Girardus
                            de Plaza</persName>, <persName key="#Witness" ref="#people/3528"
                            >Wibertus de Gonzaga</persName> et alii plures rogati sunt testes. +
                        Signa testium <persName key="#Witness" ref="#people/3511">Alberti</persName>
                        <persName ref="#people/3510">Manfredi</persName>, <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Wido/de Roza">Widonis</name></persName> de Roza et
                                <persName><name ref="Maginfredus">Manfredus</name></persName> et
                                <persName><name ref="Gherardus/de Sancto Benedicto"
                            >Gerardi</name></persName> de <placeName ref="#places/4413">Sancto
                            Benedicto</placeName> rogati sunt testes. Matilda Dei gratia si quid est
                        subscripsi. De domo autem Walberti de Sancto Cesario et de domo dicimus quia
                        bene servire debent et omnia precepta prelati ecclesie Sancti Cesarii
                        conservare. Et ipsi debent habere terram suam cum omni responsione; si bene
                        servierint ad voluntatem predicte ecclesie et banna sua similiter et omne
                        districtum ecclesia debet habere de eis. (S.) Ego Ubaldus notarius hec
                        audivi et <rs key="#Writer">scripsi</rs>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 82, pp. 258-261; MGH DD Mat. n. +151, pp. 382-386.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bonaccini 1994; Gardoni 2014.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Carla Villani, editrice dell’edizione da cui si trae il testo (CDP I), ritiene la
                    pergamena milanese originale, pur rilevando che il <foreign>signum</foreign>
                    matildico appostovi non è autentico, mentre gli editori MGH, Werner ed Elke
                    Goez, inseriscono lo stesso testo tra i falsi. Elementi a favore della
                    falsificazione sono la difformità rispetto alla conferma della donazione che
                    Matilde emana tre anni dopo (CDP I n. 89, pp. 278-280 = MGH DD Mat. n. 139, pp.
                    358-360), il ‘<foreign>postscriptum</foreign>’ tra la <foreign>notitia
                        testium</foreign> e la sottoscrizione del notaio e, soprattutto, la clausola
                    con cui la Grancontessa avrebbe legato alla chiesa di San Cesario anche i suoi
                    vassalli beneficiari di beni a Vilzacara, con eccezione dei da Sala e di Pietro
                    da Gomola. Proprio l’eccezione induce i Goez ad attribuire ai da Sala la
                    manipolazione, che avrebbe dovuto tutelare il gruppo dalle rivendicazioni dei
                    monasteri di Nonantola e Polirone, rivendicazioni sostenute da diplomi imperiali
                    e papali – alla luce di questi elementi la falsificazione si collocherebbe
                    intorno alla metà del XII secolo.</p>
                <p>Cfr. CDP I n. 89, pp. 278-280 = MGH DD Mat. n. 139, pp. 358-360 (=doc5090).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
