<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 131 (in
                    preparazione)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5757</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1105-10-31">
                                <note type="displayed_date">1105 October 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. Ab incarnacione domini nostri Iesu Christi
                        millesimo centesimo quinto, secundo kalendas novembris, indictione
                        quintadecima, in <rs key="#Churches">ecclesia</rs> et <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs> beatissime virginis Dei genetricis <orgName
                            key="#Offersio/donatio #Landed_possessions #Books #Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Marie qui dicitur <placeName
                                ref="#places/4179">Ponpossa</placeName></orgName>, hubi nunc
                        presenti tempore domnus <persName key="#Abbots" ref="#people/1599"
                            >Geronimus</persName> venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs>, custodes
                        atque rectores ipsius monasterio necnon rectore esse videtur et ibi multas
                        rex ha bonis hominibus delegate sunt. Nos quidem in Dei omnipotentis nomine
                        domina <persName key="#Salian"><name ref="Gisla">Gisla</name></persName>
                        filia quondam <persName key="#Count #Salian"><name ref="Boso">Bossoni</name>
                        </persName> <rs key="#Count">comitis</rs> seu
                        <persName key="#Salian"><name ref="Maginfredus/Maltolito">Maginfredus 
                            qui Maltolito vocatur</name></persName>, mater et filio, qui sunt habitaturis in
                        loco <placeName>Runko</placeName>, qui professi sumus nos ambo qui supra mater et filio lege
                        vivere <rs key="#Salian">Salicha</rs>, seu michi consenciente que supra Gisla supradicto
                        Maginfredus qui Maltolito dicitur et Bossoni germani filiis meis et
                        subtus confirmantes, libenti animo et mea bona spontanea voluntatem, sine
                        ulla vim pati, offertoris atque donatoris in iamdicta heclesia vel
                        monasterio, propterea diximus: quisquis in sanctis hac venerabilibus
                        locis ex suis aliquot contulerit rebus, iusta Hoctoris vocem in hoc
                        seculo centuplum accipiet et insuper quod melius est, enim vitam
                        posidebit oeternam. Ideoque nos quem supra Gisla et Maginfredus, mater et
                        filio, <rs key="#Offersio/donatio">donamus atque offerimus</rs> in predicto monasterio nostram porcionem
                        atque divisionem de <rs key="#Churches">capella</rs> una, que est consecrata in honore 
                        <orgName key="#Offersio/donatio #Churches">Sancti Mathei</orgName>,
                        una cum modicum de <rs key="#Landed_possessions">terra</rs>, cum 
                        <rs key="#Houses">casa terranea</rs> ibi prope supradicta heclesia et
                        <rs key="#Curtes">curticella</rs> insimul tenentem, huna cum accessione foris per porta usque in
                        <rs key="#Roads">via</rs>, andandi et veniendi, qui est posita in 
                        <rs key="#Cities">civitate</rs> <placeName key="#Cities" 
                            ref="#places/59">Verona</placeName> prope porta
                        Sancti Zenonis seu et de foris eadem civitate Verona, omnibus rebus illis
                        qui iacet infra <rs key="#Comitatus">comitatum</rs> vel <rs key="#Diocesis">
                            episcopatum</rs>, in <rs key="#Mountains">montibus</rs> vel planiciis, de
                        quantum inventum est vel inventum fuerit que a predicta heclesia et capella
                        per qualecumque modum pertinere videtur per ceteris locis, cum <rs key="#Books">libris</rs> et
                        paramentibus et a nostra porcione pertinentibus. Omnia in integrum
                        concedimus nos qui supra mater et filio eidem domnus abbas per iamdictam
                        cartulam ofersionis de turre que est posita ibi prope supradicta heclesia,
                        secundum illum ius quod nos habemus, ut ipsi faciant desubtus quicquid
                        exinde fuerit obpurtunum. Que autem supradicta nostra porcio de iamdicta
                        heclesia et capella cum predictis rebus et omnia ut supra dictum est iuris
                        vestri superius dictis, una cum accesionibus et ingresoras seu cum
                        superioribus et inferioribus suis, qualiter supra legitur in integrum ab hac
                        die in predicto monasterio Sancte Marie donamus atque offerimus, pro remedio
                        anime nostre vel parentorum nostrorum, ut iste domnus abbas simul cum
                        monachis, qui in predicto monasterio ordinati fuerint, modo vel pro
                        temporibus habeant ipsa capella cum omnia pertinencia, ut supra dictum est,
                        ad eorum usum et subtum de abate habatem usque in perpetuum, pro anime
                        nostre ut supra dictum est, ab omni homine hominem defensare promiserunt;
                        quod si defendere non potuerimus aut si vobis exinde aliquot per quovis
                        ingenium subtragere quesierimus, tunc in <rs key="#Penalty">duplum</rs> eadem offersio, ut supra
                        legitur, vobis restituamus sicut per tempore fuerit melioratis aut valuerit,
                        sub extimacione eisdem rebus in consimilibus locis. Et insuper pena
                        stipulacionis nomine, quod est multa auro obtimi uncias viginti, argenti
                        ponderas quadraginta et quod repecierint nichil vindicare valeamus. Sed
                        presens hanc cartulam ofersionis omnique tempore firmam et stabilis
                        inconvulsa et inrevocabilis permanead, sine omni contradictione hominum, cum
                        stipulacione. Si quis vero quod futurum esse non credimus, si nos ipsi quem
                        supra mater et filio seu nostris heredibus ac pro heredibus seu quislibet
                        obposita persona hominum, qui contra hanc cartulam offersionis ire quandoque
                        temtaverimus aut eam per quavis ingenium infragere voluerit, tunc a
                        limitibus ecclesiae extraneis eficiantur, cum Nathan et Abiron cum Iuda
                        traditore habead damnacionem in die iudicii. Et a bergamena cum
                        ostrementario de terra levans pagina Iohannes notarius tradita scribere
                        rogavi. Actum in supradicta civitate Verona; feliciter. Signum manum
                        supradicta domina Gisla et Maginfridus qui Maltolito vocatur, mater et
                        filio, qui hanc cartulam offersionis fieri rogaverunt ut supra.Signum manum
                        supradicto Bosonis in hanc cartulam offersionis a supradicta genitrice
                        consensi et manu sua posui ut supra. Signum manibus Arnulfo, Wido seu
                        Bernardo viventes lege Salicha testes. Signum Rusticus, Albericus,
                        Bono Wido testes. Ego <persName key="#Notary"><name ref="Iohannes">Iohanes
                        </name></persName> <rs key="#Notary">notarius</rs> rogatus qui hanc cartulam
                        offersionis scripsi post tradita complevi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 131 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (cfr. Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 54-60, da A perduto).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
