<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Museo Diplomatico, Pergamene-fondo Religione,
                    Mantova-S. Benedetto, cart. 205, n. 3</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5057</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Judicial breve</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1102-06-14">
                                <note type="displayed_date">1102 May 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">San Benedetto Po (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus inter Padum et Lironem; monasterium (San
                                Benedetto Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-10" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ *In nomine sanctae et individue Trinitatis.* <persName
                            key="#Priests #Cardinals #Papal_court_officer #Witness"
                            ref="#people/2188">Bernardus</persName> Dei gratia <orgName
                            ref="#juridical_persons/1100">Romanę Ecclesię</orgName>
                        <rs key="#Priests #Cardinals">presbiter cardinalis</rs> ac sedis apostolicę
                        ad has partes <rs key="#Papal_court_officer">legatus</rs> et domini
                            <persName key="#Popes" ref="#people/52">Pascalis II</persName>
                        <rs key="#Popes">pape</rs>
                        <rs key="#Papal_court_officer">vicarius</rs>, universis fratribus catholicis
                        in clero et populo <orgName key="#Mother_churches"
                            ref="#juridical_persons/1426"><placeName
                                key="#Mother_churches #Bishops #Cities #Walls #Hospitals #Monasteries"
                                ref="#places/275">Mantuanę</placeName> ecclesiae</orgName> tam
                        presentibus quam futuris salutem perpetuam et benedictionem in Domino. Cum
                        ex precepto venerabilis patris nostri et dommi Pascalis papę in Longobardię
                        et adiacentium provinciarum partibus vice et legatione apostolica
                        fungeremur, inter multi moda quae Deo auxiliante negocia diffinivimus, hoc
                        quoque tam presentium quam absentium memorię nostrę institutionis litteris
                        commendare, et commendatum nostrae auctoritatis subscriptionibus et fratrum
                        nostrorum qui presentes nobiscum extiterant, dignum duximus confirmare. Dum
                        itaque apud <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/2001">Sancti
                            Benedicti</orgName>
                        <rs key="#Monasteries">coenobium</rs> venerabile, pro iniuncta nobis
                        obedientię cura, solliciti de <orgName key="#Hospitals #Fruits/vegetables"
                            ref="#juridical_persons/2077"><rs key="#Hospitals">ospitio
                            pauperum</rs></orgName>, quod soror nostra venerabilis <rs
                            key="#Countess">comitissa</rs>
                        <persName key="#Countess #Witness" ref="#people/125">Matilda</persName> sub
                            <rs key="#Walls">muro</rs> Mantuae <rs key="#Cities">civitatis</rs> pro
                        suae animę et parentum suorum mercede olim construxerat, constructum vero et
                        congruis possessionibus dotatum Deo obtulerat, qualiter autem nunc pene
                        destructum fuerat, quaesissemus a <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Priors" ref="#juridical_persons/2094">Sancti
                            Andreę</orgName>
                        <rs key="#Abbots">abbate</rs>, cui pro religione et sanctitate, ad pauperum
                        tantum refectionem et peregrinorum receptaculum, sibi vero vel suę ecclesię
                        nullum comodum vel proficuum temporaliter contrahendum, hospitii curam et
                        providentiam post Deum ipsa commiserat male tractatum et ad alios usus
                        translatum invenimus. Qua propter <rs key="#Priors">priorem</rs> Sancti
                        Andreę nomine <persName key="#Priors" ref="#people/2192"
                            >Danihelem</persName>, quia tunc ibi abbas non fuerat, ad nos
                        convocavimus, et convocatum si vellet vel posset contra huiusmodi ecclesiae
                        suae infamiam aliquid respondere, coram fratris nostri <persName
                            key="#Deacons #Cardinals #Witness" ref="#people/2173">Pagani</persName>
                        <rs key="#Deacons #Cardinals">diaconi cardinalis</rs>, et venerabilis
                            <persName key="#Bishops #Witness" ref="#people/2190">Ugonis</persName>
                        Mantuani <rs key="#Bishops">episcopi</rs>, nec non et <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/2189">Alberici</persName> Sancti Benedicti, et <persName
                            key="#Abbots #Monasteries #Witness" ref="#people/2191"
                            >Arialdi</persName>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/2095">Sancti
                            Dionisii</orgName>
                        <placeName key="#Monasteries" ref="#places/147">Mediolanensis</placeName>
                        coenobii venerabilium abbatum et aliorum fratrum nostrorum sancto conventu
                        interrogavimus. Qui tandem post multa verba diutius ventilata respondit se
                        predicti hospitii curam comitissę olim integram reddidisse, nunc vero
                        nullius providentię ibi potestatem habere et ideo nobis debere super hac re
                        nichil penitus respondere. Quod audientes invasionem postea facta ab eo qui
                        videbatur eidem monasterio praesidere possessionibus hospitii pro lucris
                        temporalibus impeditas, ipsum quoque hospitium et <rs
                            key="#Fruits/vegetables">ortum</rs> qui ibi ad pauperum alimoniam factus
                        fuerat alienatum, et secularibus habitatoribus occupatum, et ad nichilum
                        fere redactum sicut primitus fuerat constitutum respondentes obiecimus.
                        Prior vero cum suis fautoribus conabatur asserere credens se ad restituendam
                        suę ecclesię hospitii curam debere proficere, illum videlicet dictum abbatem
                        non solum hospitii, verum etiam omnium bonorum ecclesię Sancti Andreę
                        invasorem et dissipatorem per omnia extitisse ecclesiam, vero propter illius
                        invasionem debere nullam iniuriam sustinere. Tandem inter multa quibus eos
                        male egisse, et contra commissam curam et providentiam hospitium non
                        salvasse, sed potius destruxisse, approbatis convicimus rationibus communi
                        consensu, et consilio fratrum nostrorum quos superius designavimus, assensu
                        etiam bonę memorię comitissę Matildis, abbati qui forte ibi pro tempore
                        fuerit et monachis Sancti Andreę, perpetuum huius actionis sub
                        excommunicatione silentium imposuimus, eisque deinceps super hoc negocio
                        omnem audientiam interdiximus. Deindue quibusdam ex Mantuanę ecclesię
                        clericis, qui huic diffinitioni intererant, causantibus hospitii curam et
                        providentiam iuxta commendationis, scriptum canonicis beati Petri debere
                        transferri, quia omnes simoniaci et excommunicati Cononi invasori et
                        excommunicato partecipantes et obedientes extiterant, ne interim expectando
                        catholicos hospitium funditus deperiret, eiusque substantiam providentia
                        neglecta dilapidaret eis pariter, tam presentibus quam futuris bene vel male
                        in canonica conversantibus, omnem audientiam de hoc ulterius agendo negocio
                        sub excommunicatione etiam interdiximus. Et quia dignum duximus et
                        oportunissimum estimavimus pręfatum hospitium ea devotione qua iamdicta
                        comitissa illud Deo obtulerat cum Dei adiutorio restituere, cum eiusdem
                        comitissę consensu, et fratrum nostrorum predictorum communi consilio,
                        venerabili Alberico Sancti Benedicti abbati, apud cuius coenobium religionem
                        precipuam et conversationem fratrum singularem invenibus suisque
                        successoribus catholicis sepe dicti, hospitii deinceps curam habendam
                        commisimus, et ad pauperum et egentium receptaculum, refectionem et
                        alimoniam sicut primitus constructum fuerat ac Deo oblatum, per Dei
                        clementiam commendavimus. Quod ut verius credatur et futuris temporibus
                        inconcussum et inviolabile ab omnibus habeatur, proprie manus subscriptione
                        firmavimus ac fratrum nostrorum testimonio roboravimus. + Ego Bernardus
                        Sancte Romane Ecclesie cardinalis, presbiter et legatus domini pape Pascalis
                        II <rs key="#Witness">subscripsi</rs>. Ego Paganus Sanctę Romanę Ecclesię
                        diaconus cardinalis subscripsi. Ego <persName key="#Priests #Witness"><name
                                ref="Warnerius/presbiter">Warnerius</name></persName> peccator <rs
                            key="#Priests">presbiter</rs> subscripsi. Ego Ugo licet indignus
                        Mantuane ecclesie episcopus subscripsi. Ego Arialdus indignus abbas Sancti
                        Dionisii Mediolanensis interfui et subscripsi. (S.) Ego <persName
                            key="#Judge #Witness" ref="#people/2195">Ardericus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> interfui et subscripsi. + Matilda Dei gratia si
                        quid est. Actum anno dominicę incamationis millesimo CII, indicione VIIII,
                        pridie idus madii apud Sanctum Benedictum <rs key="#Writer">per manuum</rs>
                        <persName key="#Writer #Archpriests #Chaplain" ref="#people/3503"
                            >Frugerii</persName>
                        <rs key="#Archpriests">archipresbiteri</rs> et <rs key="#Chaplain"
                            >capellani</rs>. Ego <persName key="#Other_clerics #Witness"><name
                                ref="Villanus/clericus">Villanus</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> interfui et subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 56, pp. 194-197; MGH DD Mat. n. 67, pp. 200-203.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
