<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. V, n. 80</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5611</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1041-02-22">
                                <note type="displayed_date">1041 February 22</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Corné (Arquà Polesine; Rovigo)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Die viessimo secundo m(ense) februario, ind(itjo)ne nona, in <placeName
                            ref="#places/3524">Cornedo</placeName>. Fatjt cartula <rs
                            key="#Venditio">venditjonis</rs> transfersionis <persName><name
                                ref="Iohannes">Ioh(anne)s</name></persName> et <persName><name
                                ref="Dominicus">Dominicus</name></persName> germani filii quondam
                                <persName><name ref="Gregorius de Laugnano">Gregorio de
                                Laugnano</name></persName> et <persName><name ref="Dominicus"
                                >Dominicus</name></persName> filio quondam Dominicus, pro ex persona
                        de <persName><name ref="Martina">Martina</name></persName> iugale mea, toti
                        venditori tibi presente domno <persName key="#Monks"><name ref="Iohannes"
                                >Ioh(anne)s</name></persName>
                        <rs key="#Monks">monachus</rs>, per consensum de domno <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/1574">W(uido)</persName> gr(atj)a Dei <rs
                            key="#Abbots">abbas</rs> seu et subcessoribus tuis, comparatore damus et
                        vendimus, idest <rs key="#Landed_possessions">res et sortes et
                            portjones</rs> quata nobis suprascripti venditori pertinet in <rs
                            key="#Fundi">fundo</rs> qui vocatur <geogName
                                key="#Venditio #Vici #Canals #Landed_possessions #Wine #Cereals #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Fruits/vegetables #Hay/fodder #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Fisheries #Penalty #Price #Fundi #Landed_possessions" ref="#estates/2427"
                                ><placeName key="#Venditio #Vici #Canals #Landed_possessions #Wine #Cereals #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Fruits/vegetables #Hay/fodder #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Fisheries #Penalty #Price #Fundi #Landed_possessions" ref="#places/3531">Laugnano</placeName></geogName> per singulis lotjs, alta
                        vel planum, <rs key="#Landed_possessions">teris</rs> et <rs key="#Wine">vineis</rs>, <rs key="#Cereals">campis</rs>,
                        <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs>, <rs key="#Hay/fodder">passculis</rs>, <rs key="#Forests">silvis</rs>, <rs>salectis</rs>,
                        <rs>satjonabilibus</rs>, <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">vallibus</rs>, <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">padulibus</rs>
                        , <rs key="#Fisheries">pisscatjonibus</rs> et cum omnibus ad
                        suprascripta res pertinentibus, sit(as) infra tota <rs key="#Plebs">plebem</rs> <orgName key="#Plebs" ref="#juridical_persons/1496">Sancti Andrea in
                            <placeName ref="#places/3544">Arcuada</placeName></orgName>; abeas, teneas. Pro eo quia nos venditori accepimus pretjum, idest
                        <rs key="#Price">argienti den(ariorum) solidos undetjm</rs>. Et nos suprascripti venditori
                        nostrisque filiis et heredibus tibi domno Ioh(anne)s monacho comparatore
                        tuisque subcessoribus ipsa suprascripta res quod superius legitur ab omni,
                        supena <rs key="#Penalty">auri obtimi huncas tres</rs>. ✠ ✠ ✠ ✠ ✠ ✠ Ioh(anne)s Balbo et Michele et
                        Martino Zallo et Guntardo et Adamo de Dessia testi. ✠ In nomine sancte et
                        individue Trinitatis. Hanni ab incarnatjone domini nostri Iesu Christi sunt
                        modo mille quadrainta et uno, pontificatus domni nostri Benedicti sumi
                        pontifitjs et universalis pape in apostolica sacratissima beati Petri
                        apostoli Domini sede anno nono, regnante domni nostri Henricus hantequam
                        coronam imperii haccepisset hanno primo, die viessimo secundo m(ense)
                        februario, ind(itjo)ne nona, in Cornedo. Profitentes profitemur nos quidem
                        in Dei nomine Ioh(anne)s et Dominicus germani filii quondam bone memorie
                        Gregorio sitque Dominicus filio quondam Dominicus, pro ex persona et in vice
                        de Martina conius mea, toti prenominati venditori qui sunt habitatori in
                        <rs key="#Vici">vico</rs> qui vocatur Laugnano, per huius paginam nostre votjs, professionis,
                        sponsionis, venditjonis, transfersionis et perpetualis transsactjonis a
                        presente die nostre paginam vobis presen in Christi nomine domnus Ioh(anne)s
                        monachus de <rs key="#Cells/hermitages">cella</rs> <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/1485">Sancti Petri in Cornedo</orgName> comparatore, per consensum de
                        domnus Uu(ido) gr(atj)a Dei abbas mon(asterii) Sancte Marie qui vocatur in
                        Pomposse seu et subcessoribus vestris, pro futuris temporibus possidentibus
                        rem que hic inferius legitur damus et vendimus necnon et transsactamus de
                        nostro iure nostroque dominium nostrorumque filiorum et heredum alienamus
                        seu transscribimus atque subductjmus in iure et dominium tuum suprascripto
                        domnus Ioh(anne)s comparatore et in tuisque subcessoribus, HOS quod habemus
                        hac possidemus et a nostris manibus detinere vissi sumus ad iure quondam
                        nostris parentibus aut hundique nobis avenisset vel pertinere potuisset per
                        quodcumque modum vel titulum, idest res et sortes et portjones nostra
                        integr(as) quantacumque nobis pertinet in fundo qui vocatur Laugnano, da
                        ista parte <rs key="#Canals">fossa</rs> qui est termine in fundo Laugnano et <placeName>Sancto Zenone</placeName>, qui est
                        possita ipsa suprascripta res per singulis vel diversis lotjs, altum vel
                        planum, terris et vineis, campis, pratis, passculis, silvis, salectis,
                        satjonabilibus, harbustis, <rs key="#Fruits/vegetables">arboribus, pomiferis et infructiferis</rs>, cultis vel
                        incultis, vallibus, padullibus, pisscatjonibus, <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">venatjonibus vel
                            hoccupatjonibus</rs> suis et cum omnibus ad suprascripta res pertinentibus,
                        sit(as) infra plebem Sancti Andree qui est fundatum in Arcuada. Liceat vobis
                        suprascripto domnus Ioh(anne)s comparatore tuisque subcessoribus innovandi
                        ut hamodo a presente die aut quandoque volueritis liceat tibi domnus
                        Ioh(anne)s comparatore tuisque subcessoribus in suprascripta res quod
                        superius legitur introire et prehoccupare atque ingredi ex potestatem per
                        hanc paginam venditjonis transfersionis da nobis atque in te facta et
                        tradita tamquam per legitimam et nostra corporalem traditjonem abendi
                        dominium et potestatem abeas, teneas, possideas, etjam vindendi, donandi vel
                        comutuandi et quitquit tibi placuerit exinde fatjas cum tuisque
                        subcessoribus in perpetuum. Pro eo quia nos suprascripti venditori
                        accepimus pretjum in manibus nostris de manibus tuis suprascripto domnus
                        Ioh(anne)s comparatore, in presentjam testium qui hic subter leguntur,
                        pretjum nomine, idest hargienti denariorum solidos hundetjm monete
                        Veneticorum, hab omnis deceptjonis seu deliberatjonis calumnie. Et hab
                        odierna die numquam aliquam aliquando liceat nobis suprascripti venditori
                        neque nostris filiis et heredibus ullo umquam in tempore quamvis exinde
                        facere questionem, repetitjonem aut causatjonem vel interpell(atjonem)
                        ullamque molestia generare aut facere incontra te suprascripto comparatore
                        vel contra tuisque subcessoribus non per nos neque per a nostris sumissis
                        vel sumittendi personis maioris vel minoris, propinquis vel exstraneis et
                        non adehund(u)m in iuditjum et non suplicandum printjpibus neque per
                        hecclesiasticam aut per regalem vel inperialem potestatem sed immo homni
                        tempore securus e quietus exinde maneatis in omnibus. Et SI quodco tempore
                        quepia persona ominum surexerit quem tibi eiusdem regi partem vel eam totam
                        tollere voluerimus nos suprascripti venditori nostrique filiis et heredibus
                        tibi suprascripto comparatore tuisque subcessoribus ipsa suprascripta res et
                        sortes et portjones integr(as) quod superius legitur ab omni persona ominum
                        stare et defensare et auctorizare promittimus. Q(uo)D SI Q(uo)D ABSIT et
                        averta divina potentja et omnia que superius legitur non observaverimus vel
                        adinpleverimus et contra hec ire vel agere aut contendere voluerimus, tunc
                        daturis nos promittimus nostrisque filiis et heredibus dare tibi
                        suprascripto domnus Ioh(anne)s comparatore tuisque subcessoribus ante omnis
                        litis initjum aut interpell(atjonem) pene nomine <rs key="#Penalty">auri obtimi huntjas tres</rs> et
                        post pene soluta manente hec cartula venditjonis transfersionis sicut
                        superius legitur in suo robore et firmitatis. Quam vero hec paginam Petrus
                        in Dei nomine tabell(ionem) de vico qui vocatur Tamara scribendum rogavit et
                        subter manibus nostris propriis adfirmavimus et testibus adfirmare rogavimus
                        et sub eorum presentjam eam tibi tradidit ad abendum et detinendum omnia
                        quod superius legitur, sub die et m(ense), ind(itjo)ne suprascripta nona, in
                        Cornedo. ✠ Signum ✠ ✠ suprascripto Ioh(anne)s et Dominicus germani venditori
                        in anc paginam [v]enditjonis sicut superius legitur cui sunt auctori ad
                        omnia cui relecti sunt. [✠ ] Signum ✠ suprascripto Dominicus venditore pro
                        ex persona et in vice de Martina conius mea in anc paginam venditjonis
                        transfersionis sicut superius legitur cui sunt auctore ad omnia cui
                        relectu[s] su[m]. ✠ Signum ✠ ✠ ✠ ✠ ✠ suprascripto Ioh(anne)s Balbo et
                        Michelem et Martino qui vocatur Zallo et Guntardo filio Leo de Tassini et
                        Adammo qui vocatur de Dessia in anc paginam venditjonis transfersionis sicut
                        superius legitur rogati sunt testi que litera nessi. ✠ Petrus in Dei nomine
                        tabell(io) de vico qui vocatur Tamara scriptor hec paginam venditjonis
                        transfersionis sicut superius legitur post roboratjonem testium atque
                        tradita complevit et absolvit. Nuntja testium idest: in primis Ioh(anne)s
                        vir honestus testes, Michele vir honestus testes, Martino vir honestus
                        testes, Guntardo vir honestus testes, Adamo vir honestus testes.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 416-420, n° 187.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
