<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 423-426, n°
                    189)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5613</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1041-06-20">
                                <note type="displayed_date">1041 June 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domni Benedicti pape sede nono, pos defuncto domno Conradus imperatore, die
                        vigesimo mense iunii, indictione nona, Ravenne. Plura enim esistunt pacta
                        que sola ... temporum, set ob oc necesse est scripture vinculis ...
                        vergentium tempora oblivionis mandentur et iurgium generentur equum.
                        Profitens profiteor ego in Dei nomine Ingizoni qui vocatur Bonizoni de
                        Vitalis per huius paginam mee vocis, professionis, sponsionis simulque
                        pactique convenientie, statuti seo largetati a presenti die mee pagine tibi
                        presente in Dei nomine domnus Vuido Dei gratia presbiter et monachus adque
                        abbate regule venerabilis monasterii Sancte Marie Dei genitricis glorioseque
                        Marie que vocatur in Ponposia, eo quod vos predicto domnus abbas cum
                        consensum monachorum eiusdem monasterii, facis cartam pacti largetati ...
                        meum ... Ingizoni amodo usque ad annos quadriginta – et si plus vixerit,
                        omnibus diebus vite mee dedit et post meum obitum cadat adque revertat ipsas
                        res quas inferius michi largisti absque omni inventione in supradicto
                        monasterio vestro Sancte Marie que vocatur in Ponposia, et si antea
                        quadriginta annos mortuo fuero ego supradicto Ingizoni, similter ipsas res
                        revertant in predicto monasterio vestro – ... concedisti nobis rem iuris
                        predicti monasterii vestris, idest omnes res illa integras ... quantascumque
                        pertinet supradicto monasterio vestro in massa que vocatur Borfialia cum
                        interrafines eorum supradicte res: a primo latere fluvio Alimone et ab alio
                        latere via que pergit a Gudo, a tercio latere supradicto Gudo percurrens
                        adque a quarto latere possident heredes quondam Tribuni et possident heredes
                        quondam Petri tabellionis de Pusterula et heredes quondam Teubaldi de
                        Pusterula et una petia terre que est posita ex alia parte Gudo. Et insuper
                        concedis mihi supradicto petitori sicut supra legitur, idest omnes res illa
                        quantascumque modo a presenti die ad ... tenere videtur in locum qui dicitur
                        Fosso ... a primo latere et fluvio Alimone et ab alio latere Gumso, a tertio
                        latere Russi, a quarto latere ... predictis rebus cum terris et vineis,
                        campis, pratis, pascuis, silvis, salectis, sationalibus, arbustis, arboribus
                        et cum omnibus sibi pertinentibus, sitas territorio Faventino, plebe Sancti
                        Iohannis qui vocatur in Axiliate. Hec omnia abendum, tenendum, pusidendum,
                        laborandum, restaurandum, defensandum et in omnibus meliorandum sicut
                        superius legitur. Ita sane ut inferamus singulis quibusque anni omni marcio
                        mense infra indictione pro omnibus que supra legitur, idest in argentum
                        dinari Venecie solidos quinquaginta, pensionem ut dictum est persolvatur.
                        Pro eo quia ego supradicto Ingizoni cum consensum Prengarda qui vocatur Ita
                        iugale mea dedimus et contradedimus et ...recimus in supradicto monasterio
                        ... idest mansum unum posito in loco qui dicitur B..., territorio
                        Ariminensi, plebe Sancti Laurentii qui vocatur in Monte et manso uno in loco
                        qui dicitur ... in Befano cum quartam partem de case a se pertinentibus,
                        quam ipso manso de ... Iohannes de Monzango ad iura ... et octavam partem de
                        Campavoli et octavam partem de omnes pertinencias quantascumque abuit et
                        detinuit et pertinuit quondam Martinus qui vocabatur de Petrus de Raloto in
                        fundo qui vocatur Cento et in fundo qui vocatur Curbulo et Quiliano in
                        Buriano coerentem, sitas in ... plebe Sancti Cassiani qui vocatur in Decimo
                        et fundum unum in integrum qui vocatur Meditula, plebe Sancti Iohannis qui
                        vocatur a Liba ... et medietatem de omnes res illas quantascumque abeo et
                        detineo et mihi pertinet in loco qui vocatur Pomposiano et in fundum qui
                        vocatur Benazo et Marini et Silbazanni et Banioclati coerentem se, quam
                        ipsam medietatem ... debeatis da Capello misisti iuri monasterii Sancti
                        Petri qui vocatur in Vincula, territorio Ficoclensi, plebe Sancti Andree qui
                        vocatur Bilo Maculata, quod sunt ec omnia insimul mansos decem, abentem de
                        unumquemque mansos tornaturias quadriginta et si minus fuerit adimplere
                        debeamus ... de vico nostro qui vocatur Sorore. Et insuper librum unum pro
                        calciarium denariorum Veneticorum libras sexaginta. Et ... numquam licead
                        tibi supradicto abbate tuis successoribus ipsas res que supra legitur ... et
                        minuere mihi supradicto Ingizonis omnibus diebus vite mee tantum per nullum
                        ingenium de quod umanum sensum otignere potuero, set immo homni tempore
                        securum et quietas exinde maneas in omnibus sicut supra legitur. Quod si
                        quod absit et avertat divina potencia ec omnia que supra legitur non
                        observavero et adimplevero et contra ec ire vel agere aut contendere
                        voluero, tunc daturo me esse promitto ego supradicto Ingizoni tibi
                        supradicto abbati tuisque successoribus ante omnes lidis inicium aut
                        interpellationem pene nomine auri libras duas et maneat pacti in sua
                        firmitate. Petrus in Dei nomine tabellio Ravennas scribendum rogavi, sub die
                        menseque et indictione supradicta nona, Ravenne. ✠ Ingizo in oc pacto ut
                        supra legitur a me facta subscripsi et scribere rogavi. ✠ Ego Leo Romani in
                        hac peticione ut supra legitur rogatus testis subscripsi. ✠ Ego Petrus
                        tabellio Ravennas scripsit hac paginam peticionis complevi absolvi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 423-426, n° 189.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 536-542, da A perduto).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
