<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 359-361, n.
                    163)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5487</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1034-03-08">
                                <note type="displayed_date">1034 March 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Temporibus domini Benedicto pape sede secunda, imperante
                        domno Corrado imperatore anno septimo, die octavo mensis martii, indictione
                        secunda, Ravenne. Petivi a vobis in Dei nomine Vuido venerabilis abbatis
                        monasterii Sancte Marie que vocatur a Pompossia, per consensum deservientium
                        in eodem monasterio, uti mihi presenti in Christi nomine Ioannis filius
                        quondam Ioannis qui vocabatur de Prada petitore pro persona ...us... Martino
                        qui vocatur de Petro de Anatoli seu filiis ac nepotibus suis aut uno
                        subcessore suo seu filiis suis, videlicet super dominium et potestatem
                        Constantinus presbiter ...rine..sum, ita per ec petitiones enphiteoseos
                        concedisti et largistis et confirmastis rem iuris monasterii Sancti Stefani
                        qui vocatur Iunioris, idest unam unciam principalem integram que est sita in
                        fundum qui vocatur Bagnaria; hec prefatis rebus cum terris, vineis, campis,
                        pratis, pascuis, silvis, salectis, sacionalibus, cum arbustis, arboribus et
                        cum omnibus sibi pertinentibus, sitas territorio Liviensis, plebis Sancti
                        Martini qui vocatur in Barsiani. Qui mihi supradicto petitore seu filiis ac
                        nepotibus meis divina gratia in ac luce iusserit permanere vita concedisti
                        et largistis et confirmasti mihi eas res abendam, tenendam, possidenda,
                        laborandam, defensandam et in omnibus meliorandam et ex nostris propriis
                        expensis nihilque inferius affixa pensione ... reputantes. Prestante coque
                        me meosque filios et nepotum aut subcessorum indesinenter secundum paginam
                        petitionis mee pensionis nomine singulis quibusque anni omni martii mense
                        infra indictione, pro ea res que supra legitur, idest denarios Venetie duo
                        tantum. Pro quia accepisti calciarium, idest libru unum pro denariorum
                        Venetie solidos viginti. Et tu supradicto abbas iamdicto monasterio cum tuis
                        successoribus ad mihi supradicto petitore meisque filiis et nepotibus aut
                        subcessorum ut supra legitur ipsam re que supra legitur stare et autoriare
                        seu defensare debeatis. Ita et post transitum meum meorumque filiorum et
                        nepotum vel subcessorum munimine expleto quando Domino placuerit, tunc
                        supradicta res que supra legitur culta, laboratas, defensatas et in omnibus
                        melioratas ad ius dominium supradicti monasterii modis omnibus revertantur
                        dominium et potestatem. Quod sit quod absit et advertat divina potentia ec
                        omnia que supra legitur non observavero vel adimplevero et contra hec ire
                        vel agere aut contendere voluero per quemlibet modum vel titulum per
                        attestationem confirmo, quia daturo me esse promito ego supradicto petitore
                        cum meis filiis et nepotibus aut successores seu filiis suis ad tibi
                        supradicto abbati iamdicto monasterio tuisque successoribus ante omnes litis
                        inicium aut interpellatione pene nomine auri optimi uncias dua et post pene
                        solutionem maneat hec petitionis in sua firmitate. Gerardus Dei nutu
                        tabellio Ravenne scribendum rogavi, sub die, mense, indictione supradicta
                        secunda, Ravenne. Iohannes filius quondam Iohannis in hac petitione ut supra
                        legitur a me facta subscripsi. Albertus Petri filius huic pagine petitionis
                        ut supra legitur rogatus testis subscripsi. Natalis filius quondam Raimberti
                        huic pagine petitionis ut supra legitur rogatus testis subscripsi. Paulus
                        filius Andree huic pagine petitionis ut supra legitur rogatus testis
                        subscripsi. Ego Petrus Dei nutu tabellio scriptor uic petitionis sicut supra
                        legitur subscripsi. Notitiam testium idest: Alberti Petri filii, Natalis qui
                        vocatur de Raimberti filii, Pauli Andree filius de Suso.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 359-361, n. 163.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, Codex, I, pp. 307-310).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
