<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. ..., ...
                    (ed. Codex Diplomaticus Cavensis, VIII, 1316, pp. 150-151)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5546</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1060-11">
                                <note type="displayed_date">1060 November</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1060 November</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-04" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(…) In nomine sancte et individue Trinitatis, Gisulfus divina favente
                        clementia Langobardorum gentis princeps, nostras ad Deum tendere preces
                        confidimus si dignas petitiones nostrorum fidelium non contempnimus, et
                        eosdem fideles nostro beneficio nobis fore credimus fideliores et in nostro
                        servitio promptiores, et ceteros eaque bene fecerimus arbitratos fidelius
                        nostris obedire preceptis. Idcirco, per interventum domne Gemme principisse
                        karissime genitricis nostre confirmamus vobis Mauroni imperiali
                        protospatario filius quondam Marini, qui cognominatus est Iectavecte, et
                        Mastalo filius quondam Godeni habitatoribus de civitate Amalfis de quinque
                        partibus integras quattuor pars de terra cum silvis in loco qui Cetara
                        dicitur, quas emtas habetis a Mario, qui dictus est Pappalardo filio quondam
                        Riccardi, et a Griso filio quondam Cuncti, et a Sellitto et Riccardo
                        germanis filiis quondam Sellicti, et a Machenolfo filio quondam Iohannis, et
                        a Vivo castaldo filio quondam Petri, et tote ipse terre sunt per fines
                        qualiter incipit a Grotte de sub latere montis Falerzu, et rectum pergit in
                        parte occidentis, et inde vadit in parte meridie usque in Pumicara, et inde
                        vadit in parte occidentis usque in medium flumen de ipso loco de Cetara; et
                        per medium ipsum flumen ascendit in locum qui dicitur ad Hominem Mortum, et
                        ab ipso loco Homine Mortuo ascendit in parte occidentis et coniungit in
                        serra que dicitur Mululu, et per ipsam serram vadit in parte orientis et
                        coniungit in altera serra que dicta est de Pulveraccho, et exinde in serra
                        de castaniola, et in serra de Sao, et vadit usque in suprascripte grotte de
                        Falerzo cum omnibus intra ipsas quattuor parte sunt cunctisque earum
                        pertinentiis et cum vice de viis earum. Necnon et concedimus vobis integram
                        ipsam quartam partem de suprascriptis terris per suprascriptas fines cum
                        omnibus que intra eam sunt cunctisque eius pertinentiis et cum vice de viis
                        suis, ea ratione, ut de toto et integro eo quod vobis, ut dictum est,
                        confirmamus et concedimus, integras tres partes semper sint in potestate tua
                        Mauronis et eredum tuorum; et liceat te et tuos heredes de eis facere quod
                        volueritis; et reliquam quartam partem ex eo semper sit in potestate tua
                        Mastali et heredum tuorum: et liceat te et tuos heredes ex ea facere quod
                        volueritis, et neque de nostris iudicibus, comitibus castaldeis; neque a
                        quibuscumque auctoribus nostre reipuplice, quolivet tempore vos et vestris
                        heredes habeatis ex hoc quod vobis concedimus et confirmamus, ut
                        suprascriptum est, aliquam contrarietatem, sed in perpetuum illud vobis et
                        vestri heredes in suprascripta ratione securiter habeatis et faciatis ex eo,
                        ut dictum est, quod volueritis vos et vestri heredes, absque omnibus
                        controversiis et requisitionibus nostre reipublice. Textum vero huius
                        concessionis et confirmationis scribere precepimus te Aceprandum lebitam et
                        scribam nostri sacri palatii, anno nobis a Deo concessi principatus
                        nonodecimo, mense nobembri, concurrente indictione quartadecima. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, VIII, 1316, pp. 150-151 (source of the text
                    reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: .</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Taviani Carozzi 1991, II, p. 1150.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/01E856F421414D9BC125735E003A6A6C!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign>, emesso dal principe longobardo di Salerno
                    Gisulfo II e <foreign>utili anulo insignitum</foreign>, è stato trascritto
                    integralmente in una carta del novembre 1060 avente ad oggetto gli stessi
                    beni.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
