<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto, n.
                    36</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5056</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Breve/memoratorium</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1101-05-04">
                                <note type="displayed_date">1101 May 4</note>
                                <note type="dating_elements">incongruenza negli elementi della
                                    datazione (vd. <foreign>infra</foreign>)</note>
                                <note type="topical_date">Governolo (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium (San Benedetto
                                Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-24" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine sancte et individue Trinitatis, millesimo centesimo primo,
                        indicione VIIII, quarto die introeunte mense madii, in presentia <rs
                            key="#Boni_viri/boni_homines">bonorum hominum</rs> quorum nomina
                        inferius leguntur, die lune quadam. Dum ego in Dei nomine <rs
                            key="#Countess">comitissa</rs>
                        <persName
                            key="#Countess #childOf #Offersio/donatio #Islands #Marshes/lagoons/tombolos"
                            ref="#people/125">Matildis</persName>
                        <rs key="#childOf">filia</rs> quondam <rs key="#Marquis/duke"
                            >marchionis</rs>
                        <persName
                            key="#Marquis/duke #parentOf #Offersio/donatio #Islands #Marshes/lagoons/tombolos"
                            ref="#people/1">Bonefacii</persName> aput <placeName ref="#places/2418"
                            >Gubernulum</placeName> essem cum d(omi)no <rs key="#Cardinals"
                            >cardinale</rs>
                        <persName key="#Cardinals #Papal_court_officer #Intercessory"
                            ref="#people/2188">Bernardo</persName>
                        <rs key="#Papal_court_officer">vicario</rs> domini <rs key="#Popes"
                            >pape</rs>
                        <persName key="#Popes" ref="#people/52">Pascalis secundi</persName> in
                        Italia, veniens ad nos <persName key="#Abbots #Monasteries #Intercessory"
                            ref="#people/2189">Albericus</persName> Dei gratia <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots #Offersio/donatio #Islands #Marshes/lagoons/tombolos"
                            ref="#juridical_persons/2001">Sancti Benedicti</orgName>, conquestus est
                        nobis de <rs>vilico</rs> nostro de <placeName ref="#places/482"
                            >Burbassio</placeName> qui molestabat et perturbabat quandam <rs
                            key="#Islands">insulam</rs>
                        <placeName key="#Islands" ref="#places/2954">Zenevre</placeName> nomine, que
                        insula infra terminos dictos in carta domini patris mei Bonefatii continetur
                        sicut idem <rs key="#Offersio/donatio">instrumentum testatur sue
                            donationis</rs>. Que donatio quam fecit pater meus eidem monasterio hic
                        finibus terrninatur: a mane <placeName ref="#places/2955"
                            >Rongoferrario</placeName> iuris nostri a meridie decurrit <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/4411">Mincio</placeName>
                        <rs key="#Rivers">fluvius</rs> et vadit in <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/4196 #places/4197">Padum Laironem</placeName>, a sero <rs
                            key="#Canals">fossa</rs> de isto <placeName key="#Canals"
                            >Burbassio</placeName>, a montis <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/4409">Gricia</placeName> de media silva. Quam insulam
                        parvam Zenevre nomine pater meus donaverat predicto monasterio Sancti
                        Benedicti cum <rs key="#Curtes">curticella</rs> de <geogName key="#Curtes"
                            ref="#estates/2050">Burbassio</geogName>, cum <rs
                            key="#Cells/hermitages">capella</rs>
                        <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/2003">Sancti
                            Iohannis Baptiste</orgName>, sicut in carta donationis sue habetur. Unde
                            <rs key="#Intercessory">precibus</rs> et instancia domini cardinalis et
                        peticionibus supradicti abbatis et multorum aliorum inclinata, auditis
                        testibus et visis rationibus monasterii iamdicti, prenominatam insulam
                        Zenevre nomine eidem monasterio Sancti Benedicti reddimus, restituamus, et
                        insuper predictam insulam donatam oblatam donamus et confirmamus in
                        perpetuum. Que predicta insula Zenevre his terminis difinitur et
                        circumdatur: a meridie sicut currit fluvius Mincius et intrat per <placeName
                            ref="#places/2956">Waraldolam</placeName> in aliam foveam que fluit et
                        vadit deorsus et revertitur de subto in eundem fluvium Mincium; quam insulam
                        curticelle predicte adiacentem et ipsam similiter curticellam cum omnibus
                        decimis et pertinentiis suis predicto monasterio Sancti Benedicti quod est
                        fondatum super proprietatem meam et antecessorum meorum dono, concedo, cedo,
                        confirmo. Donationem novam inrevocabilem inter vivos facio, et lege senper
                        valitura corroboro ita tamen quod de cetero predictum monasterium in
                        perpetuum habeat et teneat et fruatur, tam de insula quamque etiam de
                        predicta curticella cum omnibus supradictis in integris ut supra legitur. Et
                        faciat dominus predictus abbas Albericus de omnibus ut supra legitur omnem
                        iam dicti monasterii utilitatem, sine aliqua condictione et molestatione mea
                        et heredum et proheredum meorum; ipse iam dictus abbas et sui successores de
                        omnibus supradictis omnem utilitatem suam faciat in perpetuum ut supra
                        legitur. Preterea similiter conquestus est idem abbas Albericus coram domino
                        Bernardo cardinale vicario domini pape Pascalis secundi, et multis aliis, de
                        vilico suo et nostro qui iniuste ecclesie sue Sancti Iohannis de Burbassio
                        quandam <geogName><rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">vallem</rs> positam in
                            loco <placeName key="#Marshes/lagoons/tombolos" ref="#places/2957"
                                >Bagnolo</placeName></geogName> abstulerat, et eius possessiones
                        molestaverat et perturbaverat; unde similiter visis rationibus et auditis
                            <rs key="#Witness">testibus</rs> hinc inde illam eandem vallem positam
                        in curte Bagnolo pretaxato monasterio Sancti Benedicti adiudicantes, ipsam
                        reddimus et restituamus, quam idem pater noster bone memorie ipsi monasterio
                        Sancti Benedicti sicut per idoneos testes probatum fuit. Que predicta vallis
                        posita in <geogName key="#Curtes" ref="#estates/2079">curte
                            Bagnolo</geogName> his finibus terminatur: a sero ager quidam factus; a
                        meridie Pado Lario; a mane sicut fluvius Mincius vadit in flumen Padi; a
                        septemtrione est quedam fovea que dicitur fossatus <placeName key="#Canals"
                            >Cuppe</placeName>, et alie forsitan sunt coerencie. Quas predictas
                        confirmationes, donationes restitutiones rerum sentecias utriusque cause
                        nosn propter Dominum et remedium anime mee et parentum meorum ob etiam
                        interventu domini nostri Bernardi cardinalis, et propter iustitiam, et
                        propter multorum supplicationes et amore illius monasterii, quod est
                        fondatum in proprietate mea et antecessorum meorum confirmamus, donamus,
                        concedimus et largimur et lege senper valitura coroboramus in perpetuum.
                        Insuper omnia pretaxata cum stipulatione subnixa sub pena <rs key="#Penalty"
                            >centum librarum denariorum bonorum papiensium</rs> ab omni homine
                        defensare promittimus; et pena soluta hec omnia in sua permaneat firmitate.
                        Actum aput Gubernulum feliciter amen. Huius rei testes <persName
                            key="#Witness #Breve/memoratorium #Archpriests #Boni_viri/boni_homines"
                                ><name ref="Petrus/archipresbiter/de Rongoferrario"
                            >Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Archpriests">archipresbiter</rs> de Rongoferrario, <persName
                            key="#Witness #Breve/memoratorium #Archpriests #Boni_viri/boni_homines"
                                ><name ref="Federicus/archipresbiter/Carpensis"
                            >Fredericus</name></persName>
                        <placeName ref="#places/2958">Carpensis</placeName> archipresbiter, <rs
                            key="#Priests">presbiter</rs>
                        <persName
                            key="#Witness #Breve/memoratorium #Priests #Boni_viri/boni_homines"
                                ><name ref="Zenus/de Burbassio">Zeno</name></persName> de Burbassio,
                            <persName key="#Witness #Breve/memoratorium #Boni_viri/boni_homines"
                                ><name ref="Sichinzo/de Rongoferrario">Sichezo</name></persName> de
                        Rungoferrario, <persName
                            key="#Witness #Breve/memoratorium #Boni_viri/boni_homines"><name
                                ref="Rodelandus">Rolando</name></persName> et <persName
                            key="#Witness #Breve/memoratorium #Boni_viri/boni_homines"
                            ref="#people/2193">Sasso</persName> de <placeName ref="#places/2468"
                            >Bibianello</placeName>, <persName
                            key="#Witness #Breve/memoratorium #Boni_viri/boni_homines"
                            ref="#people/2194">Amedeus</persName> de <placeName ref="#places/15"
                            >Nonantula</placeName>, <persName
                            key="#Witness #Breve/memoratorium #Boni_viri/boni_homines"><name
                                ref="Rodelandus">Rolando</name></persName> et multi alii rogati
                        testes. ++ Signa manuum domina comitissa que hec <rs
                            key="#Breve/memoratorium">breve</rs> fieri rogavit et <persName
                            key="#Notary #Writer #Breve/memoratorium"><name ref="Anselmus/notarius"
                                >Anselmo</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> tradidit coroborandum. (S.T.) Ego Anselmus
                        notarius his interfui et <rs key="#Writer">scripsi</rs> complevi et dedi.
                        Matilda Dei gracia si quid est. (S.T.) Ego <persName
                            key="#Notary #Witness #Copy #Breve/memoratorium"><name
                                ref="Bellebonus/notarius">Bellebonus</name></persName> palatinus
                        notarius autenticum huius <rs key="#Copy">exempli</rs> vidi et legi et me
                        subscripsi. (S.T.) Ego <persName
                            key="#Notary #Witness #Copy #Breve/memoratorium"><name
                                ref="Baxatetha/notarius">Baxatetha</name></persName> domini Henrici
                        imperatoris notarius autenticum huius exempli vidi et legi et me subscripsi.
                        (S.T.) Ego <persName key="#Tabellio #Copyist #Breve/memoratorium"><name
                                ref="Quintavallus/tabellio">Quintavallus</name></persName> Sacri
                        Palacii <rs key="#Tabellio">tabellio</rs> autenticum huius exempli scriptum
                        vidi et legi et <rs key="#Copyist">sicut ibi continebatur ita hic
                            scripsi</rs> et nichil addi nec minui preter forsitan in compositione
                        sillabarum. (S.T.) Ego <persName
                            key="#Notary #Witness  #Copyist #Breve/memoratorium"><name
                                ref="Otolinus/notarius">Otolinus</name></persName> domini Henrici
                        imperatoris notarius exemplum huius scripture et signa tabilionum et eorum
                        nomina de super scripta vidi et legi et prout melius potui ita hic scripsi
                        nichil adens vel minuens nisi forte in compositione litterarum seu
                        sillabarum. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 55, pp. 191-194; MGH DD Mat. n. 66, pp. 197-199.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Gli editori MGH, i Goez, rilevano un’incongruenza nella datazione: il
                        “<foreign>quarto die introeunte mense madii</foreign>”, del 1101 era una
                    domenica e non un lunedì come dichiarato nel testo. Considerata la frequenza
                    della confusione tra i numeri romani IV e VI, i Goez propongono una data diversa
                    da quella del CDP I: 1101 maggio (6).</p>
                <p>La donazione di Bonifacio relativa alla 'curticella' di Barbasso é: CDP I n. 17,
                    pp. 106-108 (= doc5017).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
