<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Napoli, Biblioteca della Società Napoletana di Storia Patria (BSNSP), S.
                    Salvatore in insula maris, SS. Teodoro e Sebastiano e SS. Sergio e Bacco, 9, BB
                    III, n. 3</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5597</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1022-09-02">
                                <note type="displayed_date">1022 September 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-06-20" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>IN NOMINE DOMINI SALVATORIS IHESU CHRISTI DEI ETERNI. <persName
                        key="#Princeps" ref="#people/2436">PANDOLPHUS </persName> ET <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2437">IOHANNES</persName> FILIUS EIUSDEM PRINCIPIS DIVINA ORDINANTE PROVVIDENTIA LANGOBARDORUM GENTIS <rs
                                key="#Princeps">PRINCIPES</rs>, CUM PRINCIPALIS EXCELLENTIA PETITIONI DILECTI SUI PETENTIS CLEMENTER FAVET. + Quapropter noverit omnium presentium scilicet ac futurorum sagacitas ut ex compassione clarescat pietas. et laudavile valde est ut Dei monasteria. abbatibus. monachisque qui in eis die ac nocte excubant toto conamine juvamine impertire, nunc autem nos qui supra memorati principes inclinantes nostras aures preceptionis et iussionis domini Heinrici invictissimi imperatoris Romanorum, Cesari augusti serenissimi nostri senioris. Ut per preceptali nostri apices concedi iuveremus pro sue mercedis anime et aliquantulum nostre in sancto monasterio domini Salvatoris qui sito est in Insule maris prope cibitatis Neapolitane in qua dominus Petrus reverendissimus abbas regimen tenere videtur, hoc est fundoras et terras servis et ancillis. hospitibus commenditis et curtesanis et reliqua omnia pertinentia de ipso sancto monasterio in ratione et ordine que hic subter nominative dicimus. Cuius petitionis et iussionis exaudientibus, hos nostros firmitatis apices ipsius domini Petri, venerabilis abbatis pro ipso sancto suo monasterio fieri iussimus, per quos omnino sancimus et perpetualiter abendum nostris et futuris temporibus per hoc nostrum roboreum preceptum. concedimus tibi qui supra domino Petro venerabili abbati pro ipso sancto tuo monasterio Domini Salvatoris quod sito est, ut diximus, in Insule maris. ut a nunc et in perpetuis temporibus absque ullo timore ipse venerabilis abbas vel cunctis eius successores. vel ipse sanctus monasterius semper consistat de loca et casales sui monasterii quibus sunt in cunctis finibus Liburie, hoc est: campum qui dicitur Campanianum, qui est in loco qui dicitur Turricella, et fundoras et terras et ecclesiam Sancti Salvatoris de loco qui dicitur ad Fecciata, et ecclesias Sancti Petri de loco qui vocatur Casaferrea simul cum suis pertinentiis, et fundoras et terris de loco qui dicitur ad Sanctum Marcellinum, et ad Sanctum Georgium ad Clabaczanum, et in Decazanum, et fundoras et terris de loco qui dicitur Cereliana, et in loco qui vocatur Savinianum, et in Campu Maris. et in loco qui vocatur ad Sanctum Paulum ad Averze et in loco qui dicitur Pastoranum, cum servis et ancillis, et fundoras et terris de loco qui dicitur Casolla. una cum ecclesia Sancte Marie cum suis omnibus pertinentiis, et fundoras et terris de loco qui vocatur Casapuczana, et Impumiliano, Atellano territorio, quam et fundoras et terris de loco qui dicitur Punzano et de loco qui vocatur Caibanum, et in Nocitum, et in Casolla Valenczana, et ecclesia Sancti Angeli de loco qui vocatur Valenciani, cum ecclesia Sancti SeVerini, cum omnibus ecclesiis suis subiectis et cum omnibus suis pertinentiis, et fundoras et terris de loco qui vocatur Maranulu, et in loco qui vocatur Marcianum et Mianum et in Pascariole, et in territorio Furculano, et Suessolano,et in cuncto principatu nostro Cpuano, et in cunctis finibus Liburie, ut ubicumque aut quomodocumque iuste et legaliter abent vel abuerint supradicto sancto monasterio per quovis modum. Haec vero omnibus supradictis, una cum omnia in ipso habentibus supter et super, et cum viis suis ibidem intrandi et exiendi, ipsos tibi domino venerabili abbati sanctoque tuo monasterio concedimus, quam et concedimus tibi qui supra domino venerabili abbati, pro parte iam phati sancti tui monasterii, et omnibus hospitibus et comenditis, seu servis et ancillis, cortaneis, et condemalis, et defisis, cum omnibus illorum pertinentiis, atque adiacentiis, ut nulli homini a partibus nostre Langobardorum liceat parvo vel magno pigneracionem aut contrarietatem facere: in omnia et in omnibus pertinentias supradicti sancti tui monasterii qualiscumque inter partes pervenerit discordiam. neque per generalem mobitionem neque per corsam vel scammaraneque per tempore pacis neque per tempore barbaricis, et secura in omnia et in omnibus supras dicti sancti tui monasterii pertincntias cum rebus vel peculiis suis sedere et laborare deveant, nullam pacientes damnietatem neque in hominibus neque in animalibus neque in eorum scirphas preciosas vel vilias . neque propriis servis, neque colonis ne (...) aliiscumque hominibus pertinentes ipsius sancti vestri monasterii, set si quovis tempore pigneracio provenerit aut in homines aut in homines (sic) pertinentes ipsius sancti tui monasterii aut in scirphas eorum aut si in itinere reperti fuerint et ignorante pignorati aut per quacumque occasionem per iniustitiam detenta, cognita veritate absque ulla dacione et premio persolvantur cum omnibus rebus suis. Et etiam firmantes statuimus et concedimus tibi qui supra domino venerabili abbati pro parte ipsius sancti tui monasterii, ut undecumque et quomodocumque vobis iuste et legaliter pertinet vel pertinentes fuerit per quibuscumque modis ut omnia sint vobis concessum. Ea videlicet racione omnia predicta pertinentias legaliter ipsius sancti tui monasterii tibi qui supra domino Petro venerabili abbati et ad cunctos tuos successores vel ad partem sancti tui monasterii Domini Salvatoris ipsos per hoc nostrum preceptum concessimus, abenti ac possidenti, absque contradictione comitis, castaldi, iudicibus, vel sculdays, vel de cuiuscumque personas hominum contradictione vel inquietudine nemine vobis in aliquo inde molestiam ingerendi. Quod si quispiam homo magna vel parvam personam hanc nostram concessionem de quibus continet in quomodocumque biolari presumpserit, sciat se esse compositurus auri purissimi libras centum tibi qui supra domino Petro venerabili abbati vel ad tuos successores . vel ad partem ipsius sancti tui monasterii Domini Salvatoris, et haec nostra concessio de quibus continet sit vobis firma semper. Ut autem haec nostra concessio verius observetur, manu nostra propria scribsimus et ex anulo nostro subter iussimus sigillari. SIGNUM  (M) Paldolfi excellentissimi principis. <persName
                                    key="#Priests #Professional_writer"><name ref="Petrus"
                                        >Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">clericus</rs> et <rs key="#Professional_writer"
                            >scriba</rs> ex iussione serenissime potestatis scribsi. Datum IIII nonas septembris, anno primo principatus domini Paldolphi quam et primo anno principatus domini Iohanni eius filii gloriosis principibus, ind(ictione) sexta. Actum in <rs
                                key="#Cities">cibitate</rs>
                        <placeName
                            key="#Cities #Assembly #Monasteries #Aqueducts #Storage_buildings #Tower #Fortifications #Rivers #Roads"
                            ref="#places/173">Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Capasso 1885, pp. 9-11 nt. 4 (source of the text
                    reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: Poupardin 1907, n. 176, pp.
                    128-129. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Voigt 1902, n. 217. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento, edito nei <foreign>Monumenta ad Neapolitani ducatus historiam
                        pertinentia</foreign>, è trascritto nel <foreign>Catasto di S. Pietro a
                        Castello</foreign> insieme ad altri diplomi, tra cui quelli dei principi di
                    Salerno Sichenolfo e Gisulfo (cfr. Capasso et al. 1883, p. 8 nota 4).  (v.
                    schede Fiscus 5594, 5595, 5596),</p>
                <p>Pandolfo e Giovanni suo figlio, gloriosi principi di Capua «inclinantes aures
                    preceptionis et iussionis domini Henrici invictissimi imperatoris Romanorum
                    Cesarei agosto serenissimi nostri senioris [...] pro sue mercedis anime et
                    aliquantulum nostre» concedono fra l'altro a Pietro abate del monastero di San
                    Salvatore in insula maris presso la città di Napoli che in tutti i beni
                    posseduti nella Liburia dal detto monastero, cioè in Turricella, San Marcellino
                    e San Giorgio «ad Clabazanum, et in Degazano, Cereliano, Laviniano, Campomari,
                    ad San Paulum in Avercze, in Pastorano, Casolla, Casapuzana, Pomigliano», nel
                    territorio atellano ecc. nessun uomo a parte «Langobardorum» possa
                    «pignorationem aut contrarietatem facere in omnia et in omnibus ecc. neque per
                    generalem mobicionem neque per corsas vel scamaras ecc» (cfr. Capasso et al.
                    1883, pp. 155-156, n. 7).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
