<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, A. M., perg. A, 15
                    (ed. Codex Diplomaticus Cavensis, II, 425, pp. 297-300)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5557</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0990-04">
                                <note type="displayed_date">990 April</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-12" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini. Septimo anno principatus domni nostri Iohanni et secundo
                        anno principatus domni Guaimarii eius filio gloriosi principibus, mense
                        aprelis, tertia indictione. Ego superius dictus <persName ref="#people/3699"
                            key="#Princeps">Iohannes</persName> Domini gratia <rs key="#Princeps"
                            >princeps</rs> quam et ego <persName ref="#people/4407"
                            key="#Principissa">Sikelgaita</persName> Domini gratia <rs
                            key="#Princeps">principissa</rs> qui sumus amboque vir et uxor,
                        clarefacimus, quoniam a nobo fundamine construximus ecclesia vocabulum
                            <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3718">Sancte Dei
                            genitrix semperque virginis Marie</orgName> in terra nostram de intus ec
                            <rs key="#Cities">civitatem</rs> inter muro et muricino, quod ego
                        iamdicta principissa paratum abeo a Friderisi comes filio Radoaldi et ipsius
                        Friderisi per combenientia datum fuit a pars <rs key="#Monasteries"
                            >monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3719" key="#Monasteries">Sancte Marie et
                            Sancti Benedicti</orgName>, qui situm est intus anc <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/84">Salernitanam</placeName> civitatem ad
                        ortum magnum. Nunc autem compulsi sumus Dei omnipotentis misericordiam, ut
                        de rebus nostra Deo et in prefatam sancta ecclesia optuleremus; et ideo nos
                        superius nominati Iohannes et Sikelgaita Domini gratia principissa, sicut
                        nobis congruum est per anc cartulam nostre voluntatis, tamen ego Sikelgaita
                        Domini gratia principissa per consensum et volumtate supradicti domni
                        Iohanni gloriosi principi viro meus et una cum illum, in cuius mundium me
                        palamfacio esse, pro Christi et salbatori nostro misericordia, quam et pro
                        remedium salutis anime nostre, optulimus Deo et in prefatam ecclesia Sancte
                        Marie primis omnium terra ipsa in qua constructa est, et terra bacua qui
                        ante ipsa ecclesia est usque medio labinario qui exie per defusurio de ipso
                        muro. Ideo, sicut diximus, illut in eadem ecclesia optulimus, qualiter illut
                        paratum abeo ab ipso Friderisi comes et qualiter ipse Friderisi illut per
                        combenientiam tultum abuit a pars monasterii Sancte Marie et Sancti
                        Benedicti, velut ipse scriptionibus continunt; seu et optulimus ibidem alia
                            <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> cum <rs key="#Houses">casa</rs>
                        qui edificata est frabita qui est fronte de palatio vetere, quod retinet
                        Dauferi filius Petri comitis, quod paratum abemus a Guaiferio filio Madelmi.
                        Ideo, qualiter illut paratum abemus ab ipso Guaiferio, sic inclitum illut in
                        eadem ecclesia optulimus; Seu et optulimus in eandem ecclesia <rs
                            key="#Curtes">curtem</rs> nostra de locum <placeName
                            key="#Villages/settlements #Curtes" ref="#places/4765"
                            >Liciniano</placeName> quod paratum abemus da Petrus filio Truppoaldi
                        qui vocabit Capistrellum, et cum medietate ipsa <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3720" key="#Churches">Sancti
                            Eustasii</orgName> qui in eodem loco constructa est, et cum medietate
                        rebus pertinentem ipsius ecclesie Sancti Eustasii, quam et <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> cum <rs key="#Wine">vineam</rs>
                        aliam de heode loco Liciniano qui est a super bia Campanina, et quantum in
                        ipso montem de eodem loco Liciniano ab ipso Petrus paratam abeo, seu et
                        quantum ab ipso Petrus paratum abemus in locum Sepi et in Aucilianum, et
                        Lauritum, et Cerra, et ubicumque de ipsa rebus predicti Petri fuerit
                        inventus de quantum nos ab ipso Petrus paratum abemus, scepto casa de intus
                        hec civitatem, totum funditus, qualiter illut paratum abuimus, eos in eandem
                        sancta ecclesia optulimus; Seu et offeruimus in eadem sanctam ecclesiam una
                            <rs key="#Curtes">curte</rs> de <rs key="#Landed_possessions">terra</rs>
                        cum <rs key="#Wine">vinea</rs> quod paratam abemus da Truppoaldus filio
                        domni Petri episcopi qui est in <placeName ref="#places/4765"
                            key="#Villages/settlements">Locubia</placeName>, cum cannietum et
                        salicetum, qualiter illos paratum abemus; Similiter et <rs key="#Curtes"
                            >curte</rs> nostra de locum <placeName ref="#places/4764"
                            key="#Villages/settlements">Muntorum</placeName> quod paratam abemus da
                        Iaquintus sculdais filio Petri, qui est terra cum arbustis et <rs
                            key="#Fruits/vegetables">abellanieta et aliis arboribus</rs>, quam et
                        due alie pecie de <rs key="#Landed_possessions">terris</rs> cum arbusto et
                            <rs key="#Chestnuts">castanieta</rs> et <rs key="#Fruits/vegetables"
                            >abellanieta</rs> de quantum quantoque ab ipso Iaquinto paratum abemus
                        in eodem loco Muntorum, totum funditus, sicut diximus, illut in predicta
                        ecclesia offeruimus. Similiter et offeruimus ibidem alia <rs key="#Curtes"
                            >curte</rs> nostra quod paratam abemus in locum <placeName
                            ref="#places/4763" key="#Villages/settlements">Mariliano</placeName>,
                        quam et alia <rs key="#Curtes">curte</rs> nostra quod paratam abemus da
                        heredes de hominibus qui bocabat Cacainsancti, qui est in locum Apus Monte;
                        Seu et alia <rs key="#Curtes">curte</rs> nostra in eodem loco <placeName
                            ref="#places/4763" key="#Villages/settlements">Apus Monte</placeName>
                        quod paratam abemus da Costantinus filio Tofilati, vel ubicumque in eodem
                        loco de ipsa rebus quod ab ipso Constantino paratam abemus, inbentus fuerit;
                        Seu et quantum paratum abemus da <rs key="#Churches">ecclesia</rs> vocabolum
                            <orgName ref="#juridical_persons/3722" key="#Churches">Sancti
                            Stefani</orgName> et de <rs key="#Churches">ecclesia</rs> vocabolum
                            <orgName ref="#juridical_persons/3721" key="#Churches">Sancte
                            Marie</orgName>, que edificata est in eodem loco Apus Monte propinquo
                        ipso <rs key="#Walls #Defensive_elements">castello</rs>, cum rebus et
                        pertinentiis suis que nunc exinde paratum abemus, vel quod in antea parare
                        potuerimus, funditus illut in prefata ecclesia Sancte Marie, quod nos
                        construximus, optulimus; Seu et offeruimus ibidem unum <rs key="#Mills"
                            >molinum</rs> qui edificatum est in <rs key="#Rivers">flubio</rs>
                        <placeName ref="#places/4718" key="#Rivers">Lirino</placeName> propinquo
                        fuso quod paratu abemus da heredes Landoari, qualiter conciatum et
                        edificatum est, cum ferraturia sua et cum vice de bia sua; seu et tertiam
                        parte de unum <rs key="#Mills">molinum</rs> quod paratum abeo da Garofalus
                        presbiter, qui edificatum est in <rs key="#Rivers">flubio</rs>
                        <placeName ref="#places/3496" key="#Rivers">Sarno</placeName>, qualiter
                        conciatum est, cum ferraturia et cum vice de bia sua inclita ipsa tertiam
                        partem; et si amplius exinde parare potuerimus, illut in eadem ecclesia
                        offeruimus; Seu et offeruimus ibidem unum <rs key="#Silver">calicem de
                            argentum et due patene similiter de argentum, et unum turibulum
                            similiter de argentum</rs>, seu et <rs key="#Silk">quadtuor circitoria
                            serica et quadtuor copertoria similiter serica</rs>, quam et offeruimus
                        ibidem codices quem inferius declaramus: duobus liber comites, unum
                        indifanario de die et unum de nocte, et alium ambrosianum, una omelia
                        quadragintam et alia feriale, et unum collectarium qui abet de apocalipsin
                        et de moralia iop, eptaticum unum et unum salomon, una moralia iop et dua
                        questionaria, et gestarulum unum, et unum manule serico, et sestacem unum:
                        hec omnis suprascripta rebus stavilem, et pannos sericos et calices, et
                        patenes, et codicibus in eadem ecclesia Sancte Marie, que nos a nobo
                        construximus fundamine, illut optulimus. tamen ipsa rebus stavilem ibi
                        offeruimus cum omnis monimen de ipsis rebus pertinentibus et cum vice de
                        biis et anditis suis, qualiter illut paratum abuimus, cum omnibus suis
                        pertinentiis sic inclitum illut in eandem sancta ecclesia offeruimus ad
                        securiter et firmiter amodo et semper pars ipsius ecclesie eiusque rectores
                        easdem rebus abendum, quod superius diximus, dominandum, possidendum, omnia
                        exinde faciendum, quod pars ipsius ecclesie placuerit, absque omni
                        contrarietatem et requisitionem nostra qui supra principes et de nostros
                        filios et heredes aut cuiquam hominibus. preter ipsum molinum de locum
                        Lirini flubio, quod superius ibi offeruimus, non abeant potestatem pars
                        ipsius ecclesie per quavis rationem vel umano ingenio illut dare seu
                        thignare vel in qualibet partibus alienare, set semper permaneat in ipsa
                        ecclesiam; et si partibus ipsias ecclesie per qualecumque rationem vel
                        ingenio ipsum molinum cuilibet partibus dare presunpserit, presentaliter
                        rebertar ad potestatem de nostros heredes, et ipsa heredes nostras per unc
                        scriptio siant obligatas per omnes vices, quantos ipsos iam supradictos
                        molinum datum paruerit et ad eorum potestatem pervenerit, easdem molinum in
                        eandem ecclesia mittendum et reducendum sub eius dominium in iamdicta
                        rationem. De qua nos supradicti Iohannes et Sikelgaita Domini gratia
                        principes obligamus nostrosque filios et heredes; tamen ego supradicta
                        mulier per consensum et volumtatem supradicti domni Iohanni gloriosi
                        principi viro meus et una cum illum obligamus nos nostrique filiis et
                        heredes amodo et semper antistandum et defensandum inclita supradicta
                        nostram libationem, qualiter superius diximus, in predicta sancta ecclesia
                        ab omnibus hominibus omnique partibus. preter, quando per se ipsos voluerint
                        partibus ipsius ecclesie fieri autores et defensores, licentiam et
                        potestatem abeant vice nostra in omnibus inde causare et finem facere,
                        qualiter voluerint, et per se illut defensare; nam si nos iamdicti principes
                        nostrosque filios et heredes quesierint partibus ipsius ecclesie abere
                        autores et defensores, partibus ipsius ecclesie remittant ad nostram
                        pctestatem omnis monimen de ipsis rebus stavilis pertinentis, quod modo ad
                        defensionem ad partibus ipsius ecclesie pro ipsis rebus dedimus, et nos
                        illos defensemus, sicut iam diximus, ab omnis homines omnique partibus. De
                        qua nos Iohannes et Sikelgaita Domini gratia principes obligamus nos
                        nostrique filiis et heredes, ut si aliquit, de quomodo superius legitur,
                        quesierit remobere aut contrare, et taliter omnia suprascripta non
                        adimpleberimus ad partibus ipsius ecclesie, tunc per bonam combenientiam
                        obligamus nos nostrique filiis et heredes ad componendum ad partibus ipsius
                        ecclesie <foreign>- deest pretium - </foreign>auri solidos costantinos; et,
                        sicut dictum est, omnia suprascripta in partibus ipsius ecclesie
                        adimpleamus: tantummodo omnis suprascripta nostra offertionem in iamdicta
                        ecclesia offeruimus tali ordinem, ut si qualibet partes surrexerit qui
                        eandem sancta ecclesia a partes de nostros filios et heredes per legem
                        veracem advincuta fuerint et de potestatem de nostros heredes per legem per
                        qualibet ingenium tulta fuerit, ut non pareat in antea quod nostros heredes
                        eandem ecclesia defensare potuerint, tunc potestatem abeant nostros filios
                        et heredes eandem supradicta omnis rebus stavile et movilem, quod superius
                        ibi offeruimus, illut exinde tollere, et sup suam potestatem rebocare, et
                        ecclesia in alia rebus nostram construere, et omnis suprascripta rebus siant
                        obligatos nostros filios et heredes per unc scriptum dandum in predicta
                        ecclesia quod construxerint, in eo tinore, sicuti nos illos dedimus et pro
                        nostre redenptionis anime offeruimus in ipsa ecclesia Sancte Marie quod modo
                        construximus. quam et optulimus in eandem ecclesia una planeta serica cum
                        lista de auro, et unum ammictum, et unum orario de serico, et uno facitergio
                        maiore cum serico, et una zippa de serico, seu et unum manuale, nec non et
                        decem capita de iumentem, et unum ammessarum, et quinquaginta capita de
                        scurie, et quinquaginta oes, ad securiter ac firmiter pars ipsius ecclesie
                        ec omnia suprascripta abendum et faciendum que voluerit per illo hordinem,
                        sicut et ipso aliut quod superius ibi offeruimus, et sic per nostros heredes
                        defensatos per supradictam obligationem. Et taliter scribere fecimus te
                            <persName ref="#people/4158" key="#Notary">Romoaldus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs>. + Ego <name ref="Madelfridus"><rs
                                key="#Witness">Madelfreda</rs></name>. + Ego <name ref="Adenulfus"
                                ><rs key="#Witness">Adenolfus</rs></name>. + Ego <name
                            ref="Desigius"><rs key="#Witness">Desigius</rs></name>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, II, 425, pp. 297-300 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 31, p. 751
                    [257-258]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/429C193AE5FA17FBC1257333002D8BC6!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Si tratta di una carta di donazione con la quale Gisulfo I, principe longobardo
                    di Salerno, e sua moglie Gemma donano al vescovato di Salerno alcuni beni
                    all'interno della città <foreign>subtus Porta Rotense</foreign>. La carta è
                    trascritta in un documento del settembre 984 attestante la controversia tra i
                    fratelli Guaimario e Guaiferius del fu conte Guaiferio e Guido figlio del conte
                    Guaimario, <foreign>ad faciendum inter se finem de rebus illa de locum Lirino et
                        Tusciano</foreign>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
