<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Milano, Archivio di Stato, MGH DD H IV, n. 291)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5841</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1077-04-03">
                                <note type="displayed_date">1077 April 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis. <persName>Heinricus</persName>
                        quartus divina favente clementia rex secundum voluntatem dei salvatoris
                        nostrique liberatoris. Quicquid confirmationis et proprietatis ad
                        aecclesiarum dei sanctorumque suorum exaltationem prebuerimus, id nobis ad
                        aeterne+ beatitudinis bravium et saecularis vite+ profectum esse profuturum
                        verissime credimus. Igitur omnium sancte+ dei aecclesiae fidelium
                        nostrorumque praesentium scilicet ac futurorum agnoscat universitas,
                        qualiter nos pro dei omnipotentis amore et patris nostri nostraeque anime+
                        remedio, interventu quoque Odonis Nouariensis episcopi et Hebrardi comitis
                        nostri fidelissimi, Adalberti etiam Alemanni Brixiensis vexilliferi coenobio
                        ad honorem sancti Salvatoris haut procul a moenibus Ticinensis urbis fundato
                        per hoc nostrum regale praeceptum, prout iuste et legaliter valemus,
                        confirmamus, quemadmodum per antecessores meos pre+ceptali auctoritate
                        confirmata sunt, omnia, quae eidem venerabili loco donata collata et oblata
                        sunt tam largifluo munere Adheleidis imperatricis auguste+ quam etiam aliqua
                        inscriptione cartarum aliorum hominum, cum castellis curtibus servis
                        ancillis aldianibus et aldianis capellis oratoriis villis mansis campis
                        vineis pratis pascuis silvis montibus vallibus planiciebus aquis aquarumque
                        decursibus piscationibus molendinis terris cultis et incultis ripis
                        portibus, verum etiam cum omnibus, de quibus idem venerabile coenobium iuste
                        investituram habet vel habuit ex ea die, qua pre+fata serenissima imperatrix
                        monachos ibi constituit. Confirmamus quidem et firmissima traditione
                        largimur eidem monasterio domini Salvatoris monasterium sancti Anastasii una
                        cum curte Olonna, Montecelli, Erbariam, Basiliguciam, Frisinariam,
                        Pastorianum, Riuoceruinum, Tullianum, Puiholum, Centascum, Noue, Urbam,
                        Marincum, Corianum cum omnibus pertinentiis suis, castellum de Bosco,
                        Felegariolam, terram de Petro Albesano, terram quam tenuit Liutaldus cum
                        manso de Pelenzona, Armentariam, Blundum, Gagium, Lagus ianum, Cassinam,
                        Cuguzudam, Garlascum cum districtu in circuitu duobus miliariis una cum
                        silva de Carbonaria, de quanto iam dictum monasterium per praeceptum tenere
                        videtur, Uirgemini, Cauconate, viridiarium prope palatinam portam et sancti
                        Iohannis scitum cum omnibus pertinentiis et adiacentiis suis tam infra
                        civitatem Ticinensem quam extra, Garfinianam, Uicumlongum, Bissione, cellam
                        sancti Nazarii, Mauraticam, Melariam; insuper monasterium sancte+ dei
                        genitricis Marie+ in loco Pomposo constructum cum quibus ad illud pertinere
                        videntur, vel etiam omnes salinas, que+ in Comaclo ad supra scriptum
                        monasterium domini Salvatoris pertinere decernuntur, seu in omnibus aliis
                        locis, que+ iam dicto coenobio sancti Salvatoris pertinere cernuntur, illi
                        in proprium corroboramus. Pre+cipientes itaque iubemus, ut nullus episcopus
                        dux marchio comes vicecomes gastaldio nullaque nostri regni magna parvaque
                        persona de rebus mobilibus sive immobilibus sive de qualibet terra
                        disvestire idem monasterium sine legali iudicio pre+sumat. Sanctimus insuper
                        et hac nostra regali auctoritate concedimus, ut, si contigerit, quod se+pe
                        accidit, quatinus abbas praenominati monasterii huius lucis habitaculum
                        deserat, liceat monachos ex sinu eiusdem e+cclesiae quem meliorem viderint
                        eligere in patrem, omnium episcoporum vel omnium mortalium contradictione
                        remota, nec fas sit alicui monacho ex alio monasterio ad id transitum facere
                        sine voluntate monachorum inibi deo servientium in perpetuum. Si quis autem
                        huius nostre+ promulgate+ auctoritatis et praecepti violator extiterit sive
                        [prae]dicte+ e+cclesiae sancti Salvatoris minorationem facere aut in
                        castellis villis vel in aliquibuslibet locis eius aribergare, placitum sine
                        eiusdem coenobii abbatis iussione ullatenus tenere aut aliquam angariam vel
                        puplicam functionem aut theloneum extorquere vel tollere aut monachos de
                        aliqua re pre+sumpserit molestare, sciat se compositurum auri cocti libras
                        mille, medietatem camere nostre et medietatem abbati eiusdem monasterii, qui
                        pro tempore fuerit, et insuper, quod ei deterius est, cum Iuda traditore
                        domini Salvatoris, in cuius nomine iam dictum monasterium constructum est,
                        e+ternis deputetur incendiis. Ut autem verius credatur hoc pre+ceptum nostra
                        auctoritate peractum, presentem paginam manu propria, ut videtur infra,
                        corroborantes sigillo nostro iussimus insigniri. Signum domni Heinrici (M.)
                        quarti regis invictissimi. (SI. D.) Gregorius Vercellensis episcopus ac
                        cancellarius vice domni Hitolfi Coloniensis archiepiscopi et
                        archicancellarii recognovit. Data III non. aprili anno ab incarnatione
                        domini nostri Ihsu Christi millesimo LXXVII, indictione XV, anno autem
                        ordinationis quidem domni Heinrici quarti regis XXVI, regni vero XXIIII;
                        actum Papie+; feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD H IV, pp. 381-381, n. 291.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Enrico IV conferma Pomposa a San Salvatore di Pavia.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
