<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 323-325, n°
                    149)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5474</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1030-01-20">
                                <note type="displayed_date">1030 January 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Gauro</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domini nostri Iohannis summi pontifici et universalis pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede anno quinto sitque imperante
                        domno piissimo perpetuo Couradus a Deo coronato pacifico magno imperatore in
                        Italia sede anno quarto, die vigesimo mense genuarius, indictione
                        tertiadecima, in loco qui vocatur Gauro. Petimus a vobis in Dei nomine domno
                        Vuido gratia Dei abbas monasterii Sancte Marie que vocatur in Pomposea, una
                        cum consensum fratrum deservientium eodem monasterio qui iuste et legaliter
                        ducunt regulam beati Benedicti, uti vobis in Christi nomine Petrus et Albiza
                        iugales seu filiis et heredibus nostri libellarii nomine concedistis et
                        largistis atque confirmastis rem iuris vestris supradicti monasterii, idest
                        casale uno integro qui est posito in loco qui vocatur Gauro, quod extenditur
                        da fluvio qui vocatur Gauro usque in valle quantas scutere et laborare
                        potuerimus et in latitudinem suam perticas decimpedas duodecim et pedes ses;
                        ab uno latere possidet Iustus qui vocatur Decivanti Silicia, cum ingresso et
                        egresso suo et cum omnibus at supradicto casale pertinentibus sicut supra
                        legitur; hec omnia cum piscationibus et venationibus seu capellationibus;
                        eas habendum, tenendum, possidendum, supersedendum, defensandum et in
                        omnibus meliorandum, in annis avenientibus viginti et novem at renovandum,
                        salva sanatione domnica dandum. Ita sane ut inferatis domnice rationibus
                        vobis vestrisque successoribus dare debeamus singulis quibusque anni omne
                        festivitate sancte Marie in mense agustus infra indictionibus pro is omnia
                        que superius legitur, hoc est in arientum denarios duodecim tantum pensionem
                        ut dictum est persolvatis. Si quis vero pars nostrum contra hos libello ire
                        tentaverimus antequam finitum tempus sicut supra legitur, det pars partis
                        fidem servantis ante omnes litis initium aut interpellationem pene nomine
                        auri uncias duas et post pene solutionem maneat hos libello in suo robore.
                        Cos vero libello uno tinore conscripto Petrus in Dei nomine tabellio et
                        dativus scribendum rogavimus et unus alterius nobis pariter iubemus; quod
                        consecuti sumus, agamus Deum et vobis maximas gratias. Signum manibus
                        nostris Petrus et Albiza iugales petitores at omnia supradicta cui relectum
                        est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 323-325, n° 149.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, Codex, I, pp. 386-389).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
