<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. VIII, n. 160</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5722</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1085-02-07">
                                <note type="displayed_date">1085 February 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Cisterna</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi salvatoris. Anno ab incarnatjonis eius
                        millesimo octuagesimo quinto, [re]gnante domno <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/77">Enrico</persName> filius quondam Enritj imperatoris
                        anno viesimo nono, die sep[ti]mo mense februarius, indic(ione) octava, in
                        loco qui vocatur <placeName>Tjsterna</placeName>. Profitentes profitemur nos
                        quidem in Dei nomine <persName><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        et <persName><name ref="Teuza">Teutja</name></persName> iugalis per uius
                        pagine nostre votjs, profersionis, sponsionis simulque <rs key="#Venditio"
                            >venditjonis</rs>, transfersionis et perpetualis transactjonis a
                        presente die nostre pagine vobis presentibus in Christi nomine
                                <persName><name ref="Petrus de Utiga">Petrus qui vocatur de
                                Utiga</name></persName> et <persName><name ref="Vulpa"
                            >Vulpa</name></persName> iugalis tua emtoris in vos et in vestrisque
                        filiis et heredibus in perpetuum dans damus, cedimus, vendimus,
                        transferrimus atque transactamus vobis de nostra iure nostroque dominium et
                        de nostrisque filiis et heredibus alienamus seu subdutjmus atque
                        transscribimus in ius et dominium vestrum emtori vestrisque filiis et
                        heredibus in perpetuum, nos quod abere ac possidere et de nostris manibus
                        nostro iure nostroque dominium detinere vidimus aut undique nobis obvenisse
                        per cocumque modis vel titulum, idest omnes res illas integras quantascumque
                        nos abemus et detinemus et nobis pertinet iuris proprietatis in <rs
                            key="#Fundi">fundo</rs> qui vocatur <geogName
                            key="#Venditio #Confinia #Fundi #Landed_possessions #Price #Penalty #Wine #Fruits/vegetables #Clothings"
                                ><placeName
                                key="#Venditio #Confinia #Fundi #Landed_possessions #Price #Penalty #Wine #Fruits/vegetables #Clothings"
                                >Provio</placeName></geogName>, <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris</rs>, <rs key="#Wine">vineis</rs>, <rs key="#Fruits/vegetables"
                            >arboribus</rs>, pumiferis et infructiferis cum ingresu et regresso
                        earum et cum omnibus que infra se et super se abente et integriter
                        pertinentibus ut superius legitur, sitas <rs key="#Fines">territorio</rs>
                        <geogName key="#Fines" ref="#estates/3987"><placeName>Ravennate, in
                                Detjmo</placeName></geogName>, <rs key="#Plebs">plebe</rs>
                        <orgName key="#Plebs" ref="#juridical_persons/3643">Sancte
                            Zacharia</orgName>, <rs key="#Confinia">interrafines</rs> eiusdem
                        suprascripta rem que superius legitur oc est: a primo latere possidetis vos
                        ipsi emtoris, a secundo latere possidet <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Iohannes
                            De Mauro">Iohannes de
                                Mauro</name></persName>, a tertjo latere possidet <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Lambertus">Lambertus</name></persName>, a
                        quarto latere Casanomini. Ut a modo a presente die aut quandoque vobis
                        placuerit licead vobis denominatis emtoris vestrisque filiis et heredibus
                        ipsa rem ut superius legitur in ibidem introire et preocupare atque ingredi
                        ex potestatem et per eadem paginam venditjonis, transfersionis a nobis in
                        vobis facta et tradita tamquam per legitima et nostram corporalem
                        traditjonem quamque ectjam et per istum nostrum <rs key="#Missus"
                            >missum</rs> nomine <persName key="#Missus"><name
                                ref="Dominicus
                            Balneolo">Dominicus qui
                                vocatur de Balneolo</name></persName> quem de nostris manibus in
                        vestra damus et mittimus in presentja testium ut illuc veniad et
                        corporaliter vobis tradat atque investiad in nostra vice quieto tramite
                        abendi dominium et potestatem; abeatis, teneatis, possideatis, vendicetis
                        atque defendatis ectjam vendendi, donandi vel commutuandi et quidquid vobis
                        placuerit exinde fatjendi cum vestrisque filiis et heredibus in perpetuum,
                        ab omni persona ominum vobiscum stare et autoriare et defensare promittimus.
                        Pro quia exinde accepimus pretjum de manibus vestris emtoris in manibus
                        nostris venditoris in presentjam testium, pretjum nomine, idest <rs
                            key="#Price #Clothings">pellem una da collo portanda</rs> pro <rs
                            key="#Price">solidos quattuor monete Veneticorum</rs>. Et ab hac die et
                        numquam licead nobis venditoris neque nostris filiis etheredibus ullo umquam
                        in tempore quamvis exinde facere questionem repetitjonem aut causatjonem vel
                        interpell(atjonem) aut ullamque molestia generare in contra vobis denominati
                        emtoris neque in contra vestrisque filiis et heredibus in perpetuum per
                        nullum ingenium vel argumentum de quod umanum sensum arguere potest set in
                        omni tempore securis et quietis exinde maneatis in omnibus cum vestrisque
                        filiis et heredibus in perpetuum. QUOD SI EC omnia que superius legitur non
                        observaverimus vel non adinpleverimus, tunc daturis nos esse promittimus nos
                        venditores cum nostris filiis et heredibus vobis emtoris vestrisque filiis
                        et heredibus, ANTE OM(n)E litis initjum aut interpell(atjonem), pene nomine,
                            <rs key="#Penalty">auri obtimi untja una</rs> et post pene solutjonem
                        manead ec paginam venditjonis in sua firmitate. Quam vero paginam <persName
                            key="#Tabellio"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> in Dei
                        nomine <rs key="#Tabellio">tabellio</rs> territorio Ravennate scribere
                        rogavimus et subter manibus nostris firmavimus et tradimus, sub die et mense
                        et indic(ione) suprascripta octava. [Si]gnum + + manibus Petrus et Teutja
                        iugalis venditoris de omnia que superius legitur. [Si]gnum + + + + + manibus
                        Dominicus de Balneolo et Iohannes filio eius et Petrus de Balneolo et Petrus
                        de Clariza et Martinus filius Lambertus rogatis [tes]tes ad [omnia] que
                        superius legitur. [Ego P]etrus tabellio scriptor uic paginam venditjonis ut
                        supra legitur post robo[ra]tjonem testium atque tradita firmavi, complevi et
                        absolvi. [Notitia testium idest: Dominicus de Balneolo et Iohannes filio
                        eius et Petrus de Balneolo et Petrus de Clariza et Martinus filius
                        Lambertus].</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 94 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
