<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>New York, Pierpont Morgan Library, ms. 492, ff. 104b-105</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5073</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-17" who="bferretti">creation of record</change>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>ANNO dominicę incarnationis millesimo centesimo nono, indicione secunda,
                        feria quarta, quę fuit octavo idus aprilis. Memoriale atque firmissimum
                        fecit preceptum Domnus <persName key="#Abbots #Monasteries #Witness"
                            ref="#people/2189">ALBERICUS</persName> Reverendus per gratiam Dei
                            <orgName key="#Monasteries #Abbots #Priors"
                            ref="#juridical_persons/67 #juridical_persons/2001"><rs
                                key="#Monasteries">monasterii</rs> huius</orgName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> octavus, de domina <persName key="#Countess"
                            ref="#people/125">Matilda</persName> Christi certe fidelibus merito
                        venerabili <rs key="#Countess">Comitissa</rs>, ut ab ipsa prenominata die
                        usque ad mundi finem, donec domus ista in Dei servitio perduraverit, panis
                        et vinum reliquusque unius monachi victus sicut singulis apponetur
                        fratribus, pro ea cotidie in printipali mensa studiosissime ponatur et ad
                        elemosinam assiduę tribuatur, quatinus dum ipsa vixerit divina clementia ab
                        omnibus eam semper adversitatibus tueatur et ad bonum atque felicem
                        presentis vitę finem perducat et in futuro memoriam ei fatiat sempitemam.
                        Anniversarium quoque obitus sui diem tam principaliter et festive, per omnia
                        cęlebrandum constituit sicut solitum est pro magnis monasterii huius
                        abbatibus fieri. De bis itaque benefitiis primum investivit eam in exteriori
                        camera quę lateri ęcclesię iuncta est cum paucis fratribus. Postea vero, ut
                        clarius manifesta res fieret et robustius omni tempore perduraret, in pleno
                        capitulo multis circumsedentibus fratribus vice eiusdem dominę Comitissę
                        investivit proprium <rs key="#Missus">missum</rs> suum, dominum videlicet
                            <persName key="#Missus" ref="#people/3500">Arduinum</persName>
                        capitaneum, virum sane moribus nobilitate fide et devotione egregium et in
                        Christo merito diligendum, per librum textum scilicet evangeliorum. Hęc
                        autem facta sunt pro multis et innumerabilibus bonis ab ea cotidie nobis
                        exhibitis, et precipue pro maxima quadam et numquam oblivioni tradenda
                        elemosina, quam ipsa iam nominata domina eodem anno non multis ante diebus
                        huic monasterio fecerat. Medietatem namque totius huius <placeName
                            key="#Islands" ref="#places/2400"><rs key="#Islands">insulę</rs> quę
                            dicitur Sancti BENEDICTI</placeName> et eius <placeName key="#Islands"
                            ref="#places/2403">quę dicitur Gurgo</placeName>, et quicquid in
                            <geogName key="#Curtes" ref="#estates/80"><rs key="#Curtes">curte</rs>
                            <placeName key="#Curtes" ref="#places/362"
                            >Villula</placeName></geogName> habebat totum in ius et proprietatem pro
                        animę suę remedio transtulit monasterii per <rs key="#Offersio/donatio"
                            >cartam donationis</rs>, de his omnibus se in presenti expolians et
                        nichil ulterius suo prorsus reservans usui. Quapropter iusta ratio visa est
                        tam domno abbati quam cunctis fratribus ut tale ei benefitium redderetur
                        quod in ęternum suę proficeret animę. Et ne ullus post futurus abbas aut
                        ventura congregatio hanc vellet aut temptaret constitutionem irrumpere vel
                        in peius mutare, in pieno, ut dictum est, capitulo, presente supra nominato
                        viro misso eius, sub attestatione Iesu Christi domini nostri cuius hęc
                        evangelia sunt Sanctorurnque omnium invocatione terribiliter hoc
                        contradixit. Memoriabilibus quoque litteris in eodem evangeliorum libro
                        scribi precepit ad memoriam posterorum et tam sua propria quam ceterorum
                        omnium qui interfuerunt et scribere utcumque noverunt subscriptione firmari
                        constituit. Prenominato etiam viro domino Arduino, nobis pro Christi domini
                        amore per omnia fidelissimo, cuius consilio et operatione hęc elemosina
                        facta est, hoc donavit ut postquam de hac vita ipse migraverit anniversarius
                        eius usque ad mundi finem in hac domo semper pulsatis signis cum devotione
                        cęlebretur. Subsequenti vero tempore domnus <persName ref="#people/77"
                            >Henricus tertius</persName> post predictum donum Albericum huius
                        monasterii venerabilis abbas, rogatu et consensu omnium fratrum huic decreto
                        hoc adiunxit, ut in omnibus locis nostris ubi ordo tenetur eiusdem Arduini
                        anniversarius celebriter sicut et apud nos semper agatur. Ego frater
                        Albericus peccator abbas Sancti Benedicti confirmando <rs key="#Witness"
                            >subscripsi</rs>. Ego frater <persName
                            key="#Priors #Monasteries #Witness" ref="#people/3509"
                            >Ubertus</persName> indignus <rs key="#Priors">prior</rs> interfui et
                        subscripsi. + Signum manus fratris Gunterii conversi. Ego frater Anselmus
                        sacerdos subscripsi. Ego frater Martinus sacerdos interfui subscripsi. +
                        Signum manus fratris Teodaldi conversi. Ego frater Vincencius sacerdos
                        interfui et subscripsi. + Signum manus fratris Milonis conversi. Ego frater
                        Ubaldus sacerdos interfui et subscripsi. Ego frater Iohannes sacerdos
                        interfui et subscripsi. + Signum manus fratris Adelgerii conversi. + Signum
                        manus fratris Gotefredi conversi. Ego frater Iakobus sacerdos interfui et
                        subscripsi. Ego frater Genesius sacerdos interfui subscripsi. Ego frater
                        Bonizo sacerdos interfui et subscripsi. Ego frater Antonius sacerdos
                        interfui et subscripsi. Ego frater Adelbero diaconus interfui et subscripsi.
                        Ego frater Ugo sacerdos interfui et subscripsi. + Signum manus fratris
                        Stephani conversir. + Signum manus fratris Rolandi conversi. Ego frater
                        Vaterius diaconus interfui et subscripsi. Ego frater Andreas interfui et
                        subscripsi. Ego frater Paulus sacerdos interfui et subscripsi. Ego frater
                        Girardus subdiaconus interfui et subscripsi. Ego frater Petrus clericus
                        interfui et subscripsi. Signum + manus fratris Lanfranci diaconi. + Signum
                        manus fratris Ottonis conversi. Frater Iohannes diaconus interfui et
                        subscripsi. ++ Signum manus fratris Marci conversi. Ego frater Vicinus
                        diaconus interfui et subscripsi. + Signum manus fratris Petri. Ego frater
                        Petrus interfui et subscripsi. Ego frater Radulfus interfui et subscripsi.
                        Ego frater Gernandus diaconus interfui et subscripsii. Signum + manus
                        fratris Guntardi conversi. Signum + manus fratris Leti conversi. Ego frater
                        Robertus sacerdos interfui et subscripsi. Ego frater Bernardus diaconus
                        interfui et subscripsi. Ego frater Petrus diaconus interf(u)i et subscripsi.
                        Ego frater Cotefredus sacerdos interfui et suscripsi. Ego frater Petrus
                        diaconus interf(u)i et subscripsi. Signum + manus fratris Roberti conversi.
                        Ego frater Albertus sacerdos interfui subscripsi. Ego frater Greg(orius)
                        interfui et subscripsi. Signum + manus fratris Cononis conversir Ego frater
                        Iohannes sacerdos interfui subscripsi. + Signum fratris Leoncii conversi. +
                        Signum manus fratris Petri conversi. Ego frater Odolricus sacerdos interfui
                        subscripsi. Ego frater Ugo interfui et subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 72, pp. 231-234.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
