<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. XV, n. 336</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5817</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1155-12-31" notAfter="1156-12-31">
                                <note type="displayed_date">1156</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In Dei nomine. Cum orta esset controversia inter <orgName key="#Advocatus_of_other_public_authorities #Abbots"
                            ref="#juridical_persons/1460"><placeName ref="#places/4179"
                                >Pomposianum</placeName></orgName>
                        <rs key="#Abbots">abbatem</rs>
                        <persName key="#Abbots" ref="#people/4310">I(ohannem)</persName> et <rs
                            key="#Bishops">episcopum</rs>
                        <placeName ref="#places/80"><orgName key="#Advocatus_of_other_public_authorities #Bishops" ref="#juridical_persons/1437"></orgName>Ferariensem</placeName>
                        <persName key="#Bishops" ref="#people/4313">G(rifonem)</persName> de duobus
                            <rs key="#Fundi">fundis</rs>, videlicet de <geogName key="#Fundi"
                            ref="#estates/2411"><placeName key="#Fundi" ref="#places/3594"
                                >Ruvina</placeName></geogName> et <geogName key="#Fundi"
                            ref="#estates/3975"><placeName key="#Fundi"
                            >Rustizana</placeName></geogName>, ad quam controversiam finiendam vel
                        decidendam ex comuni consensu duos elegerunt arbitros
                            <persName>S(alinguerram)</persName> et <persName key="#Judge"><name
                                ref="Rodulfus">R(odulfum)</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudicem</rs>, rationibus ab ambobus partibus prolatis et
                        diutius ventilatis et ab eis diligenter inspectis, preceperunt 
                        <rs key="#Advocatus_of_other_public_authorities">advocatis</rs>
                        utriusque partis eas in scriptis redigere. Probat enim abbas totum <rs key="#Fundi">fundum</rs>
                        <geogName key="#Fundi" ref="#estates/2411"><placeName key="#Fundi" ref="#places/3594">Rupine
                        </placeName></geogName> suum esse cum suis certis finibus, nisus quodam instrumento iure
                        cuiusdam concessionis facte sibi a <persName key="#Archbishops" ref="#people/1590">
                            Geboardo</persName> <rs key="#Archbishops">archiepiscopo</rs>, quo
                        continetur <rs key="#Monasteries">monasterium</rs> <orgName key="#Monasteries" 
                            ref="#juridical_persons/1474">Sancte Marie in Xenodochio</orgName> cum omnibus rebus et
                        pertinentiis suis ad ipsum monasterium quoquomodo pertinentibus abati esse
                        concessum; dicit enim abbas totum fundum Xenodochii fuisse, ostensis <rs key="#Cartula">tribus
                            instrumentis</rs> quibus continetur totum fundum ab abatibus Xenodochii esse
                        concessum <rs key="#Libellus/precaria/emhyteusis">libellario et emphyteoticario iure</rs>, et octuaginta annis ab
                        ipsis petitoribus nomine Xenodochii esse possessum et a predecessoribus
                        istius Pomposiani abbatis hominibus ex suprascriptis emphyteoticariis
                        Xenodochii desendentibus et aliis quam pluribus per partes fore
                        concessum, et nomine Pomposiani abatis C viginti annis esse possessum
                        ante tempus <rs key="#Natural_landscape">inundationis</rs> et in tempore inundationis et post tempus
                        inundationis; et his rationibus omnes agentes esse expellendos et
                        possessores possessionem restituere constringendos, cum nos
                        revertentes non amiserunt. Et insuper dicit abbas terciam partem tocius
                        fundi <geogName key="#Fundi" ref="#estates/3975"><placeName key="#Fundi">Rustizane
                        </placeName></geogName> s[u]am esse, eo quod dicit a <rs key="#Marquis/duke">march[i]onibus</rs> ei esse
                        concessam et ab his marchionibus quibusdam hominibus alegantibus diutius
                        esse possessam et post concession[em] nomine abatis continuatam. Utraque
                        possessione plusquam quinquaginta annis esse detentam. Qua concessione
                        dicim[us] P[om]posianam ecclesiam habere ius in re et ei interdictum utile
                        competere, nisam auctoritate multarum legum ut d[....] emphyteoticariis
                        atque ususfructuariis quos palam est habere ius in re et eis competere utile
                        interdictum, ut legi(tur) in D. l. [...] unde vi et in D. Cuiuscumque et
                        ad exemplum superficiarii cui pollicetur accionem et interdictum ut in D.
                        Ait pretor et ei sim[i]liter competere interdictum Uti possidetis ut in
                        D. In summa, et dicitur eam ecclesia adeptam possessionem ex quo
                        possessores Xe[nodo]chii constituerunt se possidere nomine ecclesie
                        concessione ar[c]hiepiscopi ut legi(tur) in D. l. Quod meo et l. Quamvis §
                        S[i con]d[uctor rem] et in C. l. Quisquis et in D. Quedam mulier et
                        dicimus e[sse da]ndam accessionem sui auctoris ut legi(tur) in D. l.
                        [Ac]cessi[ones et] | lege Pomponius. It[...]am non amiserunt vos
                        reverte[ntes] dicimus ipsos violentos possessores ut in D. l. Clam
                        possidere § Qui a[d] nu[n]dinas et si <rs key="#Coloni/tenants">coloni</rs> dolo[s] f[ece]runt vel
                        desidia ut l[..] alii ap(er)iret(ur) [v]olumus recuperare possessionem ex
                        constat(ur). Ex lib[ero] et si intraverunt vacante[m] possession[e]m
                        volumus recuperare possesione[m] ip[s]am ex constitutione illa Cum
                        querebatur aut ex constitutione Si quis in tantam et ex l.
                        [..]s[...]oi[... con]stituta Vi bo[no]rum raptorum [et] alia l. De
                        sufragio et [in C. l.] De plus peticio[n]ibus et in D. l. Creditores
                        [et in] D. l. Extat enim et in C. l. Non est dubium et in D. Paulus
                        r(espondit). Quidam dicunt instru[me]nta nostra contraria et in vicem
                        sibi fidem de[ne]gantia et idcirco non esse credenda, non obstat cum uno
                        instrumento totum [ad]quisivit utpote haberemus ius in re, alio donatione
                        marchionis possessionem sue rei consecutus quod sibi permissum est facere ut
                        in D. l. Si in emptione § Rei sue et in D. l. Si aliquam qua
                        continetur me posse stipulari possessionem rei mee et emere et donare.
                        Quod dicitur in in(tegrum) sue esse credend(um) in toto fundo esse concessum
                        non totum aperte videtur esse contrarium legi illi De restit(utione) in
                        integrum cum ibi non intelligitur esse [r]estituendum ad partem sed ad
                        totum ut C. De restitutionibus et in D. De in in(tegrum)
                        restitutionibus. Quod enim dicitur confirmatum ab imperatore possesorem,
                        postea non esse inquietandum, tunc verum est q(ua)n(do) confirmat rem
                        alienam ut suam quod nequaquam id hic fecit. Sed id videtur confirmasse si
                        sibi ratio[n]abiliter pertinetur quod ex verbis ipsius precepti conligitur
                        quod si contra [...] et ius fecisset nullius momenti esset ut in C. l.
                        Rescripta et alia l. Nec <rs key="#Fiscal_property">fisco</rs> et ab ipso momentariam p[re]scriptionem
                        non totam ca(usa)m perimente possumus postulare ut in C. l. Quotiens
                        nec etiam nobis permissum est rescindere venditionem auctoritate principis
                        alterutro invito ut in C. l. De contractu quod si tenetur ex alio
                        decreto postea facto irritum esse cum posteriori imperatori permissum est
                        superiorum imperatorum privilegia infirmare utpote potestatem habenti.
                        Item dicimus inundationem nos non desisse possidere vel proprietatem
                        habere ut in D. l. Adeo quidem § <rs key="#Islands">Insula</rs> et in D. l. Ait pretor § Si
                        <rs key="#Canals">fossa</rs> cum et si <rs key="#Riverbed">alveum</rs> sibi constituisset et postea ad pristinam formam
                        redigisset prioris domini esset ut in D. l. Adeo quidem et in D. l.
                        Cuius et in Instit. De rerum divisione. Quod dicitur episcopum
                        concessisse in fundo Ruvine et Rustizane novis emphyteoticariis
                        desendentibus a superioribus, dupliciter responderi pot(est) vel ea
                        ratione quia incertam rem petebant et incerte rei possessio neque possideri
                        neque tradi potest nec peti, ut in D. l. Possideri, § Incerta aut ea
                        ratione dicimus ipsos non debere habere in Ruvina cum non petierunt nisi
                        quidem predecessores eorum possederant at maiores ipsorum non possederunt
                        nisi in Rustizana, ut legi(tur) in instrumentis ipsorum et alia ratione
                        dicimus ipsum non debere petere in fundo Ruvine, cum eo presente non
                        contradicente immo magis subscignante ab archiepiscopo Ravennate abbati
                        Pomposiane ecclesie fundus Ruvine confirmatus est, nisus autoritate multarum
                        legum dicencium qui patitur rem suam alienare obligare donare, donare
                        obligare et alienare videtur, ut legi(tur) in C. et in D. Hee sunt
                        allegationes iudicum abbatis.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 194 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Mezzetti 2004.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
