<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, D.D.S., Toscana, Matilde, n.
                    42</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5069</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1108-10-16">
                                <note type="displayed_date">1108 October 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Campagnola (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-15" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei eterni. Anno ab incarnacione domini nostri Iesu
                        Christi millesimo centesimo VIII, sestodecimo die mensis octubris, indicione
                        II, ecclesie monasterio Sancti Benedicti constructae inter Pado et Larione.
                        Nos Mahctelda comitipsa filia quondam Bonifacii marchionis et dux et Vuido
                        comes filius quondam Vuidoni qui profesus sum lege vivere Romana et ego qui
                        supra Mahctelda qui profesa sum lege vivere Salicha offertoris et donatoris
                        ipsius ecclesie presentibus diximus: Quisquis in sanctis hac venerabilibus
                        locis ec suis aliquid contulerit rebus iusta auctoris vocem in oc seculo
                        centuplum accipiad, quod melius est vitam posidebit aeternam. Ideoque nos
                        qui supra Matelda et Vuido donamus et offerimus nos a presenti die in eadem
                        ecclesia Sancti Benedicti id sunt casis et curtis et ortoris et vineis et
                        terris aratoris seu vigris, campis, pratis, pasculis [et] quantum Gumperto
                        de Casalovoni abet per magistratum ex parte predicta comitipsa per
                        magistratum abet in territoritorio de vico Casalavoni et de Nogaria exepto
                        quantum predicta comitipsa datum abet a Vilielmo Storto omnia in integnum.
                        Que autem suprascriptis casis et omnibus rebus supradictis una cum
                        accessionibus et ingressoras earum, seu cum superioribus et inferioribus
                        suis qualiter supra legitur in integrum ab ac die in eadem ecclesia Sancti
                        Benedicti donamus et offeramus nos et per presentem cartulam offersionis
                        ibidem ad abenduin confirmamus, faciendum exinde ipsi monachi qui pro
                        tempore in eadem ecclesia ordinati fuerint et Deo servierint ad eorum usu et
                        suptu de fruges et reditum quod de ipsis rebus exierit quicquid voluerit,
                        sine omni nostra et et eredibus ac proeredibus meis qui supra Matelda
                        contradicione vel repeticione, pro anime nostre mercedis. Insuper per
                        cultellum, fistucum notatum, vuantone et vuasonem terre que ramum arboris,
                        et me exinde foris expulivi et ab absentem feci a parte ipsius monasterii
                        abendum relinqui. Si quis vero, quod futurum esse non credo, si ego qui
                        supra Mahctelda, quod absis, aut ullus de eredibus ac proeredibus meis seu
                        quislibet oposita persona contra anc cartulam offersionis ire quandoque
                        tentaverimus aut eam per quovis ingenium infrangere quesierirnus, tunc
                        inferamus ad illam partem contra quam exinde litem intulerimus multa quod
                        est pena auro optimo uncias tres, argentum ponderas sex; et quod
                        repecierimus et vindicare non valeamus set presens anc cartulam offersionis
                        diocturnis temporibus firma permanead atque persistad inconvulsa cum
                        stipulacione supnixa, et bergamena curn atramentario de terra elevavimus
                        pagina. Vuilielmus notarius Sacri Palacii tradidit et scribere rogavi in qua
                        ic suptus confirmans testibusque obtulit ab roborandum. Actum in castro
                        Campaniola feliciter. Signum ++ manibus Ugo et Roberto viventes lege Salicha
                        testes. Signum +++++ manibus Bernardo et Gandulfo et Girardo et Uberto,
                        Arduino, Romani et Lambardi lege viventes testes. Signum + manibus
                        suprascripta Matelda comitipsa iste literis ut supra manu sua feci et
                        firmavi. Matilda Dei gratia si quid est subscripsi. Signum + crucis Vuido
                        comes manu sua feci et firmavi. *** (S.) Ego qui supra Vuilielmus notarius
                        Sacri Palacii rogatus qui anc cartulam offersionis scripsi et post tradita
                        complevi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 68, pp. 223-225; MGH DD Mat. n. 111, pp. 295-297.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
