<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Milano, Archivio di Stato, MGH DD O III, n. 375)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5831</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1000-07-06">
                                <note type="displayed_date">1000 July 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis. Otto tercius servus Iesu Christi
                        et Romanorum imperator augustus secundum voluntatem dei salvatoris nostrique
                        liberatoris. Quicquid confirmationis et proprietatis ad e+clesiarum dei
                        sanctorumque suorum exaltationem prebuerimus, id nobis ad aeterne+
                        beatitudinis bravium et se+cularis vitae profectum esse profuturum verissime
                        credimus. Igitur omnium sanctae dei aeclesiae fidelium nostrorumque
                        presentium scilicet ac futurorum agnoscat universitas, qualiter nos pro dei
                        omnipotentis amore et pro anima avie+ nostrae Adalheidis imperatricis
                        augustae et ob remedium anime+ nostrae parentumque nostrorum, rogante domno
                        Andre+a venerabili abbate, suo coenobio ad honorem sancti Salvatoris haud
                        procul a menibus Ticinensis urbis fundato per hoc nostrum imperiale
                        preceptum, prout iuste et legaliter valemus, confirmamus, quemadmodum a
                        genitore nostro preceptali auctoritate confirmata sunt, omnia que+ eidem
                        venerabili loco donata collata et oblata sunt, tam de largifluo dono
                        memoratae avie+ nostrae quam etiam aliqua inscriptione cartarum aliorum
                        hominum, cum castellis villis cortibus capellis oratoriis mansis campis
                        vineis pratis pascuis silvis montibus vallibus planiciebus aquis aquarumque
                        decursibus piscationibus molendinis terris cultis et incultis ripis portubus
                        servis ancillis aldionibus aldianis, verum etiam cum omnibus de quibus
                        venerabile coenobium iuste investituram habet vel habuit ex ea die qua
                        serenissima quondam avia nostr[a] monachos monachos ibi constituit.
                        Confirmamus quidem et firmissima traditione largimur eidem monasterio sancti
                        Salvatoris monasterium sancti Anastasii una cum curte Olonna, Montecelli,
                        Erbariam, Basiliutiam, Frisinariam, Rivum ceruinum, terram de Petro
                        Albesano, terram quam tenuit Liutaldus cum manso de Pellentzuna, Tollianum,
                        Pastorianum, Garlascum cum districtu duum miliariorum in circuitu,
                        viridiarium prope Palatinam portam et sancti Iohannis situm cum omnibus
                        pertinentiis suis et adiacentiis tam infra civitatem Ticinensem quam extra,
                        Pratum regium, insuper monasterium sanctae dei genitricis Marie+ in loco
                        Pomposa dicto constructum et omnia que+ in Cumaclo eidem monasterio
                        pertinent infra castrum seu extra, tam in Reda quam in Quinto, Corua
                        ceruina, Uigariolo, Zunzadega, Ziunziano, Sareniano et omnes salinas oliveta
                        vel omnia que ad iam dictum monasterium sanctae genitricis Marie+ vel ad
                        alia omnia loca que+ coenobio sancti salvatoris domini nostri Iesu Christi
                        pertinere videntur, tam ibi quam in caeteris aliis locis nec non Armentaria
                        et Blundi cum pertinentiis ineffabilibus illo in proprium corroboravimus.
                        Precipientes itaque iubemus ut nullus episcopus dux marchio comes vicecomes
                        castaldius nullaque imperii nostri magna parvaque persona de [r]ebus
                        mobilibus sive immobilibus sive de qualibet terra disvestire idem
                        monast[er]ium sine legali iudicio presumat. Sancimus insuper et hac nostra
                        imperiali [auctori]tate concedimus ut, si contigerit, quod sepe accidit,
                        quatinus abbas prenominati monasterii huius lucis habitaculum deserat,
                        liceat monachos ex sinu eiusdem e+clesiae quem meliorem viderint eligere in
                        patrem, omnium episcoporum vel omnium mortalium contradictione remota, nec
                        fas sit alicui monacho ex alio monasterio ad id transitum facere sine
                        voluntate monachorum inibi deo servientium imperpetuum. Si quis autem huius
                        nostrae promulgatae auctoritatis et precepti violator extiterit sive
                        predictae e+clesie+ sancti Salvatoris minorationem facere aut in castellis
                        villis vel aliquibus libet locis eius aribergare, placitum sine eiusdem
                        coenobii abbatis iussione ullatenus tenere aut aliquam angariam publicam
                        functionem aut theloneum extorquere aut tollere vel monachos de aliqua re
                        presumpserit molestare, sciat se compositurum auri cocti libras mille,
                        medietatem camerae nostrae ac medietatem abbati eiusdem monasterii qui pro
                        tempore fuerit, et insuper, quod ei deterius est, cum Iuda traditore domini
                        salvatoris nostri in cuius nomine iam dictum monasterium constructum est,
                        e+ternis deputetur incendiis. Ut autem verius credatur hoc preceptum nostra
                        auctoritate peractum, presentem paginam manu propria ut videtur infra
                        corroborantes sigillo nostro iussimus insigniri. Signum domni Ottonis (MF.)
                        caesaris invictissimi. Heribertus cancellarius vice Petri Cumani episcopi
                        recognovit. Data II. non. iul. anno dominicae incarnationis M, indictione
                        XIII, anno tercii Ottonis regnantis XVII, imperantis V; actum in Papiensi
                        palacio; feliciter amen. (B. D.) </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O III, doc. 375, pp. 802-803.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Ottone III conferma Pomposa a S. Salvatore di Pavia.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
