<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Museo diplomatico, cart. IX, n. 276</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5836</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0999-04-10">
                                <note type="displayed_date">999 April 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Infra castrum qui dicitur Arstena
                                        iudiciarja alsasiense</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[Innomine domni dei et saluatoris nostrj ihesu christi tercjus oto gracia
                        dei. Imperator augustus anni Imperi eius deo propicjo tercjo duo decjmo die
                        mensis aprjlis. Indicione duodecjma. monesterio domni saluatoris qui est
                        fundatum forjs et prope cjuitate papia ad domna ada[leida Imperatrjs
                        augusta. ubi inipsum monesterjum sanctum corpus beati felicis. crjsti
                        martyris requiescit et ubi nunc domnus ildebaldus abba] ab hac dicta domna
                        adaleida Imperatrjs preoprdinata esse uidentur. Ego ipsa adaleida Imperatrjs
                        filia bonememorie domni rodulfi rex et reljcta bonememorie domni ottoni
                        Imperatorjs qui professus sum [exnacione mea lege uiuere salicha ofertris et
                        donatris ipsjus monesterjo presens presentibus dixi. Quisquis in sanctis av
                        uenerabilibus Locis ex suis aliquid] contullerit rebus iussa auCtori uocem.
                        In hoc seculo centuplum accipiat Insuper et quod melius est uitam possidebit
                        aeternam. Ideoque Ego quisupra adaleida Imperatrjs dono et ofero a[presenti
                        die Ineodem monesterjo domni saluatorjs pro anima predicti bonemememorie
                        domni ottoni Imperatorjs qui fuit uir meus seu item otto simiLiter
                        I]mperatorjs qui fuit filio meo adque pro anima tercjo ottoni Imperatorjs
                        abiatico meo seu pro anima mea meorumque parentum mercede eo ordine sicut ic
                        subter Legitur It cortes triginta et sex [infra italicum regnum monesterjum
                        sancti anastasii in loco et fundo olonna cum omnibus pertinenciis suis.
                        bissione. roncaLia Marinco. Vrba felegariolo Castello debosco cum eorum
                        pertinenciis baseregucia frixinaria riuo ceruino Centasco puzolo noue
                        pasturiana tuliano coriano cum eius perti[nenciis Igaio ermentaria caselle
                        bLundi cum eorum pertinenciis laco scuro deipsa curtem marinco pertinentes
                        adquas mille mansi]s trecenti pertinere cernuntur iam nominatas alias cortes
                        garlasco cum distriCto duo miliario in circuitu Cocaunate. Muciano Cella
                        sancti nazarii de nouaria et ecclesia [una in ipsa ciuitate nouarie In
                        honore sancti benedicti cum casis et omnibus rebus inipsa ciuitas positas.
                        telamo pratum regium uicgiu]ini Montecelli grafiniana vicolongo offemingo
                        erbarja quod sunt tres partes melaria. Moratica insuper monesterjum in
                        honore sancte dei genitrjs uirginis marie construC[tum in loco qui dicitur
                        ponposa et omnia quae incomaclio sunt quae intra castrum sunt quae uel extra
                        cernuntur tam inreda] quam in quinto in cordaceruino infigariolo Zuza de
                        gaZuziano sariano et omnes saljnas et oliueta que uel omnia iam dicto
                        monesterjo sancte dei genitricis marie pertinet corte quo[que que uiridarium
                        dicitur prope porta palatina et sancti iohannis sitam et cortem quae
                        campanea dicitur cum omnibus per[tinentibus et adiacenciis eius incoruini
                        comitatu cortem de u(I)allj cum mansis quiquaginta et aliam cortem cortem
                        cornino cum mansis quadraginta qui sunt in suma mansi quatuor [milia
                        quingenti oCtuaginta et si amplius demeo iurjs rebus ab ipsas cortes et
                        rebus pertinentibus plus inuenti fuerint] quam ut supra mensura Leguntur
                        InIntegrum nam et aliis rebus per hanc cartam ofersionis seu pro mercede
                        anime meae. Iure et poteState ipsius monesterjo persiSterit omnia ut diCtum
                        est [ipsas cortes domui coltiles et cum casis et castris seu capellis siue
                        terris uineis pratis pascuis siluis ac stalare]s rjuis ac paludibus
                        molendinis et piscationibus et usibus aquarum et mercatis et theleneis seu
                        distriCtis quam rjpaticjs coltis et incoltis [diuisis et indiuisis una cum
                        finibus terminibus accessionibus et usibus aquarum aquarumque duCtibus cum
                        omnibus iurebus abiacenciis et] pertinenciis earum rerum per loca et
                        uocabola ab ipsas cortes et castris seu capellis et rebus pertinentibus uel
                        aspicientibus cum prediCtos seruos et ancillas aldiones uel al[dianas exinde
                        pertinentibus preter quod antea nam ut aliud omnia InIntegrum que autem
                        istas cortes domui coltiles] cum prediCtis casis et castris seu capellis
                        atque rebus omnibus ad se pertinentibus iurjs mei supra diCtas una cum
                        acessionibus et ingressores earum seu cum superioribus et inferioribus earum
                        rerum qualiter [ut supra Legitur cum prediCtos seruos et ancillas aldiones
                        et aldianas IniìIntegrum ab hac die ineodem momesterjo domni saluatorjs iam
                        diCtas] cortes domui coltiles cum prediCtis casis et castris seu capellis
                        quam rebus omnibus siue seruis et ancillis aldiones uel aldianas ab ipsas
                        cortes et rebus pertinentibus donare [et oferre uideor Ineo ordine sicut
                        subter Legitur ita ut faciant exinde ipse abba et monachos ipsius monesterjo
                        qui nunc et pro tempore ineodem] monesterjo ordinati fuerint et die noCtuque
                        deo seruierint ad eorum usu et sumtu de prediCtas cortes domui coltiles seu
                        casis et castris siue capellis et rebus o[mnibus et que de fruges et reditum
                        seu censum quam inde exierit et dominus dederit siue de seruicio de
                        prediCtos seruos et an]cillas aldiones et aldianas ad suorum usu et sumtu
                        quicquit uoluerint sine omni mea et eredum ac pro eredumque meorum
                        contradictione uel peticione seu pro anima prediCtorum otto[ni quondam
                        Imperatorjs et item ottoni simiLiter Imperatorjs atque tercjo otoni
                        Imperatorjs siue mee uel parentum meorum mercede. Insuper] quisupra adaleida
                        Imperatrjs parte ipsius monesterjo somni saluatoris de prediCtas cortes
                        domui coltiles adque de prediCtis casis et castris seu capellis et rebus
                        mnibus siue de isdem seruis [et ancillis aldiones et aldianas abipsas cortes
                        et rebus pertinentibus Legitimam facio tradita et uestituram per cultellum
                        fest]uca notatum uuantonem et uuasonem terrae adque ramum arboris et me
                        exinde foris expulli uuarpini et ad sasito feci et ad parte ipsius
                        monesterio eis relinqui faciendum exinde p[ars ipsius monesterio domni
                        saluatoris apresenti die eo ordine sicut ic subter Legitur quod uoluerit
                        sine omni mea et eredum ac pro er]edumque meorum contradictione seu pro
                        anime prediCto quondam ottoni et item ottoni Imperatorjs qui fuerunt uir et
                        filio meo atque pro anima tercio domni ottoni dimiLiter Imperatorjs abiatico
                        meo siue mea meorumque parentum [mercedem. Ita tamen ipse abba et prediCtos
                        monachos pro anima prediCtorum dominorum ottoni et item] ottoni
                        Imperatorjbus seu per tercium domnum otto imperator atque pro me pecatrice
                        seu pro anime parentum meorum die noCtuque apud deum exorare dignentur et
                        quaLiter exinde fecerint deum [omnipotentem cum omnibus sanCtis suis habeant
                        retributores. Siquis uero quod futurum esse non cre]do di ego ipsa adaleida
                        Imperatrjs quod absit aut nullus de eredibus ac pro eredibus meis seu
                        quibuslibet obpositam personam anc cartam ofersionis nequandoque
                        tentauerjmsu aut ea per quouis ingenium infrangere quesierimus tunc
                        [inferamus parti ipsius monesterjo domni saluatoris uel ad illam partem
                        contra quem exinde Litem intu]llerjmus multa quidem pena auro optimo uncias
                        centum argenti ponderas mille et quod repetierjmus et uindicare non ualemus
                        presens anC carta ofersionis dicturnis temporibus firma permaneant [atque
                        persistat inconuulsa cum stipulacione subnixa et bergamenam cum atramentario
                        de terra eleuaui] me paginam Iohanni notarjus sacrj palacii tradidit et
                        scribere rogaui Inqua subter confirmans teStibusque obtulerit roborandam.
                        ACtum Infra caStrum qui d[icitur arstena Iudiciarja alsasiense feliciter.
                        Signum manus infrascripte adaleida Imperatrjs] qui anC cartam ofersionis
                        fierj rogaui et ei releCta eSt. [Signum manus LuiZonis fi]lius quondam
                        ermenfredi lege uiuente salicha eSt. [Signum] manibus amiZoni filius quondam
                        bononi et adam filius quondam andrei seu perdeuerti filiorum sini testes.
                        [Ebbo iudex domni] Imperatorjs rogatus subscripsi. [Adam iudex sacri
                        pa]lacii rogatus subscripsi. [Ego quisupra iohannes notarius] sacri palacii
                        pala scriptor uiuS carte ofersionis per data Licencia domni arjmanni Comitis
                        iStius comitatu alsasiense poStradita compLeVi [et dedit.]</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Colombo 1932, doc. 2, pp. 24-30.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Adelaide dona Pomposa e molti altri beni a S. Salvatore di Pavia.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
