<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Archivio Segreto Vaticano, Arm. XLVIII, t. 36, cc.
                    441-443.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5414</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1013-07-06">
                                <note type="displayed_date">1013 July 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date">XVII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Benedictus episcopus servus servorum Dei. Dilecto in Domino filio Widoni
                        religioso presbitero et monacho atque coangelico abbati venerabilis
                        monasterii sanctê et superexaltatê Dei genitricis semperque virginis Mariê
                        dominê nostrê quod dicitur in Pomposa tuisque successoribus abbatibus
                        vestrêque almê congregationi perhenniter in perpetuum. Cum magna nobis
                        sollicitudinis insistat cura pro universis Dei ecclesiis ac piis locis
                        vigilandum, ne aliquam necessitatis iacturam sustineant, sed magis propriê
                        utilitatis stipendia consequantur, ideo convenit nos pastorali tota mentis
                        aviditate eorumdem venerabilium locorum maxime rationabilitatis integritatem
                        procurare et sedule eorum utilitati subsidia illic conferre, ut Deo nostro
                        omnipotenti id quod pro eius sancti nominis honore gratia et laude atque
                        gloria eius divinê maiestatis eiusque venerabilibus nos certum est
                        contulisse locis sitque acceptabile nobisque ad eius locupletissimam
                        misericordiam dignum huiusmodi pii operis in sideriis conferatur arcibus
                        remunerationem. Igitur quia petistis a nobis, quatenus ex nostra largitate
                        nostroque dono concederemus vestrê religiositati in massecella quê vocatur
                        Materaria et in massa quê dicitur Caput Bovis terram et vineam, sicuti modo
                        vos tenetis ad iure beati Petri apostoli, necnon et ripam fluminis Alemonis
                        iuxta massam quê dicitur Prata, extendente ipsa ripa a Bigacciolo usque ad
                        Campobedulli et terram et vineam iuxta muros civitatis cum turre Umbratica
                        in integrum et massam integram quê vocatur Lacus Sanctus cum omnibus rebus
                        et pertinentiis suis, cum plebe et capellis ac titulis ipsius, vocabulo
                        Sanctê Mariê et Sancti Martini, Sancti Petri Sanctique Venantii, cum
                        piscaria quê vocatur Tidini et fossa Archipresbiteri et piscaria quê vocatur
                        Falce cum loco qui dicitur Monticello Lacisico cum ripis fluminis Padi et
                        Gauri ex utrisque partibus usque ad mare et a loco Concê Agathê ex una parte
                        usque in mare, cum loco integro qui dicitur Masinzatica inter affines de
                        toto loco ac territorio massê quê vocatur Lacus Sanctus: ab uno latere fossa
                        molendini de volta Latercli descendente in Aquiliolo et a fluvio Tribba
                        usque in Helliam et per paludem usque mediam Curbam ultraque Curbam usque
                        Padum et ultra Padum usque Gazium Episcopii sanctê Comaclensis Ecclesiê
                        indeque fluvium qui vocatur Cesi, ab alio latere Curlo descendente in Conca
                        Agatulê et per ipsam in Gaurum, a tertio latere palude quê pergit inter
                        rivum Angeli et Masinzatica usque Monticello et Vedetoza currente in Padum,
                        a quarto latere Vacolino et Argere Malo et calle de Vincareto pergente in
                        Laterclum. Insuper concedimus vobis piscariam integram quê vocatur Volana
                        cum rivo Baderino et Gavelena maiore ad ipsam piscariam pertinente cum
                        porticellis ex utrisque partibus, sicut olim intraverunt in mare, eidem
                        similiter pertinentibus. Cuncta predicta loca cum omnibus suis
                        integritatibus ac pertinentiis quantum sanctê Romanê, cui Deo auctore
                        presidemus ac deservimus, pertinere videtur Ecclesiê, vobis ad tenendum
                        emissa preceptione concedimus, inclinati precibus vestris per huius precepti
                        seriem predicta cuncta loca cum omnibus suis integritatibus et pertinentiis
                        ut super legitur, a presenti XI indictione vobis vestrisque successoribus in
                        perpetuum concedimus detinendum. Ita sane ut a vobis vestrisque
                        successoribus singulis quibusque annis pensionis nomine rationibus in sanctê
                        nostrê Ecclesiê tres argentei solidi difficultate postposita persolvantur
                        omnemque, quam indigent, meliorationem seu deffensionem in diebus vel sine
                        dubio procurante efficiatur nullaque preterea ad dandum annuê pensionis a
                        vobis mora proveniat, sed ultra actionariis sanctê nostrê ecclesiê apto
                        tempore persolvatur. Statuentes quippe apostolica censura ex auctoritate
                        beati Petri apostolorum principis sub divinê obtestationis et anathematis
                        interdictionibus, ut nulli unquam nostrorum successorum pontificum vel aliê
                        cuilibet magnê parvêque personê ipsa prenominata loca a potestate et
                        dictione vestra vestrorumque successorum ac vestri monasterii auferre vel
                        alienare quoquo modo liceat. Si quis autem temerario ausu magna parvaque
                        persona contra hunc nostrum privilegium agere presumpserit, sciat se
                        anathematis vinculo esse innodatum et a regno Dei alienum et cum omnibus
                        impiis êterno incendio ac supplicio condemnatum. At vero qui pio intuitu
                        custos et observator huius nostri privilegii extiterit, gratiam et
                        misericordiam vitamque êternam a misericordissimo Domino nostro consequi
                        mereatur in sêcula sêculorum. Amen. Scriptum per manum Benedicti regionarii
                        notarii et scriniarii sanctê Romanê Ecclesiê in mense iulio, indictione
                        undecima. Bene valete. Datum pridie nonas iulii per manus Dei gratia
                        Benedicti episcopi sanctê Silvê Candidê ecclesiê et bibliothecarii sanctê
                        apostolicê sedis anno Deo propitio pontificatus domni nostri Benedicti
                        sanctissimi VIII papê anno secundo, indictione predicta XI, mense iulio, die
                        sexto.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, Le carte, pp. 197-202, n° 91.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Copia autentica redatta dal notaio ferrarese Carlo Ghini nel XVII secolo, su
                    incarico di Pompeo Angelotti, commissario di papa Innocenzo X. Il privilegio fu
                    presentato dall’abate Guido in occasione del sinodo presieduto da Arnaldo
                    arcivescovo di Ravenna il 30 aprile 1016, per giudicare la controversia in atto
                    tra l’abbazia di Pomposa e il monastero di Sant’Adalberto in Pereo per il
                    controllo del porto di Volano (Mezzetti, Le carte, p. 202).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
