<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Torino, Archivio di Stato, Sezione Corte, Materie ecclesiastiche, Abbazie,
                    Abbazia dei santi Pietro e Andrea di Novalesa, b. 2, n. 8</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5320</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0845-10-10">
                                <note type="displayed_date">10 October 845</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aachen (DE)</note>
                                <note type="redaction_date">X</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-19" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName ref="#people/9"
                            key="#Emperor/king">Hlotharius</persName> divina ordinante
                            providentia<rs key="#Emperor/king"> imperator </rs>augustus. Constat nos
                        divina dispensante gratia caeteris mortalibus supereminere, unde oportet,
                        ut, cuius precellimus munere, eius studeamus modis omnibus parere voluntati,
                        ut videlicet nostro fideliter parentes obsequio nostram sibi sentiant
                        usquequaque suffragari clementiam. Proinde comperiat omnium fidelium
                        nostrorum ta[m] presentium quam et futurorum industria, quia vir
                            venerabilis<persName key="#Bishops #Abbots" ref="#people/3924"> Ioseph
                            Eporediae </persName>urbis <rs key="#Bishops">episcopus</rs> et <rs
                            key="#Abbots">abba</rs> ex <rs key="#Monasteries">monasterio</rs> sancti
                        Petri et sancti Andreae, quod est situm in loco qui dicitur<orgName
                            ref="#juridical_persons/1443"
                            key="#Allocation_to_churches #Castle #Immunity #Districtio #Tuitio/bannum/mundeburdium #Monasteries"
                            > Noualicius</orgName>, adiens pre[se]ntiam culminis nostri detulit
                        nobis quasdam auctoritates beatae memoriae <persName ref="#people/14">Karoli
                        </persName>avi nostri seu et domini genitoris nostri<persName
                            ref="#people/118"> Hludouuici</persName> augusti, in quibus continebatur
                        insertum, qualiter illi <placeName ref="#places/4317">vallem
                            Bardiniscam</placeName> cum<rs key="#Castle"> castello</rs> ibidem sito,
                        cuius vocabulum est <placeName key="#Castle" ref="#places/4318"
                            >Diobia</placeName>, sive cuncta, quae ibi iusto tramite pertinebant tam
                        de intus quam et de foris, suisque appendiciis <placeName ref="#places/4319"
                            >Diobiasca </placeName>et <placeName ref="#places/4320">Armeasca
                        </placeName>sive <placeName ref="#places/4321">Allonica</placeName>, sicut
                        in publicum vel ad <rs key="#Palatium">palatium</rs> priscis temporibus
                        visum est pertinuisse, sic tamen, ut <rs key="#Freeborn">homines
                        liberi</rs>, qui in ipsa valle commanere videbantur, in eorum libertate
                        permanerent, sicut in eorum continetur precepto;<rs
                            key="#Public_exactions #Census #Datium"> censa etiam et tributa vel omni
                            datione</rs>, sicut ante actis temporibus ipsi vel antecessores eorum
                        persolvere visi fuerunt, hoc cum omni integritate in helemosina sua<rs
                            key="#Allocation_to_churches"> ad iam dictum monasterium venire
                            debuisset</rs>; homines vero in eadem valle ac locis commanentes, sicut
                        ipsi statuerunt, in propria libertate resideant et itinera exercitalia cum
                            <rs key="#Count">comite</rs> loci illius, quando necessitas exigerit,
                        peragerent; pro criminalibus culpis, de quibus sacerdotibus et monachis non
                        est licitum iudicare, ante comitem eiusdem loci et iustitias reddant et ab
                        aliis recipiant; censa vero et tributa, quemadmodum a longo tempore in
                        publicum vel ad palatium pertinebant, ita omnibus modis in ipsum monasterium
                        in sua elemosyna contulerunt. Insuper etiam ad excellentiam nostram detulit
                        emunitates a domino Karolo avo atque a genitore nostro prolatas, per quas
                        instituerunt, ut nullus quislibet ex iudiciaria potestate in ecclesias aut
                        loca vel agros seu reliquas possessiones praedicti monasterii, quas iuste et
                        rationabiliter possidet, ingredi audeat aut aliquid exigere, quod inde
                        sperare fisci ius poterat. Pro firmitatis namque studio deprecatus est
                        celsitudinem culminis nostri, ut avi nostri Karoli et paterna auctoritate
                        nostram quoque superadderemus auctoritatem. Nos itaque inspectis isdem
                        auctoritatibus hanc preceptionem nostram fieri iussimus, per quam precipimus
                        atque iubemus, ut nullus quislibet ex iudiciaria pote[st]ate prefatum Ioseph
                        episcopum vel successores suos de supra scripta valle vel locis reliquis
                        inquietare aut aliquam calumniam generare vel inde abstraere aliquid aut
                        minuere u[llo] umquam in tempore presumat nec homines commanentes in
                        prefatis vallibus, quae a decessoribus nostris eidem monasterio per precepta
                        delegatae sunt et sub emmunitate constit[u]tae, sub aliqua occasione missus
                        rei publicae vel comitis inquietare vel distringere infra ipsas valles
                        presumat, sed <rs key="#Districtio">omnem districtionem vel iudicium prefato
                            venerabili episcopo Ioseph [eiu]sque successoribus concedimus
                            previdendum et ordinandum, exceptis illis culpis criminalibus, de quibus
                            sacerdotibus et monachis non est diiudicandum</rs>. Unde volumus, ut
                        a[mp]utata omni occasione de vallibus supra dictis, ut, sicut in preceptis
                        prodecessorum nostrorum continetur, veniant ante comitem in <rs
                            key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName ref="#places/8" key="#Cities">Taurinis,</placeName> acti
                        videlicet atque c[o]mpulsi per abbates atque mi[nistr]os ipsius monasterii,
                        et iustitiam faciant et ab aliis recipiant; relique vero causae in ipsis
                        locis per ministros et ordines ipsius monasterii deliberatae ac diffinitae
                        fiant, absque impedimento vel solacii occasione cuiuslibet comitis aut rei
                        publice missi, salva illorum hominum libertate, qui ibidem commanent. Eundem
                        namque locum cum omnibus suis pertinentiis sub nostra <rs
                            key="#Immunity #Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitione hac immunitatis
                            defensione </rs>perenniter mansurum constituimus, ita ut nemo fidelium
                        nostrorum quippiam contrarietatis inferre presumat, sed quicquid ibidem pars
                        fisci nostri sperare poterat, morem praedecessorum nostrorum sequentes in
                        utilitates inibi deo famulantium perenniter conferimus possidendum, quatenus
                        servos dei in eodem monasterio [d]egentes pro nobis et prole nostra vel
                        stabilitate totius imperii nostri a deo nobis conlati atque conservandi
                        iugiter domini misericordiam exorare delectetur. Et ut haec auctoritas
                        domino protegente valeat inconvulsa manere, manu propria subter firmavimus
                        et anuli nostri impressione adsignari iussimus. Signum (M.) Hlotharii
                        serenissimi imperatoris. (C.) <persName key="#Notary"><name ref="Remigius"
                                >Remigius</name>
                        </persName><rs key="#Notary">notarius</rs> advicem <persName
                            ref="#people/3908">Hilduini</persName> recognovi et (SR. NN.) Data VI
                        id. octbr. anno Christo propitio imperii domni Lotharii pii imperatoris in
                        Italia XXVI, in Francia VI, indictione VIII; actum <placeName
                            ref="#places/83"
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >Aquis</placeName> palatio; in dei nomine feliciter amen (NT.:
                        amen)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, p. 225, n. 92; Monumenta Novalicensia, vol. I, p. 83, n. 30. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Negro 2011, pp. 49-51.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
