<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ferrara, Archivio Storico Diocesano, Archivio dei Residui Ecclesiastici, San
                    Benedetto, 6/1, c. 18r-v</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5819</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1159-12-07">
                                <note type="displayed_date">1159 December 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ferrara</note>
                                <note type="redaction_date">XV (1496 April 27)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>IN NOMINE domini Iesu Christi. Anno eiusdem nativitatis millesimo centesimo
                        quinquagesimo nono, tempore <persName key="#Emperor/king" ref="#people/124"
                            >Federici</persName> imperatoris, die septimo introeunte mense
                        decembris, indictione VII, <placeName ref="#places/80">Ferrarie</placeName>,
                        sub <rs key="#Collegiate_churches">canonica</rs>
                        <orgName key="#Collegiate_churches">Sancte Agnetis</orgName>. Cum esset
                        controversia inter domnum <persName key="#Abbots" ref="#people/4310"
                            >Ioannem</persName>
                        <orgName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Houses #Curtes #Fundi #Casalia #Casae/cassinae_massaricie #Price #Penalty #Castle #Judge #Causidicus #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460"><placeName ref="#places/4179"
                                >Pomposianum</placeName></orgName>
                        <rs key="#Abbots">abbatem</rs> et <persName><name ref="Bonushomo"
                                >Bonumhominem</name></persName> fratrem quondam <persName><name
                                ref="Sichelmus">Scihelmi</name></persName> de quadam <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">emphiteosim</rs> quia ab abbate
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/3747">Paulo</persName> acceperat,
                        in qua continebatur predictum Scihelmum accepisse eam in filiis et heredibus
                        et precium dedisse <rs key="#Price">XX libras Lucenses</rs>, quam predictus
                        abbas dicebatur de iure non valere, tum quia a nullo <rs key="#Monks"
                            >monachorum</rs> presente facta fuit, aut quia dolus intercessit, aut
                        quia non bone opinionis ymmo a reprobato et infame <rs key="#Tabellio"
                            >tabellione</rs> et minimo precio facta fuit, vel quia non secondum
                        mandatum abbatis scripta fuit et aliis rationibus. E contra Bonushomo dolum
                        intercessisse aut non secundum mandatum abbatis scriptam esse negabat et nec
                        predictis ractionibus nec aliis iamdictam emphiteosim invalidam esse
                        asserebat, ymmo pluribus ractionibus eam confirmabat, tum quia idem abbas
                        cum quo talis emphiteosis contracta erat cuidam monacho suo in instrumento
                        emphiteotico subscribere iussit et aperam suscepit ac eo vivente et presente
                        et post mortem eius usque ad hoc tempus pensio accepta fuit, aut quia
                        iamdictus abbas partem iamdicte emphiteosis et pecuniam sue ecclesie legatam
                        ex <rs key="#Testamentum">testamento</rs> Scihelmi accepit nec propter hoc
                        infirmandam esse dicit, quod minimo precio facta fuit; istis et aliis
                        ractionibus talem emphiteosim validam et perfectam esse asserit. Ad quam
                        contraversiam decidendam iamdictus abbas Ioannes et Bonushomo <persName
                            key="#Judge"><name ref="Gherardus">Gierardum</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudicem</rs> et <persName key="#Causidicus"><name
                                ref="Rodulfus">Rodulfum</name></persName>
                        <rs key="#Causidicus">causidicum</rs> concorditer arbitros sibi elligerunt
                        cumque iamdicta contraversia per utriusque partis advocatos diu ante
                        predictos iudices sapienter foret ventilata, viso instrumento et testibus
                        hinc inde productis ac partium allegationibus a predictis iudicibus
                        dilligenter inspectis amicali concordiaque transactio nuncupatur predictam
                        contraversiam terminaverunt. Hoc modo quod predictum instrumentum
                        cassaverunt et preceperunt predicto abbati ut ex novo emphiteosim predicto
                        Bonohomini faceret, infiliis et nepotibus et si filios vel nepotes non
                        haberet in duobus successoribus, unum post alterum qualem sibi placuerit, de
                        quarta parte in integrum totius <rs key="#Houses">casolaris</rs> et de
                        quinque <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">massariciis</rs> in <rs
                            key="#Fundi"> fondo</rs>
                        <geogName key="#Houses #Casae/cassinae_massaricie #Fundi"
                            ref="#estates/2470">
                            <placeName key="#Houses #Casae/cassinae_massaricie #Fundi"
                                ref="#places/4699"> Puvignano</placeName></geogName> et de
                        sextadecima parte totius fondi <geogName key="#Fundi" ref="#estates/2471">
                            <placeName key="#Fundi" ref="#places/4692"
                            >Gardiliane</placeName></geogName> et de tribus <rs key="#Casalia"
                        />casalibus positi in <placeName ref="#places/4863">Vado</placeName>, in
                        hora Sancte Marie. Et pro eo preceperunt predicto Bonohomini ut solveret
                        predicto abbati <rs key="#Price">decem libras Lucenses</rs>. Et de
                        superfluo, quod continebatur in predicto instrumento facto ab abbate Paulo,
                        videlicet superfluum Puvignani et superfluum Gardiliane et sextam partem
                        totius fondi <geogName key="#Fundi" ref="#estates/2427"><placeName
                                key="#Fundi">Laugnani</placeName></geogName> et sextam partem
                            <geogName key="#Castle" ref="#estates/3976"><placeName key="#Castle"><rs
                                    key="#Castle">Castri</rs> Manezi</placeName></geogName> et
                        sextam partem de <placeName ref="#places/4864">Corigio</placeName> et
                        duodecimam partem de tota <geogName key="#Curtes" ref="#estates/3976"
                                ><placeName key="#Curtes"><rs key="#Curtes">Curte</rs> predicti
                                Manezi</placeName></geogName> et terciam partem de fondo <geogName
                            key="#Fundi" ref="#estates/3977"><placeName key="#Fundi"
                                >Valtigana</placeName></geogName> et terciam partem in <geogName
                            ref="#estates/3978"><placeName>Cumstantino</placeName></geogName> et
                        terciam partem de toto fondo de <geogName key="#Fundi" ref="#estates/3979"
                                ><placeName key="#Fundi">Ravarolo</placeName></geogName> et tota <rs
                            key="#Other_administrative_unit">contracta</rs> de <orgName
                            key="#Confinia #Other_administrative_unit" ref="#juridical_persons/3665"
                            >Leolo</orgName> integra a <rs key="#Confinia">confine</rs> de la
                            <placeName key="#Confinia">Cora</placeName> usque ad <rs key="#Canals"
                            >canale</rs> de <placeName key="#Confinia #Canals">Veza</placeName> et
                        quartam partem de toto fondo de la <geogName key="#Fundi"
                            ref="#estates/3980">
                            <placeName key="#Fundi">Veza</placeName>
                        </geogName> et sextam partem de fondo de <geogName key="#Fundi"
                            ref="#estates/3981">
                            <placeName key="#Fundi">villa Comithe</placeName></geogName> a Gaibo in
                        Zusu et sextam partem de fondo <geogName key="#Fundi" ref="#estates/3982">
                            <placeName key="#Fundi" ref="#places/4867"
                            >Gaugnano</placeName></geogName> et terciam partem de fondo <geogName
                            key="#Fundi" ref="#estates/3983">
                            <placeName key="#Fundi">Sulisino</placeName></geogName> et terciam
                        partem de fondo <geogName key="#Fundi" ref="#estates/3984">
                            <placeName key="#Fundi">Casulini</placeName></geogName> et medietatem de
                        hoc quod pertinebat ad monasterium Sancte Marie de Pomposia in
                            <placeName>Sancto Martino</placeName>, predictus Bonushomo finem faceret
                        in manu predicti abbatis, salvo tamen eo quod predictus Scihelmus disposuit
                        in suo testamento de quatuor mansis quos reliquit <rs key="#Churches"
                            >ecclesie</rs>, si ecclesia ibi foret edificata, quod debet dari de
                        communi tam de parte Bonihominis quam de aliis partibus si ecclesia fuerit
                        facta, et si ecclesia non fuerit facta predicta omnia si non debent dari. Et
                        insuper predicti arbitri remittere fecerunt abbati condictionem que
                        continebatur in testamento Scihelmi, ut non liceret ei vendere de illis
                        rebus nisi Bonohomini et Salinguerre. Et sic fecit finem predictus Bonushomo
                        de hoc quod sibi pertinebat de supradictis rebus, sub <rs key="#Penalty"
                            >pena quinquaginta librarum denariorum Lucensium</rs>, et post penam
                        solutam stet hec pagina definitionis in suo robore et firmitate. Ad hoc
                        fuerunt testes presentes: Adigerius iudex, Ildeprandus iudex, Bonus Ioannes
                        iudex, Guiotus causidicus, Linguirta Lodomus, Ubertus Grassus, Petrus
                        Cald(e), Gilinzone, Donusdeus de Villanova, Guido de Lauterio, Zanetinus de
                        Bovaria, Marchesinus de Dachi, Bonus Martinus de Fichariolo, Octobonus,
                        Ioannes Bonus, Capellus Deotesalve, Angelus Salimpresa. Et ego <persName
                            key="#Notary"><name ref="Wido Borrarius">Guido
                            Borrarius</name></persName> gratia Dei <placeName ref="#places/80"
                            >Ferrariensis</placeName>
                        <rs key="#Notary"> notarius</rs> presens, rogatus a predictis iudicibus,
                        manu propria scripsi, cumplevi atque absolvi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 196 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Pigaiani 2015, pp. 48-49. Samaritani 1996, pp. 153-155.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Copia autentica da A perduto, introdotta dalla stringa: «Hoc est exemplum
                    cuiusdam publici et auctentici instrumenti cuius tenor sequitur ut infra,
                    videlicet» e così autenticata: «(S) Ego Ioannes Cagnatius, filius egregii viri
                    ser Ugonis Cagnatii notarii, imperiali auctoritate notarius publicus
                    Ferrariensis suprascriptum exemplum suprascripti instrumenti sumptum, scriptum
                    et exemplatum per me ipsum Ioanem a suo publico auctentico et originali
                    instrumento sumpsi, scripsi et exemplavi, et una cum infrascriptis Bernardino
                    Salveto et ser Ugone Cagnatio genitore meo, vidi, legi et dilligenter auscultavi
                    et in omnibus concordare inveni cum ipso suo originali instrumento auctentico,
                    coram venerabile et eximio decretorum doctore domno Donato de Marinellis de
                    Arectio, canonico Ferrariense, honorabili vicario generali curie episcopalis
                    Ferrariensis, sede vacante pro tribunali sedente Ferrarie, in palatio
                    episcopali, ad banchum iuris curie episcopalis Ferrariensis suamque et qua pro
                    curia episcopali Ferrariensi fungitur [B om. fungitur, ma cf. la stessa formula
                    nel doc. n. 578] auctoritatem interponente pariter atque decretum, in millesimo
                    quadringentesimo nonagesimo sexto, indictione quarta decima, die vigesimo
                    septimo mensis aprilis, in terciis hora causarum et quia dictum instrumentum cum
                    dicto suo originali et auctentico instrumento in omnibus concordare inveni, ideo
                    hic me manu propria subscripsi, ut dicti instrumenti transumptum de cetero vim
                    publici et auctentici instrumenti obtineat et firmitatem. Et in fidem et
                    testimonium omnium et singulorum premissorum signumque meum a capite mei nominis
                    apposui consuetum. Et hoc presentibus venerabili et eximio decretorum doctore
                    domno Bonifacio de Barlo rectore ecclesie Sancti Martini civitatis Ferrarie, ser
                    Iacobo Schavaseto notario et cive Ferrariensi et aliis. Et hoc adinstanciam
                    venerabilis domini Hyeronimi de Caravazio sindici et procuratoris
                    [omnium-procuratoris corr. su rasura] abbatie et conventus Sancte Marie de
                    Pomposia diocesis Comaclensis. (S) Ego Bernardinus Salvetus, filius quondam
                    Ioannis, publicus apostolica et imperiali auctoritatibus notarius Ferrariensis
                    suprascriptum exemplum suprascripti instrumenti, ut supra, per predictum Ioannem
                    Cagnacium scriptum et exemplatum cum dicto suo originali publico et autentico
                    instrumento, una cum supradicto Ioanne et infrascripto ser Ugone Cagnacio
                    notariis, vidi, legi, auscultavi et insinuavi et in omnibus suis partibus
                    concordare inveni, coram prefato domno Donato vicario superius descripto sedente
                    pro tribunali, ut supra, et suam auctoritatem interponente ut de cetero presens
                    exemplum vim publici et autentici instrumenti obtineat firmitatem, anno,
                    indictione, die, mense, loco et presentibus quibus supra notatis et declaratis
                    ad instantiam venerabili viri domni Hieronimi de Caravazio sindici et
                    procuratoris dicte abbatie Pomposiane et in fidem premissorum me subscripsi et
                    signo meo consueto signavi. (S) Ego Ugo Cagnatius, filius quondam egregii viri
                    ser Nicolai de Cagnaciis notarii, apostolica et imperiali auctoritate notarius
                    publicus Ferrariensis atque notarius curie episcopalis Ferrarie suprascriptum
                    exemplum suprascripti instrumenti, ut supra, per predictum Ioannem filium meum
                    scriptum et exemplatum cum suo [cum suo su corr.] autentico originali
                    instrumento, una cum supradictis Ioanne et Bernardino notariis publicis
                    Ferrariensibus vidi, legi et insinuavi in omnibus concordare inveni, coram
                    antedicto domino Donato vicario predicto pro tribunali sedente, ut supra,
                    suamque auctoritatem interponente ut de cetero ipsum exemplum vim publici et
                    autentici instrumenti obtineat firmitatem, anno, indictione, die, loco, mense et
                    presentibus quibus supra et in fidem premissorum me subscripsi signumque meum a
                    capite mei nominis apposui consuetum et hoc ad instantiam predicti sindici et
                    procuratoris. In Cristi [Così B, a piene lettere] nomine amen. Nos Donatus de
                    Marinellis de Aretio decretorum doctor canonicus Ferrariensis vicarius predictus
                    pro tribunali sedentes, ut supra, prenotate exemplationi, auscultationi et
                    insinuationi interfuimus, easque per antelatos notarios fieri fecimus et quoniam
                    exemplum cum originali concordare repertum est, idcirco curie episcopalis
                    predicte auctoritatem interposuimus et decretum ac iusta municipalia instituta
                    propria manu subscripsimus, anno, mense, indictione, die et loco suprascriptis».
                    Annotazioni marginali di mano fine XV sec.: a c. 18r, in alto, «Arbitramentum
                    seu laudum inter abbatem Pomposianum et Bonum Hominem»; nel margine destro in
                    alto, «1159 decembris 7» e al centro, in blocchi incolonnati (in corrispondenza
                    dei toponimi citati nel testo), «Puvignanum, Gardilana, in Vado, in hora Sancte
                    Marie, Laugnanum, Castrum Manezum, Corrigium, Valtigana, Ravarolum, Leolus,
                    Veza, Villa Comite, Gaugnanum, Sulisinum, Casulinus, in Sancto Martino»; a c.
                    18v, nel margine sinistro in alto, «1496, 27 aprilis».</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
