<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Venezia, Archivio di Stato, Mensa Patriarcale, S. Cipriano di Murano, b. 137,
                    n.62</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5208</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1164-01-05">
                                <note type="displayed_date">1164 January 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Faenza (Ravenna)</note>
                                <note type="redaction_date">XVII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus inter Padum et Lironem; monasterium (San
                                Benedetto Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-12-03" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis. <persName ref="#people/124"
                            >Fridericus</persName> divina favente clementia Romanorum <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> et semper augustus. Habemus in
                        exemplis antecessorum nostrorum regum et imperatorum, quod ex imperiali
                        sollicitudine omnibus fidelibus imperii debeamus providere, maxime vero ad
                        tutelam ecclesiarum Dei, quae sub nostra dominatione retinentur, dexteram
                        defensionis extendere debeamus, quia, si in sanctuario dei praeter id, quod
                        ab aliis positum est, nos quoque aliquid supererogaverimus, a vero
                        Samaritano, cum redierit, nobis in centuplum esse reddendum speramus et
                        credimus. Eapropter cognoscant universi fideles imperii per Italiam
                        constituti praesentes et futuri, quod nos pro nostra nostrorumque
                        antecessorum perpetua salute <orgName ref="#juridical_persons/2001"><rs
                                key="#Monasteries">monasterium</rs> sancti Benedicti situm inter
                                <placeName ref="#places/4196">Padum</placeName> et <placeName
                                ref="#places/4197">Larionem</placeName></orgName>, venerabilem
                        quoque <rs key="#Abbots">abbatem</rs>
                        <persName>Victorem</persName> et eius fratres et <rs key="#Monks"
                            >monachos</rs> et omnia eiusdern monasterii bona mobilia et immobilia
                        intus et foris sub nostram imperialem defensionem ac protectionem suscipimus
                        omnesque praedicti monasterii possessiones, quas in presenti iuste habet vel
                        in posterum deo iuvante rationabiliter acquirere poterit, nostra imperiali
                        auctoritate ipsi monasterio concedimus et confirmamus, sicut in authenticis
                        antecessorum nostrorum regum et imperatorum <rs>privilegiis</rs> continetur,
                        videlicet <placeName key="#Islands #Churches" ref="#places/2400"><rs
                                key="#Islands">insulam</rs> sancti Benedicti</placeName> cum <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Islands #Churches" ref="#juridical_persons/2058">sancti
                            Floriani</orgName> et eius pertinentiis, <placeName
                            key="#Islands #Churches" ref="#places/2402">insulam quae vocatur
                            Gurgo</placeName>, cum <orgName key="#Islands #Churches"
                            ref="#juridical_persons/2059">ecclesia eiusdem insulae</orgName> et suis
                        pertinentiis, <placeName key="#Churches" ref="#places/2931">Casale
                            Barbatum</placeName> cum ecclesia <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2062">sanctae Mariae</orgName> et <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/2063">sancti Laurentii</orgName>
                        earumque pertinentiis, <placeName key="#Churches #Tolls #Ports"
                            ref="#places/2476">Septingentum</placeName> cum <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2064">ecclesia sancti Michaelis</orgName>
                        eiusque pertinentiis et cum <rs key="#Tolls">ripatico</rs> de <rs
                            key="#Ports">transitu navium</rs>, decimam partem <rs key="#Curtes"
                            >curtis</rs>, quae vocatur <geogName key="#Curtes" ref="#estates/2050"
                            >Burbassium</geogName>, cum <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2003">ecclesia sancti Ioannis</orgName> suisque
                        pertinentiis, locum, qui vocatur <placeName ref="#places/624"
                            >Nucetula</placeName>, <orgName key="#Hospitals"
                            ref="#juridical_persons/2077"><rs key="#Hospitals">domum hospitalis</rs>
                            apud <placeName key="#Hospitals" ref="#places/275"
                            >Mantuam</placeName></orgName> cum suis pertinentiis, <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/2067">ecclesiam sancti
                            Valentini</orgName> de <placeName key="#Churches" ref="#places/2932"
                            >Maringo</placeName> cum suis pertinentiis, <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2066">ecclesiam sancti Viti</orgName> de
                            <placeName key="#Churches #Landed_possessions" ref="#places/2475"
                            >Medula</placeName> cum suis pertinentiis et <rs
                            key="#Landed_possessions">terras</rs>, quas praedictum monasterium ibi
                        possidet, <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2074">ecclesiam
                            sancti Michaelis</orgName> de <placeName key="#Churches"
                            ref="#places/2936">Cotorlione</placeName> cum suis pertinentiis,
                            <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2068">ecclesiam sancti
                            Benedicti</orgName> apud <placeName key="#Churches" ref="#places/77"
                            >Figarolum</placeName> et <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2098">ecclesiam sanctae Agathae</orgName> apud
                            <placeName key="#Churches" ref="#places/80">Ferrariam</placeName> cum
                        ambarum pertinentiis, <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/2075">monasterium sancti Cipriani</orgName> apud
                        Venetiam cum suis pertinentiis, <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2076">ecclesiam sanctae Helene</orgName> apud
                        Thessariam cum suis pertinentiis, Concam cum <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2099">ecclesia sancti Leonardi</orgName> et suis
                        pertinentiis, locum, qui dicitur Focculare, cum <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2490">ecclesia sancti Marci</orgName> et omnibus
                        decimis eiusdem loci, <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2006"
                            >ecclesias sancti Benedicti</orgName> et <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2080">sanctae Mariae</orgName> apud Gonzagam cum
                        omnibus decimis eiusdem loci et certis pertinentiis, Caput Uici, Uillulam
                        cum <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2079">ecclesia sanctae
                            Mariae</orgName> et omnibus decimis et suis pertinentiis, Quistellum cum
                            <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2054">ecclesia sancti
                            Bartholornei</orgName> et omnibus decimis eiusdem loci, Babianum cum
                            <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2060">ecclesia sancti
                            Andreae</orgName> et omnibus decimis eiusdem loci, <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/2061">ecclesiam sancti
                            Venerii</orgName> de Marzeneta cum medietate eiusdem castri et suis
                        pertinentiis, <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2074"
                            >ecclesiam sancti Michaelis</orgName> de Telione cum suis pertinerntiis,
                            <orgName key="#Churches">ecclesiam sancti Bartholomei</orgName> de Lucca
                        cum suis pertinentiis, <orgName key="#Churches">sanctum Martinum
                            Vicellae</orgName> cum suis pertinentiis, <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2071">ecclesiam sancti Leonardi</orgName> apud
                        Parmam et omnia, quae praedictum monasterium in eodem episcopatu tenet,
                            <orgName key="#Churches">ecclesiam sancti Xisti</orgName> de Lecto
                        Paludano, <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2069">ecclesias
                            sanctae Mariae</orgName> et <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2070">sancti Ioannis</orgName> in episcopatu
                        Bononiensi cum suis pertinentiis, decimas de Runcis Gunthardi, monasterium
                        sanctae Mariae de Pratalia cum suis pertinentiis, monasterium sanctae Crucis
                        de Campo Syon cum suis pertinentiis, monasterium sanctorum Firmi et Rustici
                        cum suis pertinentiis, <orgName key="#Churches">ecclesiam sanctae
                            Christine</orgName> de Bardulino cum suis pertinentiis, <orgName
                            key="#Churches">ecclesiam sancti Cesarii</orgName> cum tota curte et
                        suis pertinentiis de Guizacara cum bonis, quac comitissa Mathildis pro anima
                        sua eidem ecclesiae contulit. Buscos quoque de Pigugnaga cum omnibus, quae
                        Hugizo in pignore habuit et tenuit. Octo etiam mansos in villa quae dicitur
                        Lectus Palludanus una cum tribus agris cellulisque adiacentibus, terras
                        etiam, quas praedictum monasterium tenet in Iudicaria Gardense seu in toto
                        comitatu Ueronensi, terras quoque, quas iamdictum monasteriurn tenet in
                        Monticulo et in Birruto. Universa insuper, quae et a felicis memoriae
                        Mathildae comitissa et a comite Alberto seu ab aliis quibuscumque de
                        praediis, quae fuerint eiusdem comitissae, praedicto monasterio aut iam
                        collata sunt aut in posterum deo largiente quoquo iusto modo conferri vel
                        acquiri contigerit, quicquid etiam habet et possidet in Portu et in Legnago
                        et braidam de Magarino, in Figarolo et aliam braidam, quam dedit Rotheherius
                        de Quistello cum aliis terris. Ras omnes praedictas possessiones, quae
                        praefato monasterio concessae sunt et per authentica praedecessorum
                        nostrorum regum et imperatorum privilegia confirmatae, nos quoque eidem
                        monasterio benigne concedimus et auctoritate privilegii imperialis
                        confirmmnus salva per omnia imperiali iustitia. Adicientes itaque ex
                        imperiali edicto statuimus et firmiter precipimus, ut in praedictis bonis
                        ipsius monasterii nullus archiepiscopus, non episcopus, non dux, nec marchio
                        nec comes aut vicecomes, nulla civitas, nulla persona secularis vel
                        ecclesiastica magna vel parva praedictum abbatem Victorem vel eius monachos
                        vel etiam praefati monasterii homines aliquo modo molestare vel inquietare
                        vel disvestire audeat per aliquam albergariam sive collectam aut ullam
                        exactionem aliquo tempore in ipsis bonis facere praesumat nec aliquis
                        hominum ullam potestatem supra praefatum monasterium habeat nisi solus
                        Romanus imperator. Praeterea quoniam in ore religiosorum et ministrorum
                        Christi non debet inveniri mendatium, ipsam domum beati Benedicti eiusque
                        fratres et monachos a lege et sacramento calumnie absolvimus et omnino
                        liberos dimittimus. Quodsl aliquis contra hoc nostrae largitionis et
                        confirmationis praeceptum facere praesumpserit, sciat se centum libras auri
                        optimi pro paena compositurum, dimidium fisco nostro et dimidium praedicto
                        abbati et eius monasterio. Huius rei testes sunt: Cunradus Magontinus
                        electus, Garsendonius Mantuanus episcopus, Hermannus Hersfeldensis abbas,
                        Vlricus dux Boemiae, Otto palatinus iunior de Witelinesbach, comes Conradus
                        de Leuerstein, comes Wernherus de Hohemberch, Henricus marischalcus.
                        Cunradus pincerna, Cunradus de Balnhusen et alii quam plures. Signum domini
                        Federici Romanorum imperatoris invictissimi. Ego Christianus cancellarius
                        vice Reinaldi Colloniensis archiepiscopi et archicancellarii recognovi. Acta
                        sunt haec anno dominice incarnationis MCLXIIII, indictione XII, regnante
                        domino Federico Romanorum imperatore gloriosissimo, anno regni eius XII,
                        imperii vero VIII; datum apud <placeName ref="#places/3513">Faventiam</placeName> nonis
                        ianuariii. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 86, pp. 167-169; MGH DD F I/2 n. 424, pp. 312-314.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.dmgh.de/mgh_dd_f_i_2/index.htm#page/312/mode/1up</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
