<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, Pergamene per fondi, Mantova, San
                    Benedetto di Polirone, cart. 205, n. 38</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5125</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1129-09-18">
                                <note type="displayed_date">1129 Septemper 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-03" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SN) In nomine domini Dei eterni. Anno ab incarnacione domini nostri Iesu
                        Christi millesimo centesimo vigesimo nono, tercio die exeunte mense
                        septembris, inditione septima. Monasterio Sancti Benedicti, scito in
                        comitatu et episcopatu Mantuano inter flumen Padi et Larionis, prope flumen
                        ipsius Padi, in quo domnus Haeinricus abbas presse videtur, domno Wilielmo
                        existente priore. Ego Iohannes Waraccus filius quondam Odonis de Sedimo,
                        habitator in Veronensi episcopatu, loco et castello qui dicitur Lazise, qui
                        professus sum lege vivere Longobardorum, offertor et donator ipsius
                        monasterii presens presentibus dixi: quisquis in sanctis ac venerabilibus
                        locis ex suis aliquid contulerit rebus, iuxta Domini vocem in hoc seculo
                        centuplum accipiet, insuper, et quod melius est, vitam possidebit aeternam.
                        Ideoque ego qui supra Iohannes dono et offero ex presenti die proprietario
                        nomine eidem monasterio Sancti Beneclicti, pro anime mee et parenturn meorum
                        mercede, id est pecies tres de terra, una cum casa et alia cum olivis, et
                        tercia cum vineis, iuris mei, quas habere et possidere visus sum in
                        iudiciaria Gardensi, predicto castello Lazise et de foris, in territorio
                        ipsius castelli, locis qui dicuntur Fabiano et Fantanelle. Et continet in se
                        prima pecia de terra cum casa murata que est in predicto loco et castello
                        Lazise: a mane pedes quattuor et semissem unum et palmam unam, a sera pedes
                        quinque; de ambobus lateribus equaliter in longitudine perticas quattuor et
                        pedem unum et semissem unum. Coheret ei: a mane via, meridie frater meus, a
                        sera iuris ecclesie Sancti Martini, a septemtrione Wizolus de Colada.
                        Secunda pecia de terra cum olivis in predicto loco Fantanelle continet in
                        se: in longitudine a mane et sera equaliter perticas triginta et unam ad
                        perticam legitimam, de uno capite a meridie perticas tres et pedem unum et
                        medium, de alio capite a septemtrione perticas quinque et duos. Coheret ei:
                        a mane Haenricus, a meridie Roza, a sera Manfredus et alii homines, a
                        septemptrione Paulus diaconus. Tercia pecia de terra cum vinea, in loco qui
                        dicitur Fabiano, continet in se, ad iustam mensuram: de uno latere a mane
                        perticas sedecim et mediam et pedes quattuor et palmam unam, de alio latere
                        a sera perticas quindecim et mediam, de uno capite a meridie perticas sex et
                        pedem unum, de alio capite a septemtrione perticas quinque et mediam et
                        pedes duos. Coheret ei: a mane iuris ecclesie Sancte Marie, a sera Marina et
                        Iohannes Fugacia, et Andreas, et Laurencius, a meridie via, a septemtrione
                        iuris predicte ecclesie Sancii Martini. Et si amplius inventum fuerit infra
                        ipsas coherencias predictas vel alibi michi pertinere, similiter in ipsa
                        offersione volo ut permaneat iure ipsius monasterii Sancti Benedicti. Quam
                        autem suprascriptam offersionem iuris mei, una cum accessionibus et
                        ingressionibus eius seu cum superioribus et inferioribus suis qualiter
                        superius legitur in integrum ut inventum fuerit, ab hac die eidem monasterio
                        Sancti Benedicti dono et offerro et per presentem offersionis cartulam eidem
                        habendum confirmo, facihendum exinde predictus domnus Haenricus abbas cum
                        suis fratribus, qui ibidem nunc sunt et Deo serviunt et in antea fuerint et
                        Deo servierint, ad eorum usum et utilitatem quicquid voluerint, sine omni
                        mea et haeredum meorum contraditione. Quidem et spondeo atque promitto ego
                        qui supra Iohannes, una cum meis haeredibus, ad partem predicti monasterii
                        suprascriptam offersionem qualiter superius legitur in integrum ab omni
                        defensare; quod si defendere non potuerimus aut si eidem monasterio per
                        ciuodvis ingenium subtrahere quesierimus, tunc in duplum eandem offersionem
                        ut supra legitur ei restituamus, sicut pro tempore fuerit meliorata aut
                        valuerit, sub extimatione in consimilibus locis. Hanc enim cartulam mee
                        offersionis paginam Bono notario tradidi et scribere rogavi, in qua hic
                        subter confirmans testibus, quod optulit ad roborandam. Actum est hoc in
                        burgo civitatis Mantue, in claustro Sancti Martini, que est iure et
                        hobedientie monasterii Sancti Benedicti, in manu domni Haenrici abbatis
                        ipsius monasterii. Signum + pro manu suprascripti Iohannis, qui hanc
                        cartulam offersionis fieri rogavit ut supra. Signa +++++ pro manibus Martini
                        de Gaziolo, Malaparte filii Roberti de Gurgo, Crescencii filii Widonis de
                        Ranfaldo de Lazise, Iohannis filii Bonagia, Zenonis filii Petri de Vignale,
                        qui ibi fuerunt et rogati sunt testes. (SN) Ego qui supra Bonus notarius
                        hanc cartulam offersionis rogatus scripsi, post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 10, pp. 19-21.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
