<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Venezia, Archivio di Stato, Mensa Patriarcale, b. 109, R N 709</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5104</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1122-08-02">
                                <note type="displayed_date">1122 August 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Venezia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-11" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C) In nomine domini Dei et Hominis. Anno incarnationis eiusdem millesimo
                        centesimo vigesimo secundo, mensis augusti, die secunda, indicione
                        quintadecima. Constat nos Ugocionem de Bahone et Helicam matrem et filium,
                        ipso filio ac mundoaldo meo mihi consentiente et auctoritatem suam
                        interponente, qui professi sumus nos lege vivere Longobardorum, accepisse a
                        te domno Rodulpho monasterii Sancti Cypriani de Venetia priore denariorum
                        Venetialium libras centum finitum precium sicut inter nos convenit,
                        nominative pro omnibus rebus immobiliusf quę nobis iure proprietatis
                        pertinent sive per hereditatem seu per qualemcumque acquisitionem in villa
                        scilicet quaei dicitur Castellum de Brenta et in finibus ac territoriis
                        eius, una cum casis et sediminibus seu terris arabilibus, vigris, vineis,
                        campis, pratis, pascuis, silvis ac stellareis, rivis ac paludibus,
                        molendinis, piscationibus, venationibus, cultis et incultis, divisis et
                        indivisis, una cum finibus, terminibus et usibus aquarum aquarumque
                        ductibus, cum omni iure ac iacentiis et servitutibus earum rerum per loca et
                        vocabula ad easdem res secundum usum et consuetudinem prefatę villę in
                        integrum. Quam autem venditionem superius descriptam ab hac die tibi cui
                        supra Rodulpho et per te mediantem tuo monasterio quod est ad honorem Dei et
                        Sancti Cypriani situm pro iam dicto precio nos qui supra mater et filius,
                        vendimus, tradimus et mancipamus, nulli alii venditam, donatam, alienatam
                        vel traditam nisi tibi et ecclesię tuę ut facias exinde a presenti die tu et
                        tuum monasterium iure ac nomine proprietario quicquid volueritis, omni
                        nostra et heredum nostrorum remota contradictione. Quidem et spondemus atque
                        promittimus nos et heredes nostros tibi cui supra domno Rodulpho tuoque
                        monasterio predictam venditionem qualiter superius legitur in integrum ab
                        omni homine defensare. Quod si defendere non potuerimus aut si vobis exinde
                        aliquid per quodvis ingenium extorquere presumpserimus, tunc in duplum
                        eandem venditionem ut prelegitur vobis restituemus sicut pro tempore fuerit
                        meliorata aut valuerit sub estimatione in consimilibus locis. Et ne nobis
                        liceat ullo tempore nolle quod voluimus id quod a nobis semel factum vel
                        conscriptum est inviolabiliter conservare promittimus cum stipulatione
                        sunbixa. Nichil enim nobis ex ipso precio deberi diximus. Actum in Venetia,
                        in curte Dominici Barbi feliciter. Signa ++ manuum supradictorum Ugocionis
                        et Helicę qui hanc cartulam venditionis fieri rogitarunt. Rogati autem sunt
                        testes Ardericus legis doctus de Padua, Melius de Carraria, de Venetia vero
                        Dominicus Barbus et Marcus filius eius ac Petrus Zopulus. (M) Ionas
                        causidicus necnonque tabellio dictus huius contractus conscripsi pacta
                        rogatus. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 103, pp. 307-310;</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
