<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, San Benedetto di
                    Polirone, car. 205, n. 17</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5100</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Episcopal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1119-02-22">
                                <note type="displayed_date">1119 February 22</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-07" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName
                            key="#Bishops #Mother_churches">Maifredus</persName>
                        <orgName key="#Mother_churches #Bishops #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1426"><placeName
                                key="#Mother_churches #Bishops #Monasteries #Hospitals #Clusae/gates"
                                ref="#places/275">Mantuane</placeName> Sedis</orgName> Dei gratia
                            <rs key="#Bishops">episcopus</rs> quamvis indignus. Omnibus Mantuanę
                        Ęcclesię clericis et laicis, tam presentibus quam futuris, notum esse
                        volumus quod Maifredus <orgName key="#Monasteries #Abbots #Advocatus"
                            ref="#juridical_persons/2094"><rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                            Sancti Andreę</orgName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> nostram multotiens adiit clementiam proclamando
                        quod abbas <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/2001"
                            >monasterii Sancti Benedicti</orgName> iniuste ei detineret <orgName
                            key="#Hospitals" ref="#juridical_persons/2077"><rs key="#Hospitals"
                                >hospitale</rs></orgName> quod bone memorie <rs key="#Countess"
                            >comitissa</rs>
                        <persName key="#Countess #Hospitals">Matilda</persName> construxit in
                        suburbano Mantuę, situm iuxta <placeName key="#Clusae/gates #Hospitals"><rs
                                key="#Clusae/gates">portam</rs> quę dicitur de
                        Hospitali</placeName>, asserens quod suę ęcclesię deberet esse. Quoniam ergo
                        nostrum est nociva compellere atque lites sedare ad utriusque partis causas
                        audiendas terminum posuimus. Statuto autem die, apud monasterium Sancti
                        Andreę cum <rs key="#Other_clerics">clericis</rs> ac laicis nostris
                        fidelibus, in claustro affuimus et predictum abbatem Sancti Andreę cum suis
                        fratribus et <persName key="#Advocatus #Monasteries">Octone</persName> suo
                            <rs key="#Advocatus">advocato</rs> pluribusque suis fidelibus nec non et
                            <persName key="#Priors">Ubertum</persName>
                        <rs key="#Priors">priorem</rs> cenobii Sancti Benedicti cum suis fratribus
                            <persName>Heinrico</persName> et <persName>Bertramro</persName> ante nos
                        convocavimus causamque utriusque partis diligenter investigare cepimus.
                        Protulit namque prior Sancti Benedicti <rs key="#Judicial_breve">cartulam
                            qua cognovimus hanc litem sententia</rs>
                        <persName key="#Cardinals #Papal_court_officer">Bernardi</persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1100">Sanctę Romanę Ęcclesię</orgName>
                        <rs key="#Cardinals">cardinalis</rs> et domni <persName
                            key="#Popes #Papal_court_officer">Pascalis <rs key="#Popes">papę</rs>
                            II</persName> tunc <rs key="#Papal_court_officer">legati</rs>, <rs
                            key="#Witness">presentibus atque confirmantibus</rs>
                        <persName key="#Witness #Judicial_breve #Cardinals">Pagano</persName>
                        diacono et cardinale, item domno <persName
                            key="#Witness #Judicial_breve #Bishops">Ugone</persName> Mantuano
                        episcopo predecessore nostro nec non <persName
                            key="#Witness #Judicial_breve #Abbots" ref="#people/2191"
                            >Airaldo</persName>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/2095">Sancti
                            Dionisii <placeName key="#Monasteries #Abbots" ref="#places/147"
                                >Mediolanensis</placeName> monasterii</orgName> abbate, <persName
                            key="#Witness #Judicial_breve #Other_clerics">Villano</persName>que
                        clerico et <persName key="#Witness #Judicial_breve #Judge"
                            >Arderico</persName>
                        <rs key="#Judge">iudice</rs> ceterisque quam pluribus, coram iam dicta
                        comitissa Matilda fuisse decisam et abbati qui sorte pro tempore fuerit ac
                        monachis Sancti Andreę itemque canonicis Mantuanis presentibus pariter et
                        futuris bene vel male in canonica conversantibus huius actionis perpetuum
                        sub excommunicatione silentium esse impositum omnemque eis super hoc
                        ulterius agendo negocio audientiam interdictam, et prefatum hospiciurn cum
                        eiusdem comitissę Matilde consensu ceterorumque supradictorum virorum
                        communi consilio venerabili Alberico Sancti Benedicti abbati suisque
                        successoribus fore commissum. Quo audito predictum abbatem Sancti Andreę
                        eiusque monachos quod ad hęc respondere vellent interrogavimus. Ipsi vero
                        nil rationis contra hęc se habere cognoscentes nostro consilio prescripte
                        apostolicę diffinicioni velle obtemperare dixerunt. Nos igitur hac tanta
                        comperta causa atque aliis auditis rationibus, sacrisque inspectis canonibus
                        quibus apostolicis statutis et constitutionibus atque beneficiis non
                        refragandum, potius obtemperandum esse precipitur, supradictę diffinitioni
                        parendum condignum iudicavimus. His actis sepe dictus abbas Maifredus Sancti
                        Andreę cum Attone suo advocato et fratrum suorum presentium communi assensu,
                        in manibus Uberti monasterii Sancti Benedicti prioris sub pena C librarum
                        Lucensium eidem monasterio Sancri Benedicti inferenda pro se successoribus
                        finem faciens exinde huic liti renunciavit. Et ut hoc ab omnibus
                        inviolabiliter observetur nostra episcopali auctoritate censimus ut
                        quicumque hanc litem revolvendo de hinc monasterio Sancti Benedicti super
                        hac re inquietare presumpserit nisi resipuerit anatherna sit. Actum in
                        claustro Sancti Andreę feliciter. Anno ab incarnatione domini nostri Iesu
                        Christi M C XVIIII, indictione XII, VlII kalendas martii. Ego Manfredus Dei
                        gratia Mantuane ecclesię servus subscribo et subscribendo sub
                        excomrnunicatione confirmo. Ego Manfredus Sancti Andree abbas subscribo et
                        subscribendo excommunicatione confirmo pro me et pro omnibus fratribus. Ego
                        Atto advocatus monasterii Sancti Andree interfui et subscripsi. Ego
                        Teodaldus sancte Mantuane ecclesie archipresbiter licet indignus interfui et
                        subscripsi. Ego Ubaldus presbiter et Mantuane ecclesie prepositus interfui
                        et subscripsi. Ego Wido causidicus interfui et subscripsi. Intertfuerunt ibi
                        Octo de Mediolano, Albertus filius Bernardi de Capite Inicię, Petrus Iudeus,
                        Otto de Gurgolato et Guibertus frater eius, Antelmus item Antelmus et
                        Lanfrancus filii eius, Otto de Armilina, Guibertus Malafinis, Azo Folenga,
                        Iohannes de Frisia, Bonussenior, Quattuomanus, Iohannes diaconus de
                        Custello, Amaldus et Gumbertus clerici Sancti Benedicti et plures alii. Ego
                        Vitalis domni episcopi Manfredi capellanus eius iussu hanc cartulam scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 99, pp. 299-302</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
