<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Ferrara, Archivio Bentivoglio d’Aragona, Serie
                    patrimoniale, libro I, n. 21</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5475</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1028-02-23" notAfter="1030-10-27">
                                <note type="displayed_date">Between 1028 February 23 and 1030
                                    October 27</note>
                                <note type="dating_elements">Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>,
                                    p. 326: Entrambe le copie in cui la donazione è tradita sono
                                    prive della formula del protocollo, e quindi degli elementi di
                                    datazione. Mezzetti propone di assegnare il documento
                                    all’intervallo tra il 28 febbraio 1028 (data della prima
                                    attestazione di Gebeardo come arcivescovo) e il 27 ottobre 1030,
                                    data in cui l'abate Guido concede a livello una vigna e una casa
                                    a Ostellato, Pieve di S. Pietro.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XIII in</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Domine sancte et inluminatrici angelorum et hominum <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1460">regine beate virginis
                            Marie</orgName> cuius <rs key="#Monasteries">monasterium</rs> fundatum
                        est in insula que vocatur <placeName key="#Monasteries" ref="#places/4179"
                            >Pomposia</placeName>. <persName key="#Archbishops" ref="#people/1590"
                            >Gebeardus</persName> servus servorum Dei divina gratia archiepiscopus
                        sancte catholice <orgName ref="#juridical_persons/1471"><placeName
                                ref="#places/594">Ravennatis</placeName> Ecclesie</orgName> oblator
                        et commutator exiguus. Cum summe divinitatis potentia in sacra regiminis
                        arcem non meritorum gratia sed ineffabilis sue pietatis arbitrio pro
                        multorum obtutibus nos locare dignatus est illud nos ambire cotidie ammonet
                        quod ad perennem capescendam indulgentie censuram pertinere potissimum et
                        fore dignoscitur. Unde et beatissimorum sanctorum et maxime intemerate
                        virginis Marie necessitudo me adire compellit sufragia ut qui propriis
                        viribus ad tantam sarcinam perferendam nequaquam existo idoneus Deo prece
                        placentium eiusque Matris oraculo sustenter si non in omnibus in quibusdam
                        tamen presulatus officio dignitatem vite mee moribus valeam adequare. Igitur
                        ego Gebeardus humilis atque peccator sancte catholice Ravennatis Ecclesie
                        archiepiscopus una cum ordinariis clericis sancte Ravennatis Ecclesie in tuo
                        venerabili cenobio beatissima theotocos virgo Maria in quo <persName
                            key="#Priests #Abbots #Monks" ref="#people/1574">Vuido</persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs> atque
                            <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse videtur modis omnibus previdi
                        constituere atque confirmare predia inferius adscribenda et que nunc
                        videntur esse tua. Verum etiam ad divini cultus gloriam et ad bone memorie
                        volentium substentationem munusculum aliquod et concambium tibi nunc veri
                        luminis mater dono ex nostro atque mente devotissima ubere confirmo in
                        perpetuum idest <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Plebs #Churches" ref="#juridical_persons/3621">Sancti
                            Petri</orgName> apostoli cum cuntis decimationibus primiciis
                        oblationibus terris atque cum omnibus sibi pertinentibus positis in loco qui
                        dicitur <placeName ref="#places/4619">Ostolatus</placeName>. Verum etiam
                        ipsam <rs key="#Curtes">curtem</rs> nostram integram que vocatur <geogName
                            key="#Curtes" ref="#estates/2487">Ostolatus</geogName> cum omnibus suis
                        pertinentiis, in qua predicta <rs key="#Plebs">plebs</rs> sita esse videtur,
                            <rs key="#Confinia">inter affines</rs> pertinentie ipsius plebis et
                        curtis: a primo latere <placeName key="#Confinia" ref="#places/4620"
                            >Caleo</placeName>, a secundo latere <placeName key="#Rivers #Confinia"
                            ref="#places/4621">Verzenese</placeName> seu a tertio latere <placeName
                            key="#Rivers #Confinia" ref="#places/4622">Libola</placeName> atque a
                        quarto latere <placeName key="#Rivers #Confinia" ref="#places/4623"
                            >Padiusolus</placeName> percurrens. Verum etiam concedimus tuo
                        venerabili monasterio beatissima Maria virgo perpetua <rs key="#Mansi"
                            >mansum</rs> unum integrum cum omnibus sibi pertinentibus quod est
                        positum prope Ravennam, plebem <orgName key="#Mansi #Plebs"
                            ref="#juridical_persons/3610">Sancti Stephani qui vocatur in
                            Teguria</orgName> inter affines prelibati mansi: a duobus lateribus iure
                        ipsius plebis, a tertio latere fluvius qui dicitur <placeName
                            key="#Confinia #Rivers" ref="#places/4624">Gotus</placeName> atque a
                        quarto latere iura prefati monasterii Pomposie. Simul etiam confirmamus tibi
                        in perpetuum <rs key="#Houses">mansionem unam integram</rs> que est posita
                        iusta <rs key="#Walls">murum</rs> civitatis Ravenne, in regione Sancti
                        Vitoris martiris, prope <rs key="#Clusae/gates">portam</rs> que vocatur
                            <placeName key="#Houses #Clusae/gates" ref="#places/4625"
                            >Varcini</placeName>: a primo latere <persName key="#Confinia #Tabellio"
                                ><name ref="Teutius">Thetius</name></persName> tabelio, a secundo
                        latere murus civitatis Ravenne seu a tertio latere heredes quondam <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Iohannes de porta Varcini">Iohannis de porta
                                que vocatur Varcini</name></persName> atque a quarto latere platea
                        publica percurrens; necnon et mansionem aliam positam in regione <placeName
                            key="#Houses" ref="#places/4626"><orgName ref="#juridical_persons/2426"
                                >Sancti Michaellis archangeli qui vocatur
                            Asirglisco</orgName></placeName>: ab uno latere possidet <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Iohannes Stabilis">Iohannes
                            Stabilis</name></persName>, ab alio latere possidet <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Andreas Duldinga">Andrea
                            Duldinga</name></persName> seu a tertio latere heredes quondam <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Martinus Callo">Martini
                            Callo</name></persName>, a quarto latere andronella que vadit ad fluvium
                        qui vocatur <placeName key="#Rivers" ref="#places/4627">Padenne</placeName>.
                        Similiter fundum unum integrum qui dicitur <geogName key="#Fundi"
                            ref="#estates/2488"><placeName key="#Fundi" ref="#places/4632"
                                >Munterioni</placeName></geogName>, positum in territorio <geogName
                            key="#Fines" ref="#estates/2480"><placeName key="#Fines"
                                ref="#places/4602">Pupuliense</placeName></geogName>, plebe ipsius,
                        cum apendicibus suis, inter affines eius: ab uno latere strata publica
                        percurrente, ab alio latere <rs key="#Aqueducts #Confinia">aqueductus</rs>
                        et septa seu a tertio latere <placeName key="#Confinia">Bagnolo</placeName>
                        et <placeName key="#Confinia"><geogName key="#Confinia" ref="#estates/3953"
                                >Casalicolo</geogName></placeName> et fundum qui vocatur de
                            <geogName key="#Confinia" ref="#estates/3962"><placeName key="#Confinia"
                                >Campenna</placeName></geogName> atque a quarto latere <placeName
                            key="#Confinia">Aquaviola</placeName> et <placeName key="#Confinia"
                            >Casalbaroni</placeName>. Quin etiam sancimus et firmiter perpetuamus
                        tibi Vuidoni venerabili abbati monasterii Sancte predicte virginis Marie
                        tuisque succedentibus abbatibus in eodem monasterio in perpetuum idest omnes
                        res et pertinentias illas quantascumque habere et detinere videris iure
                        sancte nostre Ravennatis Ecclesie per singula loca vel territorio, tam in
                        civitate quamque in plebibus vel ubicumque sint posita, remota omnium
                        nostrorum successorum contradictione. Itemque permittimus et perdonamus
                        atque concedimus tibi tuisque successoribus eiusdem monasterii fodrum,
                        placitum et quodcumque de predicta curte Ostolatus exierit vel pertinet que
                        ad vestram respiciunt functionem. Pro eo quia tu Vuido venerabillis abbas de
                        iure vestre ecclesie dedisti nobis quasi per concambium idest medietatem <rs
                            key="#Ports">portus</rs> qui vocatur de <geogName key="#Ports"
                            ref="#estates/2465">Volana</geogName> in perpetuum et <rs key="#Price"
                            >centum quinquaginta libras denariorum Papiensium</rs> pro predicta
                        curte Ostulatus, quam meus antecessor Etribertus per hypothecham dedit
                        quibusdam hominibus a quibus predictam pecuniam accepit, quibus ego illam
                        nunc reddere debeo idest Vuidoni comiti et Iohanni de Alberto genero eius
                        Ferrariensibus. Que igitur omnia locamemorata sub tali videlicet ratione
                        concedimus et confirmamus tibi pro remedio anime mee meorumque successorum
                        et per te in tuo venerabili monasterio in perpetuum Sancte Marie que vocatur
                        in Pomposia Vuido karissime pater, quatinus omnibus diebus vite mee universi
                        fratres qui sunt vel qui per tempora fuerint per singulas edomadas missam
                        unam solempniter pro peccatis meis cantent et expleta similiter unaquaque
                        ora salmum unum idest «Beatus qui intelegit super egenum et pauperem»; in
                        die vero depositionis mee quot ibi presbiteri fuerint omni anno unusquisque
                        pro delictis meis tres missas concinant et salteria singula qui presbiteri
                        officium non habent similiter dicant. Et insuper precipimus ut pro predicta
                        plebe una cum curte integra et pro medietate piscarie Volane necnon pro
                        omnibus rebus illis sicut in ista confirmatione precepti continet pensionem
                        omni annualiter in festivitate sancti Apolenaris solvere debeatis nobis
                        nostrisque successoribus vel sancte nostre Ravennatis Ecclesie actoribus <rs
                            key="#Rent_in_money">bisancium unum</rs>. Si quis vero tam nostri
                        successores quam quevis maior aut minor persona contra huius nostre
                        donationis precepti seriem quicquam aliter agere presumpserit et prefata
                        loca ad ipsum monasterium pertinentia a iure et dominio regularium
                        monachorum qui per tempora fuerint in tuo venerabili templo beata Mater et
                        virgo quovis tempore per quemlibet ut dictum est contractum alienaverit vel
                        municiones innovaverint suscipiat indisolubile anathematis vinculum
                        trecentorum decem et octo sanctorum patrum Niceni concilio atque cum Iuda
                        Scariothis Iesu Christi domini nostri traditore cumpar existat et cum antico
                        oste condemnetur a diabolo et abitaculo iustorum privetur eterno et nullo
                        modo in memoriam veniat apud Deum. His qui a tuo venerabili templo hec omnia
                        que a me tibi oblata, disposita atque commutata sunt beata Virgo alienare
                        aut subripere ut supra diximus atemtaverit ea que ex tuis propriis muneribus
                        a limina tua tibi deservientium regularium monachorum perenniter tribuimus
                        possidendam. Quamobrem enixa prece deposco ut mihi tuo inutili famulo licet
                        immerito actamen qui pro summo desiderio cordis prelibata munuscula amoris
                        studio tibi donare disposui veri luminis Mater queso quatinus digneris
                        osecrationibus obtinere aput Filium tuum ut abolitis scelerum meorum
                        vinculis eterne vite participem efficiat. Quam etiam preceptionis ac
                        voluntarie nostre largietatis et commutationis paginam Gerardo notario
                        sancte nostre Ravennatis Ecclesie scribendam iubentes precepimus et ut
                        verius credatur subter manu propria ut perpetualiter maneat roborandam
                        mandavimus. Ego Gebardus Dei gratia archiepiscopus hoc preceptum fieri
                        mandavi et subscripsi. Ego Petrus archidiaconus sancte Ravennatis Ecclesie
                        hoc preceptum consensi et subscripsi. Ego Iohannes archipresbiter sancte
                        Ravennatis Ecclesie hoc preceptum consensi et subscripsi. Ego Aço diaconus
                        sancte Ravennatis Ecclesie hec preceptum consensi et subscripsi. Ego
                        Iohannes sancte Ravennatis Ecclesie subd(iaconus) huic preceptioni consensi
                        et subscripsi. Ego Vitalis sancte Ravennatis Ecclesie subdiaconus hoc
                        preceptum consensi et subscripsi. Ego Dominicus presbiter et prepositus
                        canonice sancte Ravennatis Ecclesie hoc preceptioni consensi et subscripsi.
                        Ego Iohannes presbiter et primicerius sancte Ravennatis Ecclesie hoc
                        preceptum consensi et subscripsi. Ego Andreas presbiter et cantor sancte
                        Ravennatis Ecclesie hoc preceptum consensi et subscripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 325-330, n° 150.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
