<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pellegrino-Pratilli 1749, I, pp. 231-234</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5580</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0900-09-17">
                                <note type="displayed_date">900 September 17</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date">1749</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-06-08" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei Aeterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/194">Atenolfus</persName> Dei ordinante
                        providencia Langovardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs> cum
                        princivalis excelencia peticione dilectorum suorum iuste petentis clementer
                        favet. Non eos solum quibus hec impendit devociores opsequiis reddit, verum
                        etiam divinam magestatem sibi propensius parare creditur adjutricem.
                        Quapropter noverit omnium fidelium nostrorum presencium scilicet et
                        futurorum solercia, quot cum Cuntberga venerabilis abatissa fidelis nostra
                        comsanguinea, adque Stephanus prepositus monasterii S. Mariae ancillarum
                        Christi quot est situ intro cibitate nostra Teanense nostram obsecrassent
                        excelenciam, quatenus suo monasterio, quot annis supra Lando Patruus noster
                        edificare cepit per Agilpert suum castald et Radulfum iudice, et Esenardu
                        marepahis sub indiccione .VII. nos concederemus adhuc idem monasterio
                        confirmaremus omnes offerciones et preceptora, que in huic loco S. Marie
                        concessa adque firmata sunt a bone memorie Landoni patrui noftro, et eius
                        ucsore Aloara necnon et a Landonulfo genitori noftro et Yselberga genetrici
                        nostre, et Agilpert, Maielfrit, et Poto comitibus nepotibus suis, sìve ab
                        aliis concessa adque firmata sunt omne continencia quas continet, et omnes
                        quascumque scripciones et moniminas idem monasterio pertinentes in omni locu
                        principatus nostrisque gastaldatibus ……… deficiunt aliqua temporis edacitate
                        consumpta … ……. assentientes hos firmitatis apices ..... fieri iussimus. Per
                        quos omnino sancivimus et perpetualiter havendum nostris adque futuris
                        temporibus concedimus adque confirmamus in prephato sancto monasterio omnia
                        preceptora et offerciones quas ividem concessa adque firmata sunt, una cum
                        opnibus scripcionibus , et monimina prephati monafterii pertinentibus, ut
                        quematmodu ipsa preceptora continent, et ipsis scripcionibus et moniminas
                        ipsas scripto reperitur et avetur ita in opnibus inviolaviliter maneant ....
                        Desunt alia ........ adque confirmavimus at posessionem prephati monafterii
                        S. Mariae famularum Dei situ intro cibitate noftra Tiano et tibi Cuntberga
                        abatissa consanguinea nostra, et Stephanu prepofitu, et vestris aliis
                        famulabus Christi de dicto monafterio atavendu et posidendu et faciendu pars
                        prephati monasterii legaliter opnia que ei placuerint apfque contrarietate
                        alicuius comitis, gaftald, iudicis vel sculdahis aud cuiuscunque persone
                        haud hominis contradiccione vel inquietitutine; set perpetualiter is
                        prephatu monasteriu firmiter illut aveat et posideat nemine ecxinde
                        contraticente. Quot si quispiam hanc nostram concesionem et confirmacionem
                        quomodocunque molestiare et biolare perpetuis temporibus presumserit, sciat
                        se at partem prephati monasterii composituros auri puri et riczati livras
                        centum, et hec nostra concesio in opnibus que continet firma et inviolavilis
                        permanead in perpetuum. Ut autem hec nostra concesio et confirmacio verius
                        opservetur manu propria supscribsimus, et anulo nostro supter iuxsimus
                        sigillari. Signum Domni (M) Atenolfi serenissimi principis. Joannes clericus
                        pal(atii) et scriba ex iusione supradicte potestatis scribsi. Datum
                        quintodecima calend(as) octubri, anno primo principatus domini nostri
                        Atenulfi excellentissimi principis, indiccione tercia. Actum in cibitate
                        Capua.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Pellegrino-Pratilli 1749, I, pp. 231-234 (source of the
                    text reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: Poupardin 1907,
                    Catalogue, I, n. 71 (a. 899). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Pro Loco di Teano e Borghi (http://www.prolocoteanoeborghi.com/?page_id=48).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Di questo <foreign>preceptum</foreign>, emesso dal principe longobardo di
                    Benevento Atenolfo I, così come della chiesa di S. Maria di Teano, probabilmente
                    da identificarsi con S. Maria de Intus o S. Marie de Capellis, non non si fa
                    parola in alcuno scritto dell'Anonimo Salernitano, di Erchemperto, di Leone
                    Ostiense, del Gattola, né di altri autori antichi o contemporanei agli autori
                    del volume da cui è tratta l'edizione, il Pellegrino e il Pratilli, che
                    dichiarano di averla rinvenuta «ex mss. codicibus Michaelis monachi S. Mariae
                    Capuae». Gli elementi della datazione riportano al 17 settembre 900, ma
                    l'indizione, certamente bizantina, riporterebbe all'anno precedente, quando
                    Radelchi II sedeva ancora sul trono del Principato capuano-beneventano. Il
                    complesso monastico di S. Maria de Intus o S. Marie de Capellis o dei
                    Cappelloni, con annessa chiesa, oggi completamente abbandonato, si colloca nel
                    centro storico di Teano, nel versante occidentale della città, all’interno delle
                    antiche mura sidicine. Nella Chronica Sancti Benedicti Casinensis, l’Anonimo
                    Cassinese accenna alla fondazione del monastero femminile nell'860 per volere di
                    Landone conte di Capua (§XIII, p. 475, r. 25), completato poi nell’887 da
                    Landolfo e dalla moglie Eselberta. La prima badessa fu Cutenberga, consanguinea
                    (sorella) di Atenolfo. ll 17 settembre del 900 ricevette la conferma di tutti i
                    beni e i privilegi con un atto di Atenolfo principe di Capua. Nel 939 viene
                    assorbito dal monastero delle monache di Capua, la cui unione fu confermata nel
                    1016 da una bolla di Papa Benendetto VIII e nel 1052 da una bolla di papa Leone
                    IX. Il monastero, molto ricco di beni, rientrò ben presto nelle dinamiche
                    politiche economiche di Landulfo e Atenolfo principe tanto che nel 939 la
                    maggior parte delle monache e le relative elargizioni furono assorbite dal
                    Convento Capuano delle “Donne Monache” insieme alle consorelle di Santa Maria in
                    Cingla (Ailano). L’unione dei due monasteri fu confermata nel 1016 da una bolla
                    papale di Benedetto VIII e nel 1052 con Papa Leone IX. L’esercizio del culto
                    continuò ad esserci in Teano, eseguito da poche monache dipendenti dalla badessa
                    di Capua. Nel 1063, Riccardo il normanno ordinò di incendiare la città e il
                    monastero venne distrutto. Restaurata, la chiesa fu consacrata il primo gennaio
                    del 1174, con la presenza della badessa Mattia e l’intervento dei Vescovi di
                    Calvi, Teano, Sessa e Carinola. La consacrazione fu autorizzata con Bolla di
                    Papa Alessandro III. Nel monastero furono accolte le monache di S. Maria de
                    Foris che vi restarono fino al 1260.Nel 1304 anche le ultime monache si
                    ritirarono a Capua ed il Vescovo di Teano volle ridurre sotto la sua
                    giurisdizione il presbiterato e i chierici che officiavano le chiese. Ma ciò non
                    fu permesso dalle monache di Capua che mantennero il loro possesso sulla chiesa
                    e sul monastero. La controversia fu lunga e sancita con pubblico istrumento del
                    Notaio Nicola Rossi-Rubeo del 12 – IV – 1304, in cui si stabiliva che la badessa
                    conservava il diritto sulla chiesa e sul monastero e il presbiterio e i chierici
                    nelle sacre finzioni alzassero la sua croce, però in cambio, doveva pagare al
                    Vescovo due libbre di cera l’anno ed intervenire al Sinodo. Nel 1389 e nel 1621
                    il convento fu restaurato e, considerato un dispendioso onere per le monache
                    capuane, fu alienato per comprare altri beni in Capua. (Il convento, del resto,
                    fino al 1605 era stato dato in enfiteusi al notaio Sallustio de Bonis ed il 3
                    settembre dello stesso anno G. B. e Silvestro De Giglio comprarono per 430 aurei
                    dal notaio il fabbricato per dar vita ad un ospizio per fanciulle povere della
                    città. Ma lo scopo fallì e la vendita fu annullata dallo stesso notaio il 31
                    agosto del 1607). Per queste informazioni, cfr. Pro Loco di Teano e Borghi
                    (http://www.prolocoteanoeborghi.com/?page_id=48).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
