<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di Polirone, cart. 205, n. 16</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5099</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1118-03-04">
                                <note type="displayed_date">1118 March 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus inter Padum et Lironem; monasterium (San
                                Benedetto Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-07" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine sancte et individue Trinitatis. Anno ab incarnatione domini
                        nostri Iesu Christi millesimo centesimo octavo decimo, quarto die intrante
                        mense marcii, inditione decima. Constat nos <persName
                            key="#marriage #Lombard #Venditio #Petiae #Landed_possessions #Iure_proprietatis/pleno_iure #Witness"
                                ><name ref="Bernardus/Manglaocto">Bernardus
                            Manglaocto</name></persName> et <persName
                            key="#marriage #Roman #kinOf #Venditio #Petiae #Landed_possessions #Iure_proprietatis/pleno_iure #Witness"
                                ><name ref="Raginberga">Ramgiberga</name></persName>
                        <rs key="#marriage">iugalis</rs> qui professi sumus ex natione nostre ego
                        predictus Bernardus lege vivere <rs key="#Lombard">Longobardorum</rs> et ego
                        predicta Ramberga lege vivere <rs key="#Roman">Romana</rs>, ipse namque
                        iugali meo mihi consentiente et ic subter confirmante, et ideo iuxta legem
                        meam una cum noticia et interrogatione <rs key="#kinOf">parentibus meis
                            propinquioribus</rs>, corum nomina sunt <persName key="#kinOf #Witness"
                                ><name ref="Iohannes">Iohannes</name></persName> et <persName
                            key="#kinOf #Witness"><name ref="Vuibertus">Vuiberto</name></persName>
                        propinqui mei, in corum presentia vel <rs key="#Witness">testium</rs> certam
                        facio professionem quod nulla me pati violentia a copia homine nec ab ipso
                        iugali meo nisi mea bona et spontanea voluntatem, accepissemus nos
                        iamscriptorum iugalium comuniter sicut in presentia testium accepimus a te
                        donnus <persName key="#Monks #Missus #Other_minor_officer #Venditio"><name
                                ref="Martinus/monachus et missus">Martinus</name></persName>
                        <rs key="#Monks">monachus</rs> et <rs key="#Missus">missus</rs> et <rs
                            key="#Other_minor_officer">officiale</rs>
                        <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName
                            key="#Churches #Monks #Missus #Other_minor_officer #Venditio #Petiae #Landed_possessions #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >Sancti Leonardi</orgName> sito foris et prope <rs key="#Cities"
                            >civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities #Churches" ref="#places/53">Parma</placeName>, quod
                        est de sub regimine et potestate <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Churches">Sancti Benedicti de Larione</orgName>,
                            <rs key="#Price">argentum denarios bonos Mediolanensium solidorum
                            ***</rs> finitum precium sicut inter nobis convenit pro <rs
                            key="#Petiae #Landed_possessions">pecie tribus terre </rs>iuris nostre
                        que sunt posite in pertinentie <rs key="#Vici">vico</rs>
                        <placeName key="#Vici #Petiae #Landed_possessions">Mossoni</placeName> et
                        sunt prative et sunt per mensure iuste super tote insimul <rs key="#Size"
                            >modia V</rs>. Coherent ei fines a maiore pecia: a mane <orgName>Sancta
                            Maria de vico Mossoni</orgName>, a meridie consorto, a sera lamma, de
                        subtus filii Gandulfi de Cornatiano; alie pecie sunt earum fines sibique
                        alie sunt ab omni coherentes in integro. Que autem iamscripte pecie de terra
                        prative qualiter superius legitur una cum accessionibus et ingressibus earum
                        rerum seu cum superioribus et inferioribus illarum ab hac die tibi qui supra
                        donnus Martinus monachus pro iamscripto precio vendimus, tradimus et
                        mancipamus nulli alii venditam, donatam, alienata, obnossiatam vel traditam
                        nisi tibi ut facias exinde a presenti die tu et tuis successoribus a parte
                        predicta ecclesia Sancti Leonardi aut cui pars ipsa ecclesia dederit <rs
                            key="#Iure_proprietatis/pleno_iure">proprietario iure</rs> quicquid
                        volueritis sine omni nostra et heredum nostrorum cuntraditione. Quidem et
                        spondimus atque promittimus nos iamscriptorum iugalium una cum nostris
                        heredibus tibi qui supra donnus Martinus tuisque sucessoribus a parte
                        iamscripta ecclesia aut cui pars ipsa ecclesia dederit iamscripte pecie de
                        terra que superius legitur ab omne contradicente homine defensare. Et si
                        defensare non potuerimus aut si nobis exinde aliquid per quodvix ingenium
                        subtrahere quesierimus, tunc <rs key="#Penalty">in duplo</rs> iamscripta
                        venditione ut supra legitur vobis restituamus sicut pro tempore fuerint
                        meliorate aut valuerint sub exstimatione in consimilibus locis; et nichil
                        nobis ex ipso precio amples aliquid redere deberes diximus, et nec mihi qui
                        supra Rainberga liceat unquam ullo tempore de hoc facto aliter facere nolle
                        quod voluit set quod a me inibi semel factum vel conscriptum est, omnia
                        inviolabiliter conservare promitto cum stipulatione subnixa. Actum Parma
                        feliciter. Signa manibus iamscriptorum iugalium qui hanc <rs key="#Venditio"
                            >cartam venditionis</rs> ad omnia ut supra fieri rogaverunt et
                        iamscripta Ramberga eidem Bernardo viro suo consensit et licentiam dedit ut
                        supra et eorum relecta est. Signa manus manibus iamscriptorum Iohannes et
                        Guiberto qui eandem Rainberga propinqua eorum interrogaverunt ut supra.
                        Signa manus manibus <persName key="#Witness #Venditio #Roman"><name
                                ref="Petrus">Petro</name></persName>, <persName
                            key="#Witness #Venditio #Roman"><name ref="Rodulfus"
                            >Rodulfo</name></persName>, <persName key="#Witness #Venditio #Roman"
                                ><name ref="Iohannes">Iohannes</name></persName> lege Romana
                        viventes rogati testes. Signa manus manibus <persName
                            key="#Witness #Venditio #Lombard"><name ref="Albertus"
                            >Albertus</name></persName>, alius <persName
                            key="#Witness #Venditio #Lombard"><name ref="Albertus"
                            >Albertus</name></persName> lege Longobardorum viventes rogati testes.
                        (S.) <rs key="#Writer">Scripsi</rs> ego <persName
                            key="#Writer #Venditio #Notary"><name ref="Lanfrancus/notarius"
                                >Lanfrancus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> donni regis post traditam complevi et dedi.
                        (S.) Ego <persName key="#Copy #Notary"><name ref="Iohannes/notarius"
                                >Iohannes</name></persName> imperialis Sacri Palatii notarius
                        autenticum <rs key="#Copy">huius exempli</rs> vidi et legi et sic ibi
                        continebatur ut in hoc legitur exemplo preter litteras vel sillabas plures
                        vel pauciores et subscripsi. (S.) Ego <persName key="#Copy #Notary"><name
                                ref="Albertus/notarius">Albertus</name></persName> notarius domini
                        Federici inperatoris auctenticum huius exempli vidi et legi et sic ibi
                        continebatur ut in hoc legitur exemplo preter litteras vel sillabas plures
                        vel pauciores et subscripsi. (S.) Ego <persName key="#Copy #Notary"><name
                                ref="Albertus/Bercius/notarius">Albertus qui et
                            Bercius</name></persName> notarius serenissimi imperatoris Federici
                        autenticum huius exempli vidi et legi et sic ibi continebatur ut in hoc
                        legitur exemplo preter litteras vel sillabas plures vel pauciores et
                        subscripsi. (S.) Ego <persName key="#Copy #Notary"><name
                                ref="Arcilectus/notarius">Arcilectus</name></persName> notarius
                        sacri palacii domini Enrici regis autenticum huius exenpli vidi et legi et
                        sic ibi cuntinebatur ut in hoc legitur exenplo preter litteras vel sillabas
                        plures vel pauciores et subscripsi. (S.) Ego <persName key="#Judge #Copy"><name
                                ref="Hugolinus/iudex">Ugolinus</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> autenticum huius exempli vidi et legi et sic ibi
                        continebatur ut hoc legitur exemplo preter literas vel silabas plures vel
                        pauciores et subscripsi. (S.) Ego <persName key="#Copy #Judge"><name
                                ref="Wido/iudex">Guido</name></persName> iudex autenticum huius
                        exempli vidi et legi et sic ibi continebatur ut in hoc legitur exemplo
                        preter literas vel silabas plures vel patiores. (S.) Ego <persName
                            key="#Copy #Notary"><name ref="Petrus/de Ugociono/notarius"
                                >Petrus</name></persName> de Uguciono notarius domini Federici
                        excellentissirni imperatoris auctenticum exempli huius vidi et legi et sic
                        ibi continebatur in hoc legitur exemplo preter litteras vel sillabas
                        pl[ur]es vel pauciores et scripsi rogatus. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 98, pp. 296-299.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
