<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Salerno, Archivio Storico Diocesano, Arca I, n. 16 (ed. Giordano 2014,
                            <foreign>Le pergamene</foreign>, n. 32)</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5507</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1058-05">
                                <note type="displayed_date">1058 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XI - XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-09-09" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ IN NOMIN<foreign>e</foreign> S<foreign>an</foreign>C<foreign>t</foreign>E
                        ET INDIVIDUE TRINITATIS. <persName ref="#people/4105" key="#Princeps"
                            >GISULPHUS</persName> divina favente clementia Langobardorum gentis <rs
                            key="#Princeps">princeps</rs>. Nos ab omnium conditore dignas mercedes
                        credimus accepturi, si sanctis ac venerabilibus locis curam et
                        sollicitudinem impenderimus et quod ab eorum cultoribus postulati fuerimus
                        in eisdem sanctis locis, prout possumus, adimplemus. Idcirco amore et timore
                        ipsius conditoris ac nostri redemptoris compulsus qui pro salute nostra
                        mortem sumere, pativulum crucis subire non dedignatus est, ut nos a morte
                        liveraret et perpetuam vitam tribueret, et pro salute buius nostre
                        Salernitane patrie et per interventum tuum, o domne archiepiscope <persName
                            ref="#people/2900" key="#Archbishops">Alfane</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">reverentissime</rs> ipsius <placeName
                            key="#Cities #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Public_exactions #Census #Datium #Servitium"
                            ref="#places/84">Salernitani</placeName> archiepiscopatus spirituali
                        patri nostro, et <rs key="#Intercessory">per postulationem</rs> domne
                            <persName ref="#people/4103" key="#Intercessory #Principissa"
                            >Gemme</persName>
                        <rs key="#Principissa">principis</rs> karissime genitricis nostre,
                        confirmamus in ipso archiepiscopio integram <rs key="#Churches"
                            >ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3700">Sancti martiris
                            Viti</orgName>, que constructa est intra banc civitatem secus plateam
                        que pergit ad portam que Elinis dicitur, et in ipsa platea mercimoniurn
                        conficitur et omnes terras et casas ipsi ecclesie pertinentes intra hanc
                        civitatem et omnes res stabiles ipsi ecclesie pertinentes foris hac
                        civitate, cum omnibus que intra ipsas ecclesiam et terras et casas et res
                        su[nt] cu[n]ctisque earum pertinentiis et cum vice de plateis et viis et
                        anditis suis et cum muniminibus ex eo continentibus et cum omnibus rebus
                        mobilibus ipsi ccclesie pertinentibus. Ea ratione ut totum, qualiter
                        suprascriptum est, semper sint in potestate tua domni Alfani et successorum
                        tuorum et pa[rs] ipsius archicpiscopii et tu et successores tui [et pars
                        iamdicti archiepiscopii] licentiam habeatis de eo facere quod volueritis. Et
                        confirmamus in eodem archiepiscopio omnes <rs key="#Landed_possessions"
                            >terras</rs> et <rs key="#Houses #Casae/cassinae_massaricie">casas</rs>
                        et <rs key="#Casalini/fundamenta">potechas</rs> ipsi archiepiscopio
                        quomodocumque pertinen(tes) intra hanc civita(tem) iuxta ipsam plateam in
                        qua ut dictum est ipsum mercimonium conficitur cum omnibus que intra eas
                        sunt cunctisque earum pertinentiis et cum vice de ipsa platea et de anditis
                        suis ut semper sit in potestate tua, domne archicpiscope, et successorum
                        tuorum et partis ipsius archiepiscopii ad faciendum de eo tu et successores
                        tui et pars ipsius archiepiscopii quod volueritis. Et concedimus in eodem
                        archiepiscopio ut quando tu et successores tui et pars iamdicti
                        archiepiscopii volueritis [intr]a ipsas terras et casas et potechas in ipsa
                        platea plancas et secus eas ponere faciatis et habere quantas volueritis, et
                        in ea lignamina figere et habere et super eas edificia qualiter volueritis,
                        et in ipsis terris et casis et potechis et plancis quot volueritis homines
                        ordinare licentiam habeatis et cames et alia mercimonia in eis
                        me[r]cim[oni]are et v[en]dere et emere qualiter tibi tuisque successoribus
                        et [p]arti ipsius archiep[iscopii p]lacuerit. Et nullo temp[ore p]ars nostre
                        [rei puplice aliquod <rs key="#Public_exactions #Census">tributum vel
                            cen]sum</rs> aut <rs key="#Servitium">servitium</rs> seu
                            <rs>pensionem</rs> illis hominibus tollere aut exigere querat [vel
                        imp]onere faciat neque <rs key="#Public_exactions">portaticum [seu]
                            plateaticum</rs> in hac nostra civitate et foris per totum nostrum
                        principatum Salernitanum dent, sed omne tributum et censum et servitium
                        portaticum et plateaticum et pensionem quod per annum parti ipsius nostri
                        sacri palatii illi qui in eis ut dictum est mercimoniaverint et vendiderint
                        et emerint facere et persolvere debuerint, tibi tuisque successoribus et
                        parti ipsius archiepiscopii [facia]nt et persolvant. Et confirmamus in eodem
                        archiepiscopio omnia que per Romanorum pontific[um] p[rivi]legia ac decreto
                        et per [imperatores] et reges ac per princi[pes ante]cessores nostros
                        antecessoribus vestris et vobis et in ipso archiepiscopio data et confirmata
                        et concessa per quemlivet modum fuerunt, et omnia que in ipso archiepiscopio
                        ad aliis hominibus per quemlivet modum data fuerunt, ut semper sint in
                        potestate tua et success[orum tuorum] et partis ipsius archiepiscopii ad
                        faciendum ex eo quod volueritis, et neque a nostris iudicibus, comitibus,
                        castaldeis neque a quibuscumque actoribus nostre rei puplice [et quoli]vet
                        tempore tu et successores tui et pars [iamdicti] archiepiscopii habeatis ex
                        hoc quod in suprascripto archiepiscopio concessimus et confirmamus aliquam
                        contrarietatem [sed] in perpetuum illud tu et successores tui [ipsius
                        iam]dicti archiepiscopii securiter habeatis et fac[iatis] quod volueritis.
                        Textum vero harum confirma[tionum] et concessionum scribere precep[imus te
                            <persName ref="#people/4149" key="#Writer #Clergy/religious_persons"
                            >Ace]prandum</persName>
                        <rs key="#Clergy/religious_persons">[levi]tam</rs> et <rs key="#Writer"
                            >scribam</rs>suprascripti nostri sacri palatii. Anno nobis a Deo
                        [co]ncessi principatus septimo decimo, MEN<foreign>se</foreign> MAIO,
                        [concur]RENTE INDICTIO<foreign>ne</foreign> UNDECIMA. (SI D)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Muratori 1732-1742, <foreign>Dissertatio quinta</foreign>,
                    coll. 189-192; Paesano 1846-1857, I, pp. 115-17; Giordano 2014, pp. 65-68, n. 32
                    (source of the text reproduced here). De Donato 1958-1959, pp. 174-175, tav. 24
                    (trascrizione). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 57, p.
                    763 [266-267]*; Voigt 1902, n. 117; Balducci 1970, p. 9; API XV/63, tav. 24.
                        <emph>Fac simile</emph>: API XV/63, tavv. 24.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Di Meo 1795-1819, VII, p. 397; Pratesi 1958, p. 209; Taviani Carozzi 1991, II, p.
                    1148; De Simone 1991, p. 181; De Simone 1992, p. 263.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign>, emesso dal principe longobardo di Salerno
                    Gisulfo II, è considerato una falsificazione in forma di originale (cfr.
                    Giordano 2014, pp. 65-66).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
