<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. IX, 87 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, VII, 1083, pp. 41-44)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5559</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Convenientia</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1047-06">
                                <note type="displayed_date">1047 June</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-14" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nominde Domini. Vicesimo nono anno principatus domni nostri Guaimarii
                        gloriosi principis, et nono anno ducatus eius Amalfis, et octabo anno
                        ducatus illius Sirrenti, et sexto anno principatus et ipsorum ducatuum domni
                        Gisulfi eximii principis et ducis filii eius, mense iunio, quintadecima
                        indictione. Dum coram presentia suprascripti domni nostri <persName
                            ref="#people/339" key="#Princeps">Guaimarii</persName> serenissimi et a
                        Deo conserbati <rs key="#Princeps">principis</rs> et <rs key="#Marquis/duke"
                            >ducis</rs> essent domnus <persName ref="#people/4132"
                            key="#Marquis/duke">Guido</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">dux</rs> et <persName ref="#people/4112"
                            >Paldulfus</persName> germani eius hac filii gloriose recordationis
                        domni Guaimarii principis, et nos Amatus et Iohannes <rs key="#Judge"
                            >iudices</rs>, et plurima suorum circum adesset turba fidelium,
                        Romoaldus qui est germanus michi Iohanni, per iussionem ipsius domni
                        principis et ducis ostedit scripta ita continentia: "Ego Romoaldus pro parte
                        domni nostri Guaimarii serenissimi principis et ducis divisi res quas ipse
                        dominus princeps et dux communes habet cum domno Guidone duce et Paldulfo
                        fratribus suis in finibus <placeName ref="#places/3441"
                            key="#Geographic_regions">Lucanie</placeName>, ubi proprie <placeName
                            ref="#places/4766" key="#Villages/settlements"><emph>Duo
                            Flumina</emph></placeName> dicitur, et feci ex ipsis rebus tres sortes,
                        unam in parte meridiei et alteram in parte septemtrionis, et aliam in
                        medium. </ab>
                    <ab><emph>Ipsam sortem a parte meridie</emph> feci per fines et mensuras iusto
                        passum hominis mensuratas: ab ipsa parte meridie est finis mare, qualiter
                        incipit ab ipso flumine, quod discernit inter has res et alias res eorum, et
                        vadit usque in <rs key="#Rivers">flubium</rs> de <placeName
                            ref="#places/4739" key="#Villages/settlements #Rivers"
                            >Pluppi</placeName>. A parte occidentis est finis, qualiter ascendit ab
                        ipso marius, que in terminum qui fixus est longius ab <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3723" key="#Churches">Sancti
                            Zachariae</orgName>, que ibi constructa est, passibus quingentis; a
                        parte septemtrionis est finis media sors, qualiter incipit ab ipso termine
                        et descendit in medium vallonem, et ab ipso vallone ascendit in plaiam et
                        descendit in alium vallonem, in quo duo vallones in unum iunguntur, et ab
                        ipso vallone ascendit in torum qui dicitur de Cafari, in quo tres termini in
                        unum fixi sunt, et ab ipsis terminis descendit per plaias et per valles
                        usque in tres lapides inmobiles, que sunt longius ab <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3724">Sancti
                            Pancratii</orgName>, que ibi constructa est, passibus viginti quinque,
                        et ab ipsis lapidibus rectum descendit per terminos usque in suprascriptum
                        flubium, quod duo flumina dicitur; a parte orientis est finis medium ipsum
                        flumen, et pro cognitionis causa mensurare feci ab uno de ipsis terminis,
                        qui fixus est iuxta viam puplicam inter istam sortem, et ipsam mediam
                        sortem, et sunt ab ipso termino usque mare passibus octingenti quadraginta
                        sex mensurati per illum locum, unde plus rectum mensurari possunt. </ab>
                    <ab><emph>Sortem que in medio est</emph>, feci per fines et mensuras iusto
                        passum hominis mensuratas: ab ipsa parte meridiei est finis suprascripta
                        sors; a parte occidentis est finis, qualiter incipit a suprascripto termino
                        qui fixus est longius ab ipsa ecclesia Sancti Zacharie, ipsis quingentis
                        passibus, et vadit per lapidem immobilem, que rectum a parte occidentis
                        respicit ipsam ecclesiam, et ab ipso lapide rectum vadit in vicinius vallone
                        maius; et per ipsum vallonem descendit in partem orientis usque in illum
                        locum, ubi ribus qui venit a parte septemtrionis iungitur cum ipso vallone,
                        et ab ipso vallone ascendit per vallonem in partem orientis et revolvit per
                        ipsum vallonem in parte septemtrionis, et inde vadit per pedem de vinea
                        Iohannis, qui dictus est Griczutu, et abinde rectum vadit in vallonem in
                        parte septemtrionis, et per ipsum vallonem ascendit in parte orientis usque
                        ubi rebolbit ipsum vallonem, et ab ipso vallone vadit rectum in terminum qui
                        fixus est in parte meridiei longius ab <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3725" key="#Churches">Sancti
                            Michaelis</orgName>, que ibi constructa est, passibus viginti sex, et ab
                        ipso termino rectum tendit in vallone maius, et per ipsum vallonem ascendit
                        usque in serram, ubi est parvus lacus et terminus fixus, et ab ipso termino
                        revolvit in partem occidentis usque in terminum qui fixus est in serra de
                        monte qui est a super Aquabella, passi octuaginta septem, et ab ipso termino
                        revolvit in parte septemtrionis usque in alium terminem, passi quadraginta
                        quattuor, et ab ipso termino descendit in partem orientis per serras, que
                        sunt fines inter res <rs key="#Monasteries">monasterii</rs> Sancti Georgii
                        et <rs key="#Monasteries">monasterii</rs> Sancte Marie, usque in terminum
                        qui fixus est in confinio ipsorum monasteriorum, et ab ipso termino
                        descendit in vallone maius in parte meridiei usque in alium vallonem, sicut
                        est confinius ipsorum monasteriorum, et per ipsum vallonem descendit per
                        confinium ipsorum monasteriorum usque in terminum qui fixus est iuxta ipsam
                        viam, et ab ipso termino vadit per confinium ipsorum monasteriorum usque in
                        alium terminem, qui fixus est prope ripam suprascripti flubii; a parte
                        orientis est finis medius ipse flubius, et pro cognitionis causa mensurare
                        feci ab ipso termino, qui fixus est prope ipsam viam in parte meridiei usque
                        in ipsum alium terminem, qui fixus est inter istam sortem et ipsam sortem; a
                        parte meridiei similiter iuxta ipsam viam, et sunt passi mille trecenti
                        mensurati per illum locum, unde plus rectum mensurari possunt, et qui istam
                        sortem comprehenserit, et eius heredes licentiam habeant iuxta litus maris
                        et in ipso litore illi et homines eorum barcas et lintres traere et
                        religare, et quicquid voluerit iusta ipsum litus et in ipso litore ponere et
                        onerare, et portare per ipsum mare, qualiter voluerit. </ab>
                    <ab><emph>Sortem ab ipsa parte septemtrionis</emph> feci per fines et mensuras
                        iusto passu hominis mensuratas; a parte meridiei est finis, sicut media ipsa
                        sors cum ista sorte conterminat; a parte occidentis est finis, qualiter
                        incipit a suprascripto vallone maiori, quod, ut dictum est, vicinius est
                        ipsi ecclesie Sancti Zacharie, et vadit usque in alium vallonem maius, usque
                        in vallone per quod rivus fluit, qui Xeropotamus dicitur, in eo loco in quo
                        alter rivus qui venit ab ipsa parte septemtrionis cum ipso Xeropotamo
                        iungitur, et vadit per medium ipsum vallonem, quod, ut dictum est, cum ipso
                        Xeropotamo iungitur, sicut ipsum vallonem revolvit et ascendit usque in
                        mediam serram, que est in pede de monte, qui dicitur Drodonis, et ab ipsa
                        serra descendit in vallonem, et vadit per ipsum vallonem, et dimittit illum
                        et ascendit in ipsam partem occidentis usque in serram, et vadit per ipsam
                        serram, et dimittit ipsam serram, et descendit per vallonem usque in alium
                        vallonem maius et prevaricat ipsum vallonem, et ascendit in plaiam, et per
                        ipsam plaiam vadit in partem septemtrionis, et per serram parvi monticoli,
                        et dimittit ipsam serram et descendit in partem occidentis, et iterum vadit
                        in ipsam partem septemtrionis per medium vallitellum usque in vallonem quod
                        discernit inter Guaraczanu et Uminianu, et ista sors per totam ipsam partem
                        occidentis conterminat cum rebus de Guaraczana; ab ipsa parte septemtrionis
                        est finis ipsum vallonum, quod, ut dictum est, discernit inter Guaraczanu et
                        Uminianu, et sunt per ipsam finem passi sexcenti usque in medium flubium qui
                        Fragina dicitur; a parte orientis est finis medius ipse flubius qui
                        discernit inter has res et alias res eorum, et qui istam sortem
                        comprehenserit, et eius heredes licentiam habeant iuxta litus maris et in
                        ipso litore illi et homines eorum <rs>barcas et lintres</rs> traere, et
                        quicquid voluerit iuxta ipsum litus et in ipso litore ponere et barcas et
                        lintres religare et onerare et portare per ipsum mare, qualiter voluerint. </ab>
                    <ab>Et ipse domnus princeps et dux et illius heredes et homines eorum, et ipsi
                        germani eius et illorum heredes et homines eorum licentiam habeant omni
                        tempore ire et redire per vias, que intra suprascriptas sortes ducunt, cum
                        omnibus eorum congruitatibus iusta rationem, et quoniam divisi sunt <rs
                            key="#Freeborn">homines</rs>, qui in suprascriptis rebus habitant et
                        devent mutari de una sorte in alteram, illi qui mutari devent, et eorum
                        heredes licentiam habeant usque completos annos decem, in casis eorum
                        residere et habitare, et vineas eorum tenere et laborare, et omnis fructus
                        et vinum, qui de ipsis <rs key="#Landed_possessions">terris</rs> cum <rs
                            key="#Wine">vineis</rs> exierint usque completos ipsos annos tollere, et
                        habere, et facere ex eis quod voluerint. Et post completos ipsos annos
                        licentiam haberent de ipsis sortibus tollere omnes res eorum mobiles, et
                        faceret de eis quod voluerint; et ipse vinee sint in potestate illorum, de
                        cuius sorte mutati fuerint. </ab>
                    <ab>Et cum ipsa scripta lecta fuerunt, ipse <emph>Paldulfus</emph> prius
                        comprehensit suprascriptam sortem a parte septemtrionis, et ipse domnus
                            <emph>Guido</emph> secundus comprehensit ipsam sortem a parte meridiei,
                        et ipse domnus <emph>Guaimarius</emph> princeps et dux tertius comprehensit
                        ipsam sortem que in medio est. Iamdictas vero sortes comprehenserunt cum
                        omnibus que intra eas sunt, cunctisque earum pertinentiis, qualiter superius
                        facte sunt, et cum vice de viis suis. Ea ratione, ut unusquisque de sortem
                        quam comprehensit, et eius heredes licentiam habeant secundum suprascriptum
                        tenorem facere quod voluerint". </ab>
                    <ab>Et <rs key="#Convenientia">per convenientiam</rs> ipsi domnus Guido et
                        Paldulfus guadia ipsi Romoaldo pro parte ipsius domni principis et ducis
                        dederunt, et ipse Guido pro illius parte fideiussorem ei posuit <persName
                            ref="#people/4137" key="#Count">Atenolfum</persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs> filium quondam <persName ref="#people/4136"
                            key="#Count">Landolfi</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs>. Et ipse Paldulfus pro illius parte
                        fideiussorem ei posuit <persName key="#Count" ref="#people/4139"
                            >Iohannem</persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs>, filium quondam <persName key="#Count"
                            ref="#people/4138">Alfani</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs>. Et per ipsam guadiam ipsi domnus Guido et
                        Paldulfus obligaverunt se et suos heredes semper permanere in suprascripta
                        divisione cum ipso domno principe et duce et cum illius heredibus,
                        quemammodum superius legitur. Et si in suprascripta divisione, quemamodum
                        superius scriptum est, non permanserint, et suprascripta vel ex eis quicquam
                        removere aut contradicere presumpserint, per ipsam guadiam obligaverunt se
                        et suos heredes componere ipsi domno principi et duci et illius heredibus
                            <rs key="#Penalty">quattuormilia auri solidos constantinianos</rs>, et
                        in suprascripta divisione, quemamodum superius legitur, permanere. Et
                        taliter te <persName ref="#people/4123" key="#Notary">Romoaldum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> qui interfuisti, scrivere precepimus. + Ego
                        qui supra <persName key="#Judge" ref="#people/4122">Amatus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>. + Ego qui supra <persName ref="#people/4133"
                            key="#Judge">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: De Blasi, n. XXXVII, pp. LXXVII-LXXIX; CDC, VII, 1083, pp.
                    41-44 (source of the text reproduced here). <emph>Document summaries</emph>:
                    Schipa 1887 [1968]*, n. 48, p. 760 [264-265]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/919717F27E97226FC125723F00386990!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p><foreign>Instrumentum divisionis bonorum ad fines Lucaniae, ubi proprie duo
                        flumina dicitur, inter dominum Principem Salerni Guaimarium, et Guidonem
                        ducem et Pandolfum eius fratres</foreign> (cfr. CDC, VII, n. 1083, p. XII).
                    E' il primo dei tre documenti con i quali il principe Guaimario IV e i suoi
                    fratelli Guido e Pandolfo procedono a una complessa operazione di divisione del
                    loro patrimonio personale, fino a questo momento posseduto <foreign>pro
                        indiviso</foreign> (per le altre due divisioni, cfr. CDC, VII, nn. 1115 e
                    1116, aprile 1049). Si tratta del documento con cui Guido et Pandolfo si
                    impegnano con <foreign>wadia</foreign>, nei confronti del loro fratello
                    Guaimario (rappresentato da Romoaldus), a rispettare quanto convenuto nella
                    divisione. Il lungo testo è stato partizionato solo per facilitarne a
                    lettura.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
