<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 72 (in
                    preparazione))</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5700</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1076-08-02">
                                <note type="displayed_date">1076 August 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ferrara</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anni ab incarnatione domini
                        nostri Iesu Christi millesimo septuagesimo sesto, pontificatus vero domni
                        nostri <persName key="#Popes" ref="#people/265">Gregorii</persName> summi
                        pontificis et huniversalis pape in apostolica sacratissima beati Petri
                        apostoli Domini sede anno tercio, regnante <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/77">Heinrico</persName> rege filio quondam Heinrici
                        imperatoris in Italia anno viesimo, die secundo mensis agusti, indictione
                        quartadecima, in inferiori <rs key="#Burgi">burgo</rs>
                        <placeName key="#Burgi" ref="#places/80">Ferrarie</placeName>. Omnibus
                        manifestum est atque congruam racionem dispositum quo libenter debere eorum
                        desideriis annuere pro quibus venerabiliorum locis hutilitatibus
                        meliorandique causa proficiunt. Et ideo ego domnus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/4300">Ubertus</persName> gracia Dei <rs key="#Abbots"
                            >abas</rs> de <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Rivers #Lakes #Islands #Villas #Fundi #Casalia #Penalty #Luxury #Rent_in_money #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte Virginis Dei genitricis
                            Marie</orgName> quod est constructum in <rs key="#Islands">insula</rs>
                        que vocatur <placeName key="#Islands" ref="#places/4179"
                            >Pomposia</placeName>, una per consensum fratrum monachorum
                        deserviencium eiusdem monasterio, habende per <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">enphyteosin pagina</rs> iure a
                        presenti die concedo et largior de rem iuris supradicto monasterio tibi
                        presenti <persName key="#Vir_clarissimus"><name ref="Heito"
                            >Heyto</name></persName>
                        <rs key="#Vir_clarissimus">vir clarissimo</rs> tam pro te quam et pro
                            <persName key="#Vir_clarissimus"><name ref="Michelda"
                            >Michelda</name></persName> clarissima cognus tua, qui manere visi estis
                        in Ferraria, seu filiis et nepotibus vestris dummodo, idest omnes <rs
                            key="#Landed_possessions">res seu sortes vel porciones</rs> in integra
                        quantascumque vos supradicti iugales petitoris tenere visi estis per
                        anteriore henphyteosin in <rs key="#Fundi">fundo</rs> qui vocatur <geogName
                            key="#Fundi #Casalia" ref="#estates/2466"><placeName
                                key="#Fundi #Casalia" ref="#places/3593"
                            >Petritulo</placeName></geogName> seu in <rs key="#Villas">villa</rs>
                        que vocatur <geogName key="#Villas #Casalia">
                            <placeName key="#Villas #Casalia">Rathynaria</placeName></geogName> sive
                        in villa que vocatur <geogName key="#Villas #Casalia" ref="#estates/3920">
                            <placeName key="#Villas #Casalia" ref="#places/4695"
                            >Boaria</placeName></geogName> per singulorum locorum atque fundorum seu
                            <rs key="#Casalia">casaliorum</rs> ubi ipsa res reiacet, infra istis
                        designatis <rs key="#Confinia">lateribus</rs>, hoc est: ab uno latere <rs
                            key="#Canals">fossa</rs> que vocatur de <placeName
                            key="#Confinia #Canals">Lungola</placeName> et secundo latere <placeName
                            key="#Confinia">Mergaria</placeName> et <placeName key="#Confinia"
                            ref="#places/4682">Rubta Iubianica</placeName> seu a tercio latere <rs
                            key="#Lakes">laco</rs> de <placeName key="#Lakes #Confinia"
                            >Brillo</placeName> desendente in <rs key="#Rivers">gurgo</rs>
                        <placeName key="#Rivers #Confinia">Milliatie</placeName> atque a quarto
                        latere <rs key="#Lakes">laco</rs> de <placeName key="#Lakes #Confinia"
                            >Azanigo</placeName> desendente usque in <placeName key="#Confinia"
                            >Trescenda</placeName>. Usque dum vos supradicti iugales petitores atque
                        filiis et nepotibus vestris Dominus in anc luce iusserit permanere ad vitam
                        concedo et largior ipsas res sicut superius legitur ad habendum, tenendum,
                        possidendum, defensandum, ordinandum et disponendum seu meliorandum ex
                        vestris propriis expensis seu laboribus et nichil aliquid inferius affixa
                        pensionem quoquomodo reputare debeatis. Prestante quoque vos supradicti
                        iugales petitoris atque filiis et nepotibus vestris sicut superius legitur
                        mihi supradictus Ubertus gracia Dei abbas meisque successoribus inferrere
                        debeatis singulis quibusque annis in mense marcio pensio nomine dare
                        debeatis, idest in <rs key="#Rent_in_money">argentum de monete Veronensium
                            denarii tres vel Veneticorum sex tantum</rs> ista inpensio ut dictum est
                        persolvatur. Pro eo quia exinde accepit calciarie in manibus meis
                        supradictus abas de manibus tuis supradicto Heyto petitore, idest <rs
                            key="#Luxury">crosine</rs> due pro extimacione ex valiente de <rs
                            key="#Price">monete Veronensis libras viginti tantum</rs>. Ita et
                        postdies transitum nostrorum supradicti iugales petitoris atque filiis et
                        nepotibus vestris munimine expletus ipsas supradictas res laborata,
                        restaurata vel quicquid in ea aditum melioratumque fuerit revertat ad iure
                        predicto monasterio, cui est iura et proprietas, modis omnibus revertantur.
                        Promittentes propterea nunc nulli diebus nullique temporibus vite vestre
                        supradicti iugales petitoris testu huius pagine hephyteosy disviolare set
                        inviolabiliter modis omnibus conservare et adymplere promitto. Quod si quod
                        absit et avertat divina potencia et omnia que superius leguntur non
                        observavero vel adimplevero aut supradictas res per vim invasero vel
                        intromisero per quodvis modis aut ingeniis, quia daturo me promitto ego
                        supradicto Uberto Christi misericordia abate cum meis successoribus vobis
                        supradicti iugales petitoris vestrisque filiis et nepotibus, ante omnis
                        litis inicium aut interpellationem, pene nomine, <rs key="#Penalty">auri
                            uncie sex</rs> et post penam solutam manente anc paginam in sua
                        firmitate. Quam scribere rogavi per manus <persName key="#Tabellio"><name
                                ref="Bonus">Boni</name></persName> in Dei nomine <rs key="#Tabellio"
                            >tabellionis</rs> huius civitatis Ferrarie et testibus adfirmare rogavi,
                        sub die, mense et indictione supradicta, Ferrarie. Ego Ubertus abbas
                        Panposie in hac enfiteosin manu mea subscripsi. Ego Hieronimus sacerdos et
                        monachus manu mea subscripsi. Ego Ubertus sacerdos et monachus manu mea
                        subscripsi. Ego Iohannes sacerdos et monachus Pomposiae manu mea subscripsi.
                        Ego Rodulfus sacerdos et monachus manu mea subscripsi. Signum manibus
                        Gregorius iudex et Adam filius quondam Andrea de Nonantula et Michaelis de
                        Merlaria et Raginarius vicecomite et Abraam germanus de supradicto abate et
                        Martinus de Carazolo et Bono filio de Vatho testis rogatis ad omnia
                        supradicta cui relectum est. Ego supradictus Bonus in Dei nomine
                        Ferrariensis tabellio scriptor huius paginam et complevi et absolvit.
                        Notitiam testium idest in primis: Gregorius vir klarissimus iudex testis,
                        Adam vir klarissimus testis, Michaelis vir klarissimus testis, Raginerius
                        vir klarissimus testis, Abraam vir klarissimus testis, Martinus vir
                        klarissimus testis, Bonusfilius vir klarissimus testis.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 72 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 947-953, da A perduto).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
