<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, aula III, capsa  XI, n. 57</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5513</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1039-10-25">
                                <note type="displayed_date">1039 October 25 </note>
                                <note type="dating_elements">Indizione anticipata.</note>
                                <note type="topical_date">Amalfi (Salerno)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-10-27" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini dei salvatoris nostri Iesu Christi. Die vicesima quinta
                        mensis octubri, indictjone octaba, Amalfi. Nos <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/339">Guaimarius</persName> Domini gratja <rs
                            key="#Princeps">princeps</rs> Salernitane civitatis et Capue seu Amalfi
                        atque Sirrentum. A presenti namque die concessimus et donavimus et hunc
                        preceptum firmiter scribere iussimus vobis domno <persName
                            ref="#people/2449" key="#Abbots #Monks">Reicheri</persName> veneravili
                        monachus et abbas <orgName ref="#juridical_persons/84" key="#Monasteries"
                            >monasterii Beati Benedicti</orgName>, Christi confessoris et eximii
                        abbati, dedicatus in monte que vulgo <placeName ref="#places/109"
                            key="#Villages/settlements">Casinus</placeName> dicitur, quam et at
                        cuncta vestra congregatjone huius suprascripti monasterii id est plenaria et
                        integra ecclesia huius puplici nostri <placeName ref="#places/2860"
                            key="#Cities #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Churches #Cells/hermitages"
                            >Amalfi</placeName> dedicata intus prephata cives Amalfi vocabulo
                            <orgName ref="#juridical_persons/3703" key="#Churches">Beati
                            Nicolay</orgName> Christi confessoris sicut est ipsa suprascripta
                        ecclesia fabricata et ordinata cum codicibus et paliis et paramentis seu et
                        cum <rs key="#Cells/hermitages">cellis</rs> et hereditatibus quam et cum
                        omni circulo suo et cum omnibus suis causis et pertinentjis et salva via sua
                        cum omnia causa. unde neque de ipsa suprascripta ecclesia neque de causa de
                        iam dicta ecclesia nichil vobis exinfde exceptuavimus ea enim ratjonem ut ab
                        odierna die siat traditum et offertum et concessitum in suprascripto
                        monasterio in potestate vestra et de vestris posteris successores at
                        habendum, at tenendum seu frugiandum et dominandum atque ordinandum
                        suprascripta ecclesia semper usque in sempiternum sine omni nostra et de
                        [n]ostris posteris successores contrarietatem vel requesitjonem imperpetuum
                        istud vobis concessimus pro amore Dei omnipotentis et [pro bonum vesttum
                        servitjum quem nobis fecistis in omnem deliberatjonem et in omnem
                        decesitjonem. ut si per quolivet tempore per quolivet modum vel ingenium
                        quavis noster posteris successor seu quavis alia humana persona magna seu
                        parva qui contra hanc chartulam nostre firmissi[m]e cessionis venire
                        presumpserit et aliquod exinde at suprascripto monasterio tollere aut
                        contrare vel querere aut minuare voluerit habeat illa persona anathema et
                        maledictjonem a Patre et Filio et Spiritui Sancto et partem habeat cum Iuda
                        traditore domini nostri Iesu Christi. insuper componere debeat in
                        suprascripto monasterio at hominem in cuius hec chartula pro vice
                        suprascripti monasterii in manu paruerit aureos solidos quingentos byzanteos
                        et hec chartula nostre cessiojnis ut superius legitur firma et stavilis
                        permaneat imperpetuum. + Leo divini largitate muneris archiepiscopus huic
                        interfui concessioni precepto scilicet suprascriptę gloriose potestatis. +
                        Maurus filius Pantaleonis Denticis testis sum. + Ego Ursus iudex testis sum.
                        + Palumbus filius Iohanni de Palumbo de Sergio de Palumbo comes testis sum.
                        + Ego Constantinus scriba huius civitatis Amalfi hanc chartulam per
                        preceptjonem suprascripte gloriose potestatis scripsi. Anno vicesimo secundo
                        principatus Salerni suprasscripti domni nostri Guaimarii gloriosi principis
                        et secundo anno principatus eius Capue hac primo anno ducatus | illius
                        Amalfi atque Sirrentum, mense octubro per suprascripta octaba indictjone. SI
                        + Ego <persName ref="#people/4157" key="#Writer">Constantinus</persName>
                        <rs key="#Writer">scriba</rs> scripsi. Anno vicesimo secundo principatus
                        Salerni suprascripti domni nostri Guaimarii gloriosi principis et secundo
                        anno principatus eius Capue hac primo anno ducatus illius Amalfi atque
                        Sirrentum, mense octubro per [suprascripta] indictjone. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Gallo 1937, n. 6; Willard 1973, p. 55; De Donato
                    1958-1959, pp. 169-170, tavv. 20-21 (source of the text reproduced here).
                        <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, p. 756 [261], n. 43;
                    Voigt 1902, n. 109; API, XV/63, tav. 29-21; RPD, n. 370. <emph>Fac
                    simile</emph>: Mabillon 1709, suppl., p. 115 (ripr. parz.); Gallo 1937, tav. III
                    (dove la didascalia attribuisce erroneamente il diploma a Grimoaldo IV); API,
                    XV/63, tav. 20-21.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Pratesi 1958, p. 200; Taviani Carozzi 1991, II, p. 1142.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://x0b.de/mabillon/image_open.php?no=829&amp;idx=12</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign> è emesso dal principe longobardo di Salerno
                    Guaimario IV ed è redatto ad Amalfi da uno scriba locale estraneo alla
                    cancelleria (Pratesi 1958, p. 200). Si inserisce questo diploma in questa sede
                    per mera completezza, essendo il diploma stato emesso ad Amalfi a favore di
                    personaggi amalfitani e presentando caratteristiche paleografiche,
                    diplomatistiche e amministrative non rifereribili all'area longobarda campana
                    (la marcatura è quindi limitata ai dati essenziali). Per un esame approfondito
                    del documento e i relativi rinvii bibliografici, si veda pertanto il commento in
                    API, XV/63, tav. 20-21.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
