<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. IX, n. 186</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5743</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1093-05-03">
                                <note type="displayed_date">1093 May 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pomposa (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritu Sancti. Anni hab incarnacione domini
                        nostri Iesu Christi millesimo nonagesimo tercio, domni <persName
                            key="#Popes" ref="#people/4301">Clementi</persName> pape sede anno
                        decimo, imperante domnus <persName key="#Emperor/king" ref="#people/77"
                            >Henricus</persName> filius quondam Henrici imperatori anno similiter
                        decimo, die tercio mensis madio, ind(icione) prima, in <placeName
                            ref="#places/4179">Pomposea</placeName>. Petistis a nos quidem in Dei
                        nomine domnus Geronimus gr(aci)a Dei abbas regule monasterii Sancte Marie
                        qui vocatur in Pomposea cum consensum deserviencium eiusdem monasterii
                        ordinatore, uti nobis in Dei nomine Iohannes qui vocatur de Berga et
                        Dominicus sitque Margarita nepoti tui petitori in tres vero parte de res que
                        in inferius legitu et casale cum vinea, ubi vos habitare visi estis, et in
                        alia vero parte petitori Uuitho et Astrigunda cognus sua et Iiuliana sorore
                        vestra et Tebaldo et Gaudiosa cognus sua sitque Biligunda et Petrus et Dinna
                        iugale sua, germano et cognus, toti petitoris unusquisque persecutare
                        debeatis singulis in vestris porcionibus, secundum quod intra vos iuste et
                        dividere debeatis seu filii et heredibus, llibellu nomine concedimus et
                        largimus atque confirmamus vobis de rem iuris suprascripto monasterio
                        nostro, idest omnes res et porcione vestra int(e)g(ras) quantascumque abuit
                        et detinuit vel pertinuit a quondam Petrus qui vocatur de Berga genitori
                        vestro infra tota masa qui vocatur <placeName key="#Confinia #Massae"
                            ref="#places/3559"><geogName key="#Confinia #Massae" ref="#estates/2454"
                                >Laco Sancto</geogName></placeName> per anteriore llibello per
                        singulas locas, interrafines de supras tota masa hoc est: hab uno llatere
                        fosa de molino de <placeName key="#Confinia" ref="#places/3550">volta de
                            Laterclo</placeName> percurente usque a medio
                            <placeName key="#Confinia" ref="#places/3565">Aguillolo</placeName> et per inde usque a medio 
                        <placeName key="#Confinia" ref="#places/3566">Triba</placeName>
                        perveniente usque a media 
                        <placeName key="#Confinia" ref="#places/3567">Elia</placeName> et per 
                        padule usque a media <placeName key="#Confinia" ref="#places/3557">Curba</placeName> et ultra
                        Curba et padule usque a <placeName key="#Confinia" ref="#places/4196">Pado</placeName> 
                        et ultra Pado usque a <placeName key="#Confinia">Gazio</placeName> quod est iure de
                        episcopio sancte Comiacliense eclesie et inde usque a canale qui vocatur de
                        <placeName key="#Confinia" ref="#places/3568">Cesi</placeName>, hab alio latere 
                        <placeName key="#Confinia" ref="#places/3569">Curlo</placeName>, fosa qui vocatur 
                        <placeName key="#Confinia" ref="#places/3564">Conca Agatula</placeName> desendente in
                        <placeName key="#Confinia" ref="#places/3563">Gauro</placeName> et ultra Gauro, 
                        a tercio latere rivo qui vocatur <placeName key="#Confinia" ref="#places/3570">Anzeli</placeName> per valle
                        usque <placeName key="#Confinia" ref="#places/3562">Masenzathega</placeName> 
                        us ad <placeName key="#Confinia" ref="#places/3561">Montiselli</placeName> 
                        et per <placeName key="#Confinia" ref="#places/3571">Vethathosa</placeName> desendente in Patho, a
                        quarto latere <placeName key="#Confinia" ref="#places/3551">Vacoline</placeName> 
                        et <placeName key="#Confinia" ref="#places/3574">argiele qui vocatur Malo</placeName> desendente in calle qui
                        vocatur <placeName key="#Confinia" ref="#places/3573">Vincareta</placeName> desendente in Laterclo. Que omnia cum terris et vineis,
                        campis, pratis, pasculis, silvis, salectis, padulibus, piscacionibus,
                        venacionibus, aucupacionibus sito capellacionibus suis cum ingresu et egresu
                        suo et cum omnibus que a suprascripta res pertinentibus vel subiacentibus
                        sicut superius legitur, heas abendum, tenendum, posidendum, laborandum,
                        roncandum, suprasedendum, defensandum et in omnibus meliorandum in annis
                        vinti a renovandum, salva call(ciaria) domnica dandum llibellu renovetur.
                        Ita sane ut inferatis Domni racionibus vobis vestrisque filiis et heredibus
                        a nobis nostrisque sucexoribus redere debeatis singulis quibusque anni, hoc
                        est terratico de grano et sicale in campo capa quinta, faba modio quinto et
                        de omni alio labore in area modio sesto, llino manna sesta; et si vinea
                        pastinaveritis extra casale, postea pertica pervenerit fruere debeatis annos
                        tres, postea redere debeatis anfora quarte, semel vice arbore pecto ponendo,
                        postea sit vobis relicum concexum; et si ronco roncaveritis vel de valle
                        terra scuseritis, fruere debeatis annos tres postea redere debeatis sicut
                        supra legitur; exenio vero pro ipsi casali per in anteriore llibelli
                        relegitur dare debeatis omnique anno de grano staria duabus et galine due;
                        tritulatus et pervectus ipso terratico et ipso exenio per vos usque a
                        Laterclo ubi nave nostra domnica potuerit pervenire a tolendum. Pro eo quia
                        exinde accepi, call(ciarii) nomine, idest llibrum unum pro denarii
                        Veroniense solidos treginta. Maiore quidem domino vel nostra dominacione cum
                        onore et obediencia susipere debeatis, cum fide et puritate seu umilitate
                        sine aliqua fraude vel dolo. Si quis vero pars nostra contra hoc llibellum
                        ire temtaverimus ante perfinitum tempus sicut supra legitur, det pars parti
                        fidem servandi ante omnis litis inicium vel interpell(acionis), pene nomine,
                        auri uncia una et post pena soluta manead hoc llibellus in sua firmitate(r).
                        Quod vero llibellu una pari tinore conscripto Iohannem in Dei nomine
                        tabell(ionem) scribendum rogavi et subter manu mea propria firmavi et unus
                        alterius nobis pariter iubemus quod consecuti sumus agamus Deum et nobis
                        masimas gr(aci)a. Hieronimus abb(as) Po(m)posię s(ub)s(cripsi).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 115 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
