<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 976-979 (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, vol. 2, n° 76, in preparazione)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5707</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1078-03-27">
                                <note type="displayed_date">1078 March 27</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Argelato (Bologna)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Iesu Christi. Anno ab incarnatione eiusdem millesimo
                        septuagesimo octavo, regniagte donno <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/77">Enrico</persName> rege filius quondam Enrici
                        inperatoris anno regiminis eius vieximo secundo, die quinto exxeunte mense
                        marcii, indictione prima. Et ideo in Dei nomine ego <persName><name
                                ref="Martinus">Martinus</name></persName> filius <persName><name
                                ref="Bonaldus de Strada">Bonaldi da Strada</name></persName> ut per
                        hanc <rs key="#Offersio/donatio">cartulam manifestacionis concessionis</rs>
                        mea conveniencia do et concedo vobis <orgName key="#Offersio/donatio #Penalty #Plebs #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie de <placeName
                                ref="#places/4179">Ponposa</placeName></orgName> et donno <persName
                            ref="#people/4300">Huberto</persName> archimandrite tuisque
                        successoribus ad abendum, tenendum et posidendum, idest infra <rs
                            key="#Plebs">plebe</rs>
                        <orgName key="#Offersio/donatio #Penalty #Plebs" ref="#juridical_persons/3640">Sancti
                            Georrii in Tregemini</orgName> omnia mobilia et immobilia que abui et
                        tenui, cum introitu et exxoito suo usque in <rs key="#Roads">via
                            plubica</rs> vel cum omnia super se et infra se abentem in integrum vel
                        si quis afine sunt. Omnia qualiter superius leguntur a presente die do et
                        concedo vobis ego predicto Martinus vobis iamdicta Sancte Marie tuisque
                        successoribus ad abendum, tenendum et posidendum a ssalva sanacione
                        persolvendum. Et licentia sit vobis vestrisque successoribus renovare
                        addominacione cuius iuris est sine ullo ostaculo vel impedimento, set
                        promitto ego supradicto Martinus vel meis heredibus predicta omnes res
                        qualiter superius legitur vobis predicta Sancte Marie vestrisque
                        successoribus omni tempore ab omni omines defensare et auctorizare
                        promittimus; et si minime defensare potuerimus aut contra hanc cartula
                        manifestacionis a me facta aliquando per cocumque ingenium aut umanum sensum
                        capere potest, agere aut causare presumsero aut agentibus consensero et non
                        permansero in ea omnia qualiter superius legitur, tunc daturo me promitto
                        ego supradicto Martino vel meis heredibus conponere et dare vobis
                        supradictam Sancte Marie vestrisque sucesoribus, pene nomine, <rs
                            key="#Penalty">auri uncias due</rs> et post penam soluta, hec presentem
                        cartula sicut superius legitur omni tempore in sua maneat robore. Actum in
                            <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Castle" ref="#places/4690">Argelate</placeName>, indictione
                        predicta. Signum manibus supradicto Martinus qui hanc carta
                        manifestacionis sicut superius legitur fieri rogavi. Signum manibus
                        Guarino filius quondam Getoni et Rolando filius quondam Morandi et Bretaldus
                        et Petrus de Urso sehu Alberto de Inguadiato rogatis testibus. Scripsit
                        hac cartula manifestacionis per manus mea <persName key="#Notary">
                            <name ref="Rimpladus">Rinpaldus</name></persName> <rs key="#Notary">notarius</rs> sacri
                        palacii rogatus a prefato roga vidit atque complevit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 76 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 976-979, da A perduto).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
