<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. A, 39 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, VIII, 1284, pp. 95-97)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5579</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1059-02">
                                <note type="displayed_date">1059 February</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-06" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini. Septimodecimo anno principatus domni nostri Gisulphi
                        gloriosi principis, mense februario, duodecima indictione. Dum in sacro
                        Salernitano palatio, coram presentia suprascripti domni nostri <persName
                            ref="#people/4105" key="#Princeps">Gisulphi</persName> excellentissimi
                        et a Deo conserbati <rs key="#Princeps">principis</rs>, essem ego <persName
                            ref="#people/4161" key="#Witness #Count #Judge">Sico</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> et <rs key="#Judge">iudex</rs>, et plures more
                        solito circa eum astarent fideles, inter quos aderat domnus <persName
                            ref="#people/4191" key="#Abbots">Leo</persName> reberentissimus <rs
                            key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/225" key="#Monasteries">Sancte et Individue
                            Trinitatis</orgName>, quod conditum est foris hanc <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/84">Salernitanam</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatem</rs> in loco <placeName
                            key="#Villages/settlements" ref="#places/4755">Mitiliano</placeName>.
                        Ipse domnus princeps, cui non deest curam et sollicitudinem venerabilium
                        locorum, annuentes precibus ipsius domni abbatis, per hanc cartulam pro
                        amore domini et salbatori nostri Iesu Christi et redemtionis anime sue
                        offeruit in eodem monasterio integras portiones, quas Iohannes de Dumnello
                        et Grimoaldus frater eius et Disideus filius quondam Vere et Marius et Sico
                        et Iohannes filii quondam Risi et Iaquintus filius quondam (deest nomen) de
                        ipso loco Mitiliano, qui sine heredibus mortui sunt, <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Inflow #Inheritance #Property_of_persons_without_heirs"
                            >et res eorum curtis regis pertinent</rs>, quomodocumque habuerunt in
                            <rs key="#Landed_possessions">terram</rs> cum insiteto et <rs
                            key="#Fruits/vegetables">castaneto</rs> et arbusto et vacuo de ipso
                        loco, ubi <placeName
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fruits/vegetables #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Inflow #Inheritance #Confiscation #Outflow #Allocation_to_churches #Property_of_persons_without_heirs #Property_of_criminals/political_traitors"
                            ref="#places/4717">Nobara</placeName> vocatur, que est per fines: a
                        parte meridiei finis medium vallonem quod Tracclum dicitur, quod discernit
                        inter hanc et alteram terram ipsius monasterii, set non per totum, qualiter
                        ascendit a medio plano qui dicitur de Nobara in parte occidentis et
                        coniungit in musclone quod discernit a fine aliorum, et per medium ipsum
                        musclonem ascendit in eum locum, ubi dicitur Turricelle; a parte occidentis
                        finis ipse Turricelle; a parte septemtrionis finis media serra, qualiter
                        descendit rectum in torum qui dicitur Paraionis, et per medium ipsum torum
                        et iuxta fines ipsius monasterii descendente in ipsum planum de Nobara et
                        per medium ipsum planum descendit et coniungit in priore fine. Et offeruit
                        in eodem monasterio integras portiones, quas alii homines de ipso loco
                        Mitiliano vel de alio loco habitatores <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Inflow #Inheritance #Confiscation #Outflow #Allocation_to_churches #Property_of_persons_without_heirs #Property_of_criminals/political_traitors"
                            >qui sine heredibus mortui sunt, vel qui foris provincia fugire
                            temptaverunt</rs>, quomodocumque habuerunt in suprascriptam terram per
                        iamdictas fines, et in aliam terram cum arbusto et castaneis et vacuo de
                        ipso loco ubi Tracclum dicitur, que est per fines et mensuras, iusto passu
                        bominis mensuratas: a parte orientis finis res ipsius monasterii; a parte
                        meridiei finis via que ducit inter hanc et alteram terram ipsius monasterii,
                        et intra ipsam terram recte prope ipsam viam mensurati passi viginti
                        quattuor; a parte occidentis finis medius paries fabritus antiquum et medius
                        limes; a parte septemtrionis finis medium ipsum vallonem, et prope eum recte
                        intra ipsam terram mensurati passi viginti sex et medius, cum omnibus que
                        intra ipsas portiones, quas quomodocumque habuerunt ipsi homines sine
                        heredibus mortui, et qui foris provincia fugire temptaverunt, in ambas
                        suprascriptas terras per suprascriptas fines et mensuras, qualiter
                        suprascriptum est, sunt, cunctisque eorum pertinentiis et cum vice de ipsa
                        via et de aliis viis suis et cum muniminibus exinde continentibus. Ea
                        ratione, ut semper sit integra suprascripta offertio sicut suprascriptum
                        est, in potestate ipsius domni abbatis et successoribus illius et partibus
                        ipsius monasterii, et liceat ipsum domnum abbatem et successores eius et
                        partes ipsius monasterii de ea facere quod voluerint. Necnon et ipse domnus
                        princeps, per interventum ipsius domni abbatis, per hanc cartulam generalem
                        licentiam tribuit, ut quiquevet ex habitatoribus de ipso loco Mitiliano et
                        de loco <placeName ref="#places/4757" key="#Villages/settlements"
                            >Pasciano</placeName>, et quiquevet in ipsis locis habitaturi erunt,
                        volunt vel voluerint, omnes res suas vel partes ex eis offerre vel iudicare
                        vel alio modo in eodem monasterio tribuere, potestatem habeant qualiter et
                        quando voluerint, absque licentia et contrarietate ipsius domni principis et
                        heredum eius et exactorum reipublice aut cuiquam hominum. Et ille qui eo
                        tempore in eodem monasterio prefuerit, et successores eius et pars ipsius
                        monasterii, licentia habeant ex eisdem rebus facere quod voluerint. Et per
                        convenientiam <persName ref="#people/4444" key="#Other_palatine_officer"
                            >Iaquintus</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">vestararius</rs> ipsius domni principis
                        per illius iussionem et pro eius parte guadiam dedit Iohanni monacho, dum
                        ibidem ipse domnus abbas adesset, et fideiussorem ei posuit Sergium filium
                        quondam Landolfi Atrianensis qui dictus est curialis, et ipse Iohannes ipsam
                        guadiam et ipsum fideiussorem suscepit pro parte ipsius monasterii, et per
                        ipsam guadiam ipse domnus princeps obligavit se et suos heredes semper
                        defendere ipsi domno abbati et successoribus illius et partibus ipsius
                        monasterii integrum illud quod in eodem monasterio, sicut suprascriptum est,
                        offeruit, ab omnibus hominibus, et tribuit licentiam, ut quando ipse domnus
                        abbas et successores suos et partes ipsius monasterii voluerint, potestatem
                        habeant illud per se defendere, qualiter voluerint cum omnibus muniminibus,
                        et rationibus quas de eo ostenderint. Et si sicut superius scriptum est,
                        ipse domnus princeps et suos heredes ipsi domno abbati et successoribus eius
                        et partibus ipsius monasterii non adimpleverint, et suprascripta vel ex eis
                        quicquam removere aut contradicere presumpserint, per ipsam guadiam
                        obligavit se et suos heredes componere ipsi domno abbati et successoribus
                        eius et partibus ipsius monasterii ducentos auri solidos constantinos.
                        Verumtamen quem ex ipsa terra de Nobara pertinet ipsi monasterio integras
                        portiones, quas ibidem habuerunt Iohannes filius quondam Petri de ipso loco
                        Mitiliano et Magenolfus filius quondam Iohannis et Gemma genitrix eius. Et
                        taliter tibi <persName ref="#people/4151" key="#Notary">Iohanni</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scrivere precepi, memorans illud quod
                        superius disturbatum et quem regis legitur. + EGO QUI SUPRA SICO COMES ET
                        IUDEX. + Ego Iohannes notarius me subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, VIII, 1284, pp. 95-97 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: .</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/8F1835F51C06E142C125735E003538E3!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
