<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Ferrara, Biblioteca Ariostea, Collezione Antonelli, Cod.
                    652, MGH DD H II, n. 290bis)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5834</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1013-12-31" notAfter="1014-12-31">
                                <note type="displayed_date">1014?</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Subtrio</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. Heinricus divina [favente]
                        clementia Romanorum imperator augustus. Si locis divino cultui mancipatis
                        proprietates pertinentias et legum instituta augere defensare et confirmare
                        studuerimus, [id] non solum humana laude predicandum, verum etiam divina
                        remuneratione nobis recompensandum credimus et etiam scimus. Quapropter
                        agnoscant omnes fideles nostri presentes atque futuri, qualiter nos pro dei
                        omnipotentis amore animeque nostre absolutione nec non interventu vel
                        petitione domni Arnaldi sancte+ Rauennatis ecclesie+ venerabilis
                        archiepiscopi sue sancte sedi per hanc nostram preceptalem paginam
                        confirmamus et firmissime corroboramus omnes illo pertinentes episcopatus
                        monasteria ecclesias civitates et castella ac omnes res, que unquam per
                        cartulas antiquas privilegia atque precepta ad eandem sacrosanctam
                        Rauennatem ecclesiam pertinuerunt, insuper et ea que in nostri diadematis
                        temporibus vel antea a Iohanne papa vel a Gregorio papa ad ipsam ecclesiam
                        sunt oblata et perpetualiter donata et a nobis confirmata, videlicet
                        comitatum Cesenatem cum castro veteri et novo et turribus et omnibus sibi
                        pertinentibus, comitatum Ficoclensem cum ripa et episcopatu suo simulque
                        comitatum Decimanum, comitatum Trauersarie+, comitatum Imolensem, massam
                        que+ vocatur Fiscalia cum Corna ceruina, monasterium sancte+ Marie+ in
                        Pomposa, monasterium sancti Illarii in Galliata cum omni districtione
                        placitoque suo nec non districtum Rauenne cum portis et ripa muris
                        publicariis omnibus teloneis moneta et omnem potestatem in omnibus in
                        Rauenna et extra Rauennam civitatem, monasterium sancti Thome apostoli,
                        monasterium sancte Euphemie+ infra civitatem Ariminensem cum omnibus
                        pertinentiis eorum seu omnes res, quascumque diaconus Petrus filius Martini
                        ducis per cartulam donationis in sanctam Rauennatem ecclesiam tradidit et
                        quascunque Inglerada comitissa detinuit, sicut Otto imperator in placito
                        Petro Rauennati archiepiscopo legaliter investivit et in perpetuum
                        confirmavit, itemque omnes res et posessiones, quas Lambertus cum uxore et
                        filiis suis habuerunt a mari usque ad Alpes, a fluvio Reno usque ad Foliam,
                        sicut nos in prefata ecclesia olim tradidimus, quoniam inimici rei publice
                        et sancte Rauennatis ecclesie+ facti sunt, -- atque he+c omnia in omnibus,
                        sicut iam confirmavimus et olim confirmata fuerunt, prefato Arnaldo
                        archiepiscopo et ad suos successores in perpetuum stabilimus. Unde imperiali
                        statuimus edicto, ut, si aliquis dux marchio comes vicecomes seu ulla nostri
                        imperii magna parvaque persona eandem Rauennatem ecclesiam disvestierit seu
                        molestaverit, centum libras auri cocti componat, medietatem camare nostre et
                        medietatem prescripto archiepiscopo suis que successoribus. Quod ut verius
                        credatur, hanc paginam manu propria roborantes sigillo nostro sigillari
                        iussimus. Signum domni Heinrici serenissimi imperatoris augusti. (M.)
                        Heinricus cancellarius vice Euerardi episcopi et archicancellarii
                        recognovit. Datum anno dominice incarnacionis millesimo XIIII, indictione
                        XII, anno vero domni Heinrici imperatoris augusti regnantis XII, imperii
                        eius primo; actum Subtrio; feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD H II, doc. 290bis, pp. 354-355.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Copia di Scalabrini del XVIII secolo nella Collezione Antonelli della Biblioteca
                    Ariostea di Ferrara, cod. 652.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
