<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 205, n. 53</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5139</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1133-05-24">
                                <note type="displayed_date">1133 May 24</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Cervarese (Vicenza)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-13" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(M) In nomine Dei eterni. Anno eius incarnationis millesimo centesimo
                        XXXIII, nono kalendas iunii, indicione XI. Ecclesie Sancte Crucis Dei [et]
                        Christi genitricis de Camposion. Ego Ugo comes, qui profiteor me lege vivere
                        Longobardorum, offertor et donator ipsius ecclesie, presens presentibus
                        dixi: quisquis in sanctis ac venerabilibus locis aliquid ex suis contulerit
                        rebus, iuxta auctoris vocem, in hoc seculo centuplum accipiet, et insuper,
                        quod melius est, vitam posidebit eternam. Ideoque ego qui supra Ugo comes,
                        pro remedio anime mee et parentum meorum et uxoris mee Gisle, dono et offero
                        eidem ecclesie omnes immobiles proprietates quas habere et possidere videor
                        in Bassano et in eius pertinentiis, et in Cartillano et eius pertinentiis,
                        qui sunt duo mansi in Bassano, unus rectus per Iohannem filium Rocibusciti,
                        alius rectus per Igilulfum, et terram in qua habitat Iohannes. Sunt V
                        ordines de vinea et medius campus dal Furno, unus de Cartillano, rectus per
                        Gerrum cum omnibus suis pertinentiis et servitutibus, secundum quod ad
                        suprascriptos mansos pertinere videtur omnia in integrum. Quam autem
                        suprascriptam offersionem iuris mei superius dictam, ab hac die ego qui
                        supra Ugo comes dono et offero in eadem ecclesia suprascriptas omnes
                        inmobiles proprietates quas habere videor in Bassano et in Cartillano, ut
                        supra legitur, ut vos domine Heinrice abbas et vestra ecclesia iure
                        proprietario possideatis. Quidem [sp]ond[eo] atque promitto ego qui supra
                        Ugo comes una cum meis heredibus […] domini priori iamdicte ecclesie [...]
                        et vestris successoribus [...] suprascriptam offersionem ut supra legitur ab
                        omni homine defensare et guarentare; quod si defendere vel guarentare non
                        potuer[imus] aut si vobis exinde aliquid quovis ingenio subtrahere
                        quesierimus, tunc duplum iamdictam offersionem suprascripte ecclesie
                        rest[itu]amus [i]ta ut pro tempore fuerit meliorata aut valuerit sub
                        estimatione in consimilibus locis. Actum in Cervarise. Feliciter. + Signum
                        manus prefati Ugoni comitis qui hanc cartulam offersionis fieri rogavit.
                        Rogati sunt testes: Albericus filius Albini, Gribertus, Nicola, Guido de
                        Bisertole. Ego Heinricus notarius rogatus scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 24, pp. 51-52.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
