<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, A. M., perg. A, 38
                    (ed. De Donato 1958-1959, pp. 174-178, tavv. 25-26)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5543</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1058-08">
                                <note type="displayed_date">1058 (?) August</note>
                                <note type="dating_elements">La datazione è riferita a
                                    un'inesistente era del principato <foreign>Sicilie, Calabrie et
                                        Ytalię</foreign>, confusa dal falsario con quella delle
                                    carte di Ruggero II, all'epoca del quale è probabilmente stata
                                    redatta la falsificazione. Si data con segno di dubbio in quanto
                                    il 17° anno del principato di Gisulfo II cadeva nell'agosto
                                    1058, a cui corrispondeva anche l'undicesima indizione, mentre
                                    il suo ducato di Puglia e Calabria riporterebbe al 1059 cfr.
                                    Pratesi, API, XV/63, tavv. 25-26.</note>
                                <note type="redaction_date">1130 - 1154</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-02" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ IN NOMINĘ SANCTE et INDIVIDUĘ TRINITATIS. <persName ref="#people/4105"
                            key="#Princeps">GISULPHUS</persName> divina favente clementja
                        Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Quoniam sanctę
                        Matris Ecclesie universi orbis status regitur dicione et ipsius dominatores
                        illius rectorum precibus gubernantur, condecet nos curam et sollicitudinem
                        circa veneravilia loca diligencius habere coequissimo retributore
                        remunerante et nostra dominatjo proletetur ei a Deo nobis concesse patrie
                        populus gubernetur. Idcirco, <rs key="#Intercessory">per interventum</rs>
                        domne <persName ref="#people/4103" key="#Principissa">Gemme</persName>
                        <rs key="#Principissa">principis</rs> nostre et per postulatjonem tuam o
                        benerabilis <persName ref="#people/4191" key="#Abbots #Monks">Leo</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> et <rs key="#Monks">monache</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/225" key="#Monasteries">Sanctę et
                            inseparabilis Trinitatis</orgName>foris hac civitate constructi in loco
                        qui nominatur <placeName ref="#places/4755"
                            key="#Uncertain_tradition #Villages/settlements #Landed_possessions #Wine #Fruits/vegetables #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Census #Datium #Servitium #Angaria #Privileges #Exemption #Monasteries"
                            >Mętilianus</placeName> spirituali patri nostro, concedimus et
                        confirmamus in ipso monasterio integram <rs
                            key="#Uncertain_tradition #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >terram</rs> cum <rs
                            key="#Wine #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >vineis</rs> et <rs
                            key="#Uncertain_tradition #Fruits/vegetables #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >arbusta et insiteta</rs> et vacuo in qua et ipsum monasterium
                        edificatum est, <rs key="#Confinia">quę ęst per fines</rs>: de una parte est
                        finis medius vallo qui Giniolus dicitur, in quo arcora antiqua fabricata
                        sunt, qualiter incipit a fluvio qui factus est ex aqua Niblonis et Aqua Altę
                        el vadit per ipsum vallonęm et coniungit in rerum Metilianensium haminum in
                        ęodem loco ubi Appacclu dicitur; et ab ipso vallone vadit in parte meridiei
                        secus ipsam finęm ipsorum hominum sicut termini fixi sunt usque viam
                        publicam et per ipsam viam vadit in medium vallonem, qui Saxu Vibu
                        cognominatur; et per medium ipsum vallonem descendit in medium ipsum fluvium
                        Niblonis et per medium ipsum descendit et coniungit cum ipsa Aqua Alta
                        qualiter coniungit cum ipso Giniolo vallone. Et integram <rs
                            key="#Uncertain_tradition #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >terram</rs> cum cum <rs
                            key="#Uncertain_tradition #Wine #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >vineis</rs> et <rs
                            key="#Uncertain_tradition #Fruits/vegetables #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >insitetis</rs>
                        <rs
                            key="#Uncertain_tradition #Chestnuts #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >castanetis</rs> et <rs
                            key="#Uncertain_tradition #Forests #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >silvis</rs>, que sunt in plaiomontis in qua <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3717" key="#Churches">Sancti Michaelis
                            Archangeli</orgName>, que ipsi monasterio pertinet, constructa est, <rs
                            key="#Confinia">que est per fines</rs>: a parte occidentis est finis
                        vallonus, qui Salani dicitur qualiter incipit ubi ipsa aqua Niblonis
                        coni[u]ngitur cum ipsa Aqua Alta, et ascendit per ipsum vallonem usque in
                        locum ubi Aqua Alta dicitur et abinde ascendit per medium vallitellum per
                        quod aqua fluit usque lapideam criptam que in latere montis facta est et ab
                        ipsa cripta descendit in vallitellum secus cilium magnum lapideum in
                        vallitellum et abinde ascendit per alium magnum lapideum cilium et coniungit
                        in mediam serram montis, que est super ubi Capu Aque dicitur et ab ipso
                        cilio descendit per mediam serram et turella et ascendit in mediam serram
                        montis, que dicitur Cerasulu et descendit per mediam ipsam serram et
                        coniungit in arcam que dicitur Dompnica et abinde descendit per medium
                        torum, quod Castaniola dicitur et per medium vallitellum descendit et
                        coniungit in medium ipsum vallonem qui est suptus ecclesiam Sancti
                        Archangeli quam ipsi monasterio olim donavimus in loco <placeName
                            ref="#places/4757"
                            key="#Uncertain_tradition #Villages/settlements #Landed_possessions #Wine #Fruits/vegetables #Chestnuts #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Public_exactions #Census #Datium #Servitium #Angaria #Churches"
                            >Pasciano</placeName> et per medium ipsum vallonem descendit et
                        coniungit cum ipso fluvio et per ipsum fluvium ascendit et coniungit in eo
                        [l]oco ubi ipsa Aqua Alta coniungitur cum ipsa Aqua Niblonis. Ea ratjone ut
                        integras suprascriptas terras in suprascripto monasterio concedimus et
                        confirmamus cum omnibus que intra eas sunt et cum ipsis ecclesiis et cuntis
                        earum pertinentjis et cum vice de viis earu[m] et cum integris ambobus
                        fluminibus cum omnibus ripis ex utraque parte quantum ex eis cu[m]
                        suprascriptis terris coniuncte sunt et cum omnibus rebus mobilibus ipsi
                        monasterio et iam dicte ecclesie pertinentibus ut semper sint in potestate
                        tua Leonis abbatis et successorum tuorum et partis ipsius monasterii ad
                        faciendum de eo quod volueritis. Et confirmamus in eodem monasterio integras
                        res quas <name ref="Salbertus">Salpertus</name>, qui p[o]stea monacus ipsius
                        monasterii factus est et <name ref="Iohannes f. qd. Petri">Iohannes</name>
                        filius quondam Petri qui cognominabatur Sclassenatus et <name
                            ref="Gemma f. Machenolfi; ux. Iohannis">Gemma</name> filia Machenolfi,
                        uxor Iohannis, filii quondam Landonis et Machenolfus, filius ipsorium Gemme
                        et Iohannis de suprascripto loco Metiliano habitatores olim per firmas
                        cartulas in eodem monasterio optulerunt, et integras omnes res quas per
                        quemlivet modum ipsi monasterio ubicumque sunt pertinentes et erunt, et quas
                        tu paratas habes et successores lui et pars iam dicti monasterii a
                        quibuslivet paraturi sunt et quas alii homines in suprascripto monasterio
                        dederint per qualemcumque modum. Similiter confirmamus sive demanii sive
                        feudalia fueri[nt] tam in vassallis quam in terris stabilibus sive mobilibus
                        et quod de ipsis feudalibus aut demaniis oblatis et offerendis <rs
                            key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Public_exactions #Servitium #Privileges #Exemption"
                            >nullum servicium rei puplice vel alteri</rs> tu et successores tui et
                        pars iam dicti monassterii &lt;sic> facietis, set semper sint in potestate
                        tua et successorium tuorum et partis ipsius monasterii ad faciendum ex eis
                        tu et successores tui et pars ipsius monasterii quod volueritis. Confirmamus
                        insuper in eodem monasterio integras <rs key="#Landed_possessions"
                            >terras</rs>, quas retinetis foris hac cibitatem in loco <placeName
                            ref="#places/4737"
                            key="#Uncertain_tradition #Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property"
                            >Calcarola</placeName> ut semper sint in tua et successorum tuorum
                        potestate et partis ipsius monasterii cum omnibus, que intra eas sunt
                        cuntisque earum pertinenciis et cum vice de viis earum ad faciendum ex eo
                        quod tu et successores tui et pars ipsius monasterii, volueritis. Et
                        concedimus in ipso monasterio ut tu et successores tui et pars ipsius
                        monasterii in suprascripto <rs key="#Rivers">fluvio</rs> et in <rs
                            key="#Shores">ripis</rs> eius et aliis <rs key="#Riverbed">albeis</rs>
                        fluminum que cum terris ipsius monasterii coniuncte sunt et fuerint, tam in
                        his que nunc habetis, quam in his que habebitis in futurum, potestatem
                        habeatis palos figere et anteposiciones et <rs key="#Mills">molina</rs> et
                        trappeta pro <rs key="#Oil">olivis</rs> et calcarias et <rs
                            key="#Residences">edificia</rs> facere et fodere et ipsos albeos per
                        ipsas res ipsius monasterii mutare qualiter volueritis, quoniam talia nullus
                        sine mandato nostre rei puplice audet facere seu habere potest in nostro
                        principatu. Concedimus etjam ad honorem sancte Trinitatis ipsius monasterii
                        et reverentja sanctitatis tue, pater Leo abbas, et amore dompni <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/4192">Alferii</persName> qui fuit pater
                        noster spiritualis et <rs key="#Abbots">abbas</rs> iam dicti monasterii,
                        atque propter remissionem peccatorum nostrorum et domne Gemme principis
                        nostre et <persName ref="#people/4193" key="#Princeps">Vuamarii</persName>
                        filii nostri ut omnes homines, qui habitant sive habitaverint in <placeName
                            ref="#places/4758"
                            key="#Uncertain_tradition #Villages/settlements #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals #Public_exactions #Census #Datium #Servitium #Angaria"
                            >castello Sancti Adiutoris</placeName> et pertinentja eius et in locis
                        Pasciano, Metiliano et pertinenciis earum et in <placeName
                            ref="#places/4736"
                            key="#Uncertain_tradition #Villages/settlements #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals #Public_exactions #Census #Datium #Servitium #Angaria"
                            > Transbonea</placeName>quam a nobis tenet <persName ref="#people/4194"
                            key="#Viscount">Vibus</persName>
                        <rs key="#Viscount">bisconte</rs> et in loco <placeName ref="#places/4760"
                            key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Public_exactions #Census #Datium #Servitium #Angaria"
                            >Albole</placeName>, <placeName ref="#places/4759"
                            key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Public_exactions #Census #Datium #Servitium #Angaria"
                            > Cetare</placeName> et Fontis omnia <rs
                            key="#Fiscal_property #Public_exactions #Census #Datium #Servitium #Angaria"
                            >tributa, pensiones, angarias et perangarias</rs>, tam pro terris quas
                        tenent intra fines inferius distinctos quam pro personis eorum atque salutes
                        quas nostre camere sive pro terris quas laborant iuxta ritum regionis vel
                        dominii ratjone pro quolivet foculari dare el persolvere debuerint, totas
                        tibi tuisque successoribus dent et exolvant in perpetuum remora omnium
                        contradictjone. qui <rs key="#Confinia">fines</rs> incipiunt a medio
                        vallone, qui de Gallocanta et Petralena dicitur prope quem monasterium
                        Sancti Nicolai ipsi monasterio pertinens situm ęst et vadit in parte
                        occidentis secus mare usque medium fluvium, qui divitur Celara et qualiter
                        ab eo loco quo ipse fluvius cum mari iungitur ascendit recte usque medias
                        serras altjum montjum, qui discernunt fines Amalfitanorum et per medias
                        serras ipsorum moncium ascendit in parte septemtrionis usque in montem, qui
                        dicitur Capraricus, qui est desuper locum ubi Fenestra dicitur et a cacuminę
                        ipsius montis Caprarici vadit iterum in eandem partem septemtrionis per
                        medias serras usque ad finęs Nucerinorum, ab ipsa parte septemtrionis finis
                        ipsorum Nucerinorum qualiter descendit per medium vallonem qui est ultra et
                        non multum longe in ipsa parte septemtrionis a montę in quo ęcclesia Sancti
                        Martini ipsi monasterio Sancte Trinitatis pertinens constructa est usque ad
                        viam puplicam, quę ducit Nuceriam et trasgrediendo ipsa via vadit in parte
                        orientis secus terram cum arbustis ipsi monasterio pertinentis in locum, qui
                        dicitur Sapiola et ab ipsa terra cum arbustis vadit usque vallonem, qui
                        dicitur Foruncla et per medium ipsum vallonem ascendit in parte orientis
                        usque mediam serram que dicitur Aira Fabrita et per ipsam serram et per
                        alias serras aliorum montjum vadit in parte orientis usque serram montis,
                        qui dicitur Decemari, qui ęst desuper rocca, quę dicitur de Amata, et exinde
                        vadit ad vęrticę m montis, qui dicitur de Cannitello et a vęrticę ipsius
                        montis dę Cannitello vadit et ascendit in serram montis, qui dicitur
                        Corvarus, et ab ipsa serra descendit in parte meridiei usque in caput alius
                        montis, qui dicitur de Fossa Lupara in quo olim castellioa fuit, et a capite
                        ipsius montis usque ipsum vallonem, qui dę Gallocanta et Petralena dicitur
                        descendit in mare usque priorem finem. Quod quidem tęnimentum cum omnibus
                        suis pertinenciis et cum vice de viis earum bona fide promittimus donare
                        Sanctę Trinitati et tibi abbas Leo patri nostro spirituali et successoribus
                        tuis et ex nunc tę et ipsum monastęrium dę ipsa promissionę investimus per
                        nostram virgulam quam in manu tenemus sicut nobis ipsa sancta Trinitas
                        inspiravit per suam gratjam et misericordiam. quod incontinenti dato ex
                        cambio <name ref="Tudertinus">Tudertino</name> nostro <rs
                            key="#Specialized_workers">manęscalco</rs>, qui castrum Sancti Adiutoris
                        predicti nunc a nobis tenet et Viboni bisconti predicto pro Transbonea ipsum
                        totum tenimentum per fines supra positos quantum ad nos pertinet cum toto
                        predicto castro Sancti Adiutoris ęt eius pertinentja tibi iam dictę Lęo
                        abbas tuis successoribus per nostram aliam cartam sollemnius donabimus et
                        amodo predicto tenimento tu et successores tui et ipsum monastęrium et
                        hominibus morantibus et moraturis intra ipsum dominaberis et exigas et
                        recipias ab eis omnibus predictos redditus et partęm fructuum de terris quas
                        laborant tam desuper quam subtus sicut faciunt alii de contrata et usque
                        nunc ipsi nostrę camęrę persolverunt, excępta fortellicia tantum iam dicti
                        castri nulla nobis in ipso tęnimento et in hominibus intra ipsum morantibus
                        sive commoraturis iuridicionę sivę potestatę reservata aut succęssoribus
                        nostris non solum in ipsis, set in omnibus aliis quos habębitis in futurum
                        ubicumque per nostrum principatum nichil nobis reservamus et successoribus
                        nostris sivę demanii sive fęudalęs fuęrint aut donati aut oblati fuerint. Et
                        concedimus in eodem monastęrio ut omnes liberi homines quando ad habitandum
                        in res ipsius monastęrii intraverint et sui vassalli esse voluerint <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Allocation_to_individuals #Public_exactions #Census #Datium #Servitium #Angaria"
                            >nullum cęnsum angariam sęu pensionem partibus nostre rei puplicę
                            faciant</rs>, sed quicquid nostre rei puplicę persolverę debuerint tibi
                        et successoribus tuis et parti ipsius monastęrii dent et persolvant aut <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Allocation_to_churches #Public_exactions #Tolls"
                            >portaticum</rs> in nostro principatu vel <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Allocation_to_churches #Public_exactions #Tolls"
                            >plateaticum</rs>et in hac cibitatę dent, tam si vendiderint aliquid et
                        emerint quam et illis qui et ab ipso monasterio et ab eis emerint seu
                        quocumque modo accęperint. Et concędimus in ipso monasterio <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Allocation_to_churches #Property_of_persons_without_heirs"
                            > omnes res mortuorum et sinę heredibus moritorum</rs>quecumque rebus
                        ipsius monasterii coniunte sunt et fuerint ut tu et successores tui et pars
                        ipsius monastę rii semper ęas securiter habeatis ad faciendum quod
                        volueritis de ipsis. Et concędimus in eodem monastęrio quociens abbatem ęx
                        ęodem defecerit non ab aliquibus personis abbatęm ibi ordinetur, sed semper
                        monachi ipsius sacri monasterii licentjam habeant ex ipsa congręgatone
                        aligere et abbatem secundum statuta sancti Benedicti regula in ipso
                        monasterio hordinarę. Et si quolivet tempore acciderit ut pars ipsius
                        monastęrii sacramentum cuilivet homini persolvęre debeat dę aliquibus rebus,
                        non ab abbatibus nec monachis ipsius monasterii sacramenta ipsa
                        persolvantur, sęd scariones ipsius monastęrii sacramenta ipsa persolvant. Et
                        confirmamus in eodem monasterio integras res que ipsi monasterio concessa
                        sunt foris hac cibitatę in loco <placeName ref="#places/2313"
                            key="#Villages/settlements">Tusciano</placeName> intra quas <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3496" key="#Churches">Sancti Michahelis
                            Archangeli</orgName> constructa est et omnia alia que per principes
                        antecessores nostros concessa et data fuerunt in ipso monasterio. Ea ratjone
                        ut hoc totum quod suprascriptum est in prefato monasterio concedimus et
                        confirmamus semper sint in potestate tua ęt succęssorum tuorum et pars
                        ipsius monasterii ad faciendum ex eo quod volueritis tu et successores tui
                        ęt pars ipsius monasterii. et neque a nostris iudicibus, comitibus,
                        castaldeis neque a quibuscumque nostrę rei puplice quolivet tempore tu et
                        successores tui et pars iam dicti monasterii habeatis ęx hoc quod in ipso
                        monasterio, sicut suprascriptum est, concedimus et confirmamus, aliquam
                        contrarietatęm, sed inperpętuum illud securiter habęatis sicut predictum est
                        et faciatis ex eo quod volueritis. Textum harum concessionum et
                        confirmatjonum scribere precepimus te <persName ref="#people/4149"
                            key="#Writer #Clergy/religious_persons">Aceprandum</persName>
                        <rs key="#Clergy/religious_persons">levitam</rs> et <rs key="#Writer"
                            >scribam</rs> nostri palatji sacri. Anno nobis a Deo concessi
                        principatus Sicilie, Calabrie et Ytalię septimo decimo. Quod au[tem]
                        disturbatum, legitur «tui» et superfluum «in vallitellum». MENSE AUGUSTO,
                        CONCURRENTE INDICTIONE UNDECIMA. (SI D) </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Adinolfi 1846, pp. 285-288; CDC, VIII, 1275, pp. 77-81; De
                    Donato 1958-1959, pp. 174-178, tavv. 25-26 (source of the text reproduced here).
                        <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, p. 764 [267]*, n. 59;
                    Voigt 1902, n. 118; API, XV/63, tavv. 25-26. <emph>Fac simile</emph>: Voigt
                    1902, tav. 8 (parziale, da disegno); API, XV/63, tavv. 25-26.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Di Meo 1795-1819, VII, pp. 397-398; Adinolfi 1846, pp. 138, 140, 149, 157, 177,
                    181, 192; Voigt 1902, pp. 14, 30, 38 nt. 1; Pratesi 1958, p. 209; Taviani
                    Carozzi 1991, II, p. 1148.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/F4DF7834EFF9406DC125735E0034166C!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign>, emesso dal principe longobardo di Salerno
                    Gisulfo II, è una falsificazione in forma di originale. Come osservato da A.
                    Pratesi, «indizi patenti del falso si ricavano dal confronto paleografico di
                    questo documento con i diplomi genuini scritti da Aceprando levita e scriba (…).
                    L'eccessiva calligraficità del tratteggio, uniforme e artificioso, denunzia la
                    volontà dell'imitazione», insieme a una maggiore scorrettezza del testo e alla
                    presenza di «una formula d'esordio del tutto insolita nei precetti principeschi
                    salernitani, il ricorso a una terminologia propria dell'ordinamento giuridico
                    normanno (…). La causale del falso emerge chiaramente dal contesto, inteso a
                    convalidare il possesso <foreign>ab antiquo</foreign> dei territori intorno
                    all'abbazia», cfr. Pratesi 1958, p. 209; API XV/63, tav. 22 (commento). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
