<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità (notizia data da
                    Gattola 1733, I, p. 220)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5571</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Scientific literature</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1062-07">
                                <note type="displayed_date">1062 (?) July</note>
                                <note type="dating_elements">La datazione della carta è dubbia in
                                    quanto Gisulfo non superò il XXXVI anno di principato;
                                    l'attribuzione al 1062, con segno di dubbio, è relativa
                                    all'indizione (per altre considerazioni, cfr. Schipa 1887
                                    [1968]*, n. 63, p. 765 nt. 1 [268 nt. 15]*).</note>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-18" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Tricesimo nono anno principati domni nostri Gisolfi
                        gloriofi principis, mense julius, quintadecima indictione. Clarefacimus nos
                        Truppoaldus, et Maghenolfus monachus germani filii quod. Truppoaldi, et
                        Truppoaldus, qui Ferrandus vocor, et Grimoaldus qui Dofilo vocor germani,
                        filii cuidam Rodoaldi, et Romoaldus, qui Maraldus vocor, et Ralgardus, qui
                        Dumnandus vocor, et Radulfus germani filli quond. Lupeni, et Grimoaldus, et
                        Ciarus presbyter, et Dauferi, ef Alfanus, et Jaquintus germani filii qu.
                        Alfani, et Truppoaldus, ef Rigale germani filii Rodoaldi, qui Dunnellus
                        vocabab, et Majo, qui Amatus clamatur filius Radoaldi, et Radoaldus, et
                        Johannes germani filii qu. Petri, qui omnibus suprascriptis pertinentem est
                        res in locum, qui dicitur ad Capu de Bulle, a super canali propinquo hanc
                        Salernitanam civitatem juxta ribus Fattini ex jure parentum nostrorum. Modo
                        tum benit ad nos domnus Nicodomus domini misericordia abbas monasterii S.
                        Laurentii, quod supradictus domnus Gifulfus gloriosus princeps a nobo
                        fundamine construxit in plagis de monte deintus pradicta civitate Salerno,
                        et dixit nobis ut pro firma scriptione confirmaremus in ipso monasterio
                        quatinus liceret ipsum domnus Nicodomus et suis successoribus in predicta
                        rebus fodere, et cursus ad aqua facere, et aqua levare, et mittere. Interea
                        nos omnes suprascripti unanimiter pariter consensum per hanc cartam pro
                        Christi et salvatore nostro misericordia quam et per salvationis anime
                        nostre obtulimus Deo, et in predicto monasterio, quatinus ipse domnus
                        Nicodomus et suis successoribus et pars predicti monasterii potestatem
                        haberent omni tempore in eadem rebus fodere, et cursus ad aqua facere, et
                        aqua levare, et portare ubi voluerit, quantum inde necessarium fuerit ad
                        pars eidem monasterium et hominibus, que ibi miserit ad securiter et
                        firmiter, in amodo et semper tu, tuisque successoribus, et pars eidem
                        monasterio illud habendum, et faciendum omnia quod voluerint absque omni
                        contrarietate vel requisicione nostra, vel de nostris heredibus, aut cuiquam
                        hominibus de qua obligamus nos supradicti Truppoaldus, Maghenolfus,
                        Truppoal., Grimoal., Maraldus, Dunnandus, Radolfus, Grimoaldus, Ciarus
                        presbyter, Dauferi, Alfani, Jaquintus, Truppoaldus, Rigatle, et
                        nostrisheredibus, amodo et semper antistandum, defendendum tibi tuique
                        successoribus et at pars ipsius monasterii predicta nostra offertione a pars
                        uxoribus nostris, et da omnibus hominibus, qui pro nostra parte, vel pro
                        parte uxoribus nostris vobis inde emiserit quadcumque causatio si autem
                        sicut dictum est, taliter illud ad partem ejusdem monasterii non
                        defensaverimus, aut si nos nostrosque heredes quomodocumque per qualecumque
                        rationem quesierimus illud, vel deinde de potestate ipsius monasterii
                        tollere, aut commutare, aut si quomodocumque causatio inde proposuerimus
                        ante omnia questio, et causatio nostra modis omnibus sit exinde tacita et
                        bacua, et componere obligamus nos omnes supradicti et nostris heredibus tibi
                        domni Nicodomi abbati et ad tui successortibus et ad pars predicti
                        monasterii quinquaginta auri solidi constant. et per supradicta hordine
                        sicut dictum est illud defensemus da aliis hominibus non queratis nos inde
                        auctorem habere sed in omnibus vice nostra potestatem habeatis vos
                        vestrosque successores cum qualem hominem et racionem inde habere potueritis
                        inde causare, et exigere, et omnia agere, et fine facere, qualiter vultis et
                        per vos ipsis siatis inde autores et defensores. Et taliter uno tinore
                        scribere rogavimus te Gadodus notarius. Actu Salerno. Ego qui supra
                        Truppoaldus. Ego Majo. Ego Ciarus presbyter. Ego qui supra Romoaldus. Ego
                        Grimoaldus. Ego Dauferus. Ego Azelgardus..</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Gattola 1733, I, p. 220 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 63, p. 765
                    [268]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p> </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links"/>
            <div type="commentary">
                <p> Si tratta di una carta privata da cui si evince la notizia che il principe
                    Gisulfo II avrebbe donato dei diritti sulle acque, <foreign>juxta ribus
                        Fattini</foreign>, al monastero di S. Lorenzo, da lui fondato nella città di
                    Salerno, per i quali l'abate Nicodomus chiede la riconferma ai possessori dei
                    beni su cui ora quei diritti ricadono. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
