<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 190-193, n°
                    88)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5411</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1012-11-22">
                                <note type="displayed_date">1012 November 22</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/2137">Benedicti</persName>
                        summi pontificis et universalis <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede primo atque regnante domnus
                        Enricus secundus in Italia anni regni eius nono, die vigesimo secundo mensis
                        novembris, indictione undecima, suburbe Ravenna, prope turre que vocatur
                        Umbratica. Petivimus a vobis domno Guidoni religiosus presbiter et monachus
                        atque abbas regule monasterii Sancte Marie que vocatur in Pomposia, una per
                        consensum eiusdem monasterii, uti nobis in Christi nomine Iohannes filius
                        quondam Martini qui vocabatur de Magno seo filiis et nepotibus nostris per
                        ec paginam petitionis concedistis et largistis seo confirmastis nobis rem
                        eiusdem monasterii vestris, idest una clausura vinearum cum solo terre et
                        ...ta sua et cum ingresso et egresso suo et cum omnibus sibi pertinentibus
                        quod est positum sub urbem Ravenne inter prata Teguriense et omnes
                        pertinentias vestra que vobis pertinent de uno prato posito inter prata
                        Teguriense; et insuper concedistis nobis idest unum spatium terre ... quod
                        est in longo pedes *** et in lato pedes ***, huna cum ingresso et egresso et
                        cum omnibus sibi pertinentibus quod est positum hic civitate Ravenne, in
                        regionem que vocatur Ariesto vel omnibus ut supra legitur. Dum nos superius
                        denominati petitores seo filiis et nepotibus nostris divina gratia in ac
                        lucem iusserit permanere vita concedistis et largistis seo confirmastis
                        nobis eas abendum, tenendum, possidendum, defensandum et in omnibus
                        meliorandum. Et ego supradicto petitore una cum meis filiis et nepotibus at
                        vobis supradicto abbas vestrisque successoribus ab omni personas hominum in
                        omnibus exinde vobiscum stare et auctoriare seo defensare debetis et ex
                        vestris propriis expensis seo laboribus nihil alter quod inferius adfixam
                        pensionem reputari debeamus. Prestante quoque per nos superius denominati
                        petitore indesinenter secundum paginam petitionis nostre pensionem nomine
                        singulis quibuscunque anni mense martio ... sicut supra legitur, hoc est in
                        argento denarii duo tantum pensio ut dictum est persolvatur. Pro eo quia
                        exinde accepistis in manibus tuis supradictus abbas de manibus meis
                        supradicto petitore in presentiam testium, qui hic subter subscripturi sunt,
                        calciarii nomine, idest librum unum pro in argento solidos viginti ana
                        denarii duodecim. Ita et post transitum nostro denominati petitores seu
                        filiis et nepotibus meis, munus expletum quandoque Domino ... placuerit,
                        ...tionis dictas res cultas vel laboratas, defensatas et in omnibus
                        melioratas quod pertineat ad ius dominiumque supradicto monasterio vestro,
                        cuius iure et proprietas, modis omnibus melioratas quod revertatur ...
                        nostrum ... Si quod sit quod absit et avertat divina potentia ec omnia que
                        superius legitur non observaverimus vel atimpleverimus et contra hex ire vel
                        agere aut contendere voluerimus per quemlibet modum vel titulum, quia
                        daturus me esse promitto ego supradicto Petro et cum meis filiis et
                        nepotibus ad vobis supradictus abbas vestrisque successoribus ante omnes
                        litis initium aut interpellationem pene nomine auri ebrizo unciam duas et
                        post pene solutionem hac pagina petitionis in sua firmitate. Quam vero
                        paginam Guido in Dei nomine tabellio de urbe Ravenna scribendum rogavi et
                        subter manu mea propria scripsi quorum contradidit, sub die, mense et
                        indictione undecima. Iohannes in ac petitione sicut supra legitur a me facta
                        ... ac scribere rogavi. Geremia filio quondam Litefredo in ac petitione
                        rogatus testis subscripsi. Iohannes filio quondam Iohannis in ac petitione
                        visu pleno rogatus testis subscripsi. Guidoni tabellio Ravenne scriptor in
                        ac petitione ut supra legitur post roborationem testium atque traditam
                        complevi et absolvi. Notitiam testium idest: Geremias testis filius quondam
                        Gitefredus, Gerardus testis filius quondam Gitefredus, Iohannes testis
                        filius quondam Iohannis.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 190-193, n° 88.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, Codex, I, pp. 220-223).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
