<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, Vat. lat. 8487-I, c.
                        130<foreign>v</foreign>, n. 304</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5346</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0843-05-26">
                                <note type="displayed_date">843 May 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aachen (DE)</note>
                                <note type="redaction_date">XI ex</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-03-26" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini dei salvatoris nostri Iesu Christi. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/9">Hlotharius</persName> divina
                        ordinante providentia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus.
                        Imperiali satis excellentiae congruit, ut, dum multorum studet profectibus,
                        precipue sacerdotum dei utilitatibus faveat eorumque iustis ac
                        rationabilibus effectum tribuat precibus, quatinus id faciendo et in
                        temporalibus sibi obsequiis efficiat promptiores et in divinis cultibus
                        reddat ardentiores. Proinde omnium fidelium sanctae dei aecclesiae ac
                        nostrorum presentium videlicet et futurorum noverit sollertia, quia vir
                        venerabilis <persName key="#Bishops #Allocation_to_individuals"
                            ref="#people/3957">Petrus</persName>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/568">Spoletanae <rs key="#Cities"
                                >urbis</rs></placeName>
                        <rs key="#Bishops">aepiscopus</rs> nostram adiit excellentiam petens
                        serenitatem culminis nostri, ut pro mercedis nostrae augmento <rs
                            key="#Monasteries">monasterium</rs>
                        <rs key="#Allocation_to_individuals">sibi dudum a nobis commissum</rs>,
                        cuius vocabulum est Sabinis in <placeName ref="#places/4340">loco nuncupante
                            Acutiano</placeName> et constructum esse constat in honore <orgName
                            key="#Monasteries #Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            ref="#juridical_persons/3517">beatae dei genitricis semperque virginis
                            Mariae</orgName>, ad pristinum revocaremus statum, videlicet ut cuidam a
                            <rs key="#Monks">fratribus</rs> ipsius caenobii electo, <persName
                            key="#Abbots #Allocation_to_individuals" ref="#people/3958"
                            >Hilderico</persName> nomine, eundem <rs key="#Abbots">ad regendum
                            concederemus monasterium</rs>, quatenus fratres domino inibi famulantes
                        secundum institutionem regulae regere atque gubernare procuret. Cuius
                        precibus ob amorem dei omnipotentis et reverentiam eiusdem sancti loci atque
                        suae devotionis affectum assensum prebentes hos sublimitatis nostrae apices
                        statuimus fieri, quibus memorato Hilderico prescriptum Sabinis monasterium
                        cum omnibus ad se iuste et legaliter pertinentibus sancimus modisque omnibus
                        confirmamus, ut cunctis vitae suae diebus illud habeat ac possideat et,
                        prout utilitas ipsius sancti loci dictaverit, utiliter disponat atque
                        monachos ibidem divino famulantes officio regulariter gubernet. Post eius
                        quoque ab hac mortali vita decessum concedimus atque per hanc nostram
                        auctoritatem confirmamus, ut monachi eiusdem sancti loci licentiam habeant
                        inter se iugiter talem eligere abbatem, qui secundum voluntatem dei ac
                        instituta sanctorum patrum eandem congregationem prudenter regere atque
                        ordinare valeat. Et iubemus seu decernimus, ut neque a nobis neque a
                        successorum nostrorum temporibus a quoquam haec nostra violetur auctoritas,
                        sed sicuti per has nostrae serenitatis litteras corroborando sancimus, ita
                        et ab omnibus inviolabiliter conservetur, quatenus eidem sanctae
                        congregationi sub nostra <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">imperiali
                            tuitione</rs> positae pro nostra, coniugis ac prole incolumitate seu
                        totius imperii a deo nobis commissi domini misericordiam continuis precibus
                        exorare delectet. Et ut hoc nostrae mansuetudinis preceptum ratum ac stabile
                        per futura maneat tempora, manu propria supter illud firmavimus et anuli
                        nostri impressione assignari iussimus. Signum (M.) Hlotharii serenissimi
                        augusti. <persName key="#Notary"><name ref="Erchanbold"
                            >Hercamboldus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> recognovi. Data VII k. iun. anno Christo
                        propitio imperii domni Hlotharii piissimi augusti in Italia XXIIII et in
                        Francia IIII, indictione VII; actum <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            ref="#places/83">Aquisgrani</placeName>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >palatio regio</rs>; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, p. 188, n. 73; Regesto di Farfa, II, p. 242, n. 287.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.8487.pt.1</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Regesto di Farfa, II, p. 242, n. 287, propone una datazione all'844.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
