<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. III, 112
                    (ed. Codex Diplomaticus Cavensis, II, 368, pp. 209-210)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5553</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0974-06">
                                <note type="displayed_date">974 June</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date">984 September</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-11" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Im nomine Domini. Quadragesimo secundo anno principatus domni nostri Gisolfi
                        gloriosi principis, mense iunius, secunda indictione. Ego superius dictus
                            <persName ref="#people/327" key="#Princeps">Gisolfus</persName> dibina
                        protegente clementia <rs key="#Princeps">princeps</rs>, sicut mihi congruum
                        est, pro mangna fidelitate et optimo serbitio quod tu <persName
                            ref="#people/4400" key="#Count">Guaimari</persName> filius <persName
                            ref="#people/4402" key="#Count">Guaiferi</persName> et <persName
                            key="#Count" ref="#people/4401">Guaiferi</persName> filius <persName
                            key="#Count" ref="#people/4403">Guaimari</persName> nepotes mei mihi
                        fecistis, propterea per anc cartulam dono adque ad semper abendum concedo et
                        confirmo vobis aliquantum de rebus nostra, quam abemus ulter flubio
                            <placeName ref="#places/2369" key="#Rivers">Tusciano</placeName> per as
                            <rs key="#Confinia">fines</rs>: ab orientis fine sicut decurrit aqua,
                        que dicitur Pedocclosa: ab occidente fine bia que descendit ad mare: a
                        septemtrionalis namque fine bia que venit a ponte predicti fluminis, ubi
                        residentes fuit quidam strati serbum noster et quomo trabersat predicta
                        Pedoclosa: a meridie vero fine bia, que badit circa mare. ec vero rebus per
                        supradicte fina totum et integra cum bice de biis suis et cum omnia infra se
                        abentibus et suis pertinentiis trasactibus et a funditus illut vobis
                        nominatis Guaimari et Guaiferi donabi, unde nullam mihi aut uxori mee, vel
                        cuiquam hominibus, aut in quabis partibus exinde restitit aut dicimus
                        remanere sortiones, set inclitum, qualiter superius dictum est, vobis
                        concessimus et confirmabimus ad securiter et firmiter post meum obbitum vos
                        et vestris eredibus inclitum illut abendum, possidendum, dominandum, et
                        omnia exinde faciendum quod volueritis, absque omni contrarietate vel
                        requisitione de meis heredibus, seu de partibus uxoris mee aut cuiuscumque
                        hominibus. Unde pro confirmandam et stabiliscendam ac mea donatione super
                        ipsam optimam vestram fidelitatem, et maxima serbitia, iusta legem <rs
                            key="#Meritum/launechild">launegilt</rs> a vos exinde recepimus
                        maniciones pario unum. finitoque nostra donatione per subsceptum launegilt,
                        ea quidem ratione obligo me ego superius dictus Gisolfus domini misericordia
                        princeps et meos heredes, omni tempore antistandum et defensandum vobis
                        supra nominatis guaimari et Guaiferi nepotibus nostris quam et ad vestris
                        eredibus inclita supradicta nostra donatione, qualiter superius dictum est,
                        a partibus uxoris mee et ab omnibus ominibus omnique partibus. et si
                        taliter, ut superius dictum est. illut vobis non defensaberimus, vel si nos
                        ipsis forsitans per quabis modis aut ingenium illud vel exinde vobis tollere
                        aut contrare seu remobere quesierimus, ante omnia questio et causatio nostra
                        modis omnibus sit exinde tacita et bacua, <rs key="#Penalty">et centum auri
                            solidos constantinianos</rs> vobis vestrisque heredibus ego et meos
                        heredes componere promictimus et obligamus, et per inbitis illut vobis
                        defensemus et adimpleamus omnia, qualiter superius legitur. quocumque enim
                        tempore vos supra nominati guaimarius et guaiferius, aut eredes vestri
                        volueritis per vos ipsis exinde auctores et defensores, potestatem vobis
                        dedimus et licentiam nostra bice cum omnis monimen et rationes que exinde
                        habere potueritis, in omnibus inde agere et perficere, quomodo aut qualiter
                        volueritis et per vos ipsis inde exet auctores et defensores; oc tantum, ut
                        diebus vite mee qui supra gisolfi frugium ex ipsa rebus ad meam manead
                        potestatem, et post meum obitum integram omnia, quomodo et qualiter superius
                        legitur, ad vestra vestrorumque heredum manead potestate, ut superius dictum
                        est. Et tali ordine tibi <persName ref="#people/4405" key="#Notary"
                            >Alderisi</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scribere precepimus in sacro nostro
                            <placeName ref="#places/84" key="#Cities">palatio</placeName>. Ego <name
                            ref="Alfanus"><rs key="#Witness">Alfanus</rs></name>. Ego <name
                            ref="Petrus"><rs key="#Witness">Petrus</rs></name>. Ego <name
                            ref="Grimaldus"><rs key="#Witness">Grimoaldus</rs></name>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, II, 368, pp. 209-210 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 24, pp. 748-749
                    [255-256]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/24632465FBC60C92C1257332002CD1D4!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Si tratta di una carta di donazione con la quale Gisulfo I, principe longobardo
                    di Salerno, dona ai suoi nipoti Guaimario figlio di Guaiferio e Guaiferio figlio
                    di Guaimario i suoi beni personali siti <foreign>ulter flubio
                    Tusciano</foreign>. La carta è trascritta in un documento del settembre 984
                    attestante la controversia tra i fratelli Guaimario e Guaiferius del fu conte
                    Guaiferio e Guido figlio del conte Guaimario, <foreign>ad faciendum inter se
                        finem de rebus illa de locum Lirino et Tusciano</foreign>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
