<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 206, n. 20</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5185</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Judicial breve</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1150-06-17" notAfter="1150-06-30">
                                <note type="displayed_date">1150 Juny 17-30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus inter Padum et Lironem; monasterium (San
                                Benedetto Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-06-22" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>*<rs key="#Copy">Exemplum</rs>* (SN) In Dei summi viventis nomine. Amen. <rs
                            key="#Judicial_breve">Breve memorie</rs> qualiter iuxta <rs
                            key="#Churches">ecclesiam</rs> et <rs key="#Monasteries"
                            >monasterium</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries" ref="#juridical_persons/71">Sancti
                            Pontiani</orgName>, quod est situm iuxta <rs key="#Walls">muros</rs>
                        <placeName key="#Cities #Walls #Churches #Monasteries" ref="#places/4"
                            >Lucane</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs> et prope <placeName ref="#places/4">pratum
                            quod dicitur Marchionis</placeName>, <rs key="#Boni_viri/boni_homines"
                            >bonorum hominum</rs> presentia quorum nomina inferius leguntur.
                            <persName key="#Abbots #Churches #Monasteries" ref="#people/4028"
                            >Henricus</persName>, Dei gratia <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        suprascripte ecclesie et monasterii Sancti Pontiani, et <persName><name
                                ref="Hubaldinus">Ubaldinus</name></persName> quondam <persName><name
                                ref="Hubertus/Calvus">Uberti Calvi</name></persName> et
                                <persName><name ref="Wido">Guidoctus</name></persName> et
                                <persName><name ref="Bernardus">Bernardinus</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">germani</rs> quondam <persName><name ref="Wido"
                                >Guidi</name></persName>, <rs key="#Advocatus">advocati</rs>
                        suprascripti monasterii, ad invicem inter se litigantes de officio
                        advocationis, dederurut inter se investitionem et se suosque successores et
                        heredes obligaverunt, sub pena <rs key="#City_authorities">consulum et
                            treguanorum</rs> qui nunc sunt vel per tempora erunt, et sub pena
                        quattuorcentum solidorum Lucensium denariorum, stare laudamento quod
                        dixerint <persName key="#Boni_viri/boni_homines"><name
                                ref="Ildebrandus/Galleta">Ildebrandus Galleta</name></persName>
                        quondam <persName><name ref="Gherardus">Gerardi</name></persName>, <persName
                            key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Malpilius"
                            >Malpilius</name></persName> quondam <persName><name ref="Hubaldus"
                                >Ubaldi</name></persName>, <persName key="#Boni_viri/boni_homines"
                                ><name ref="Salomon">Salomon</name></persName> quondam item
                                <persName><name ref="Salomon">Salomonis</name></persName> et
                            <persName key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Hludouuicus"
                                >Lodoicus</name></persName> quondam <persName><name ref="Zabolinus"
                                >Thabolini</name></persName> super predictam litem. Lis autem erat
                        uiusmodi: predictus abbas dicebat quod prenominatus Ubaldinus vel Guidoctus
                        debebat sibi facere <rs key="#fidelisOf">sacramentum fidelitatis</rs> pro
                        suprascripta advocatione, quod illi penitus negabant, et asserebant quod a
                        suprascripto monasterio soliti erant habere multa <rs key="#Exenia"
                            >exenia</rs>, idest amrniscere, et pro oficio suprascripte advocationis
                        multa servitia. Unde prefati Ildebrandus Galleta, Malpilius, Salomon et
                        Lodoicum, auditis rationibus et allegationibus, taliter laudaverunt:
                        quatenus suprascriptus abbas de hinc ad proximiorem diem mercurii eligat a
                        quo velit sibi sacramentum fidelitatis fieri, utrum ab Ubaldo an Guidocto,
                        et qui electus fuerit sacrarnentum fidelitatis faciat, et pro predicto
                        sacramento habeat omni anno a suprascripto monasterio solidos quinque
                        Lucensium denariorum et in pasca nativitatis unum ossum de porco et in pasca
                        resurrectionis unum angllum. Illo autem mortuo qui predictam fidelitatem
                        fecerit, prefatus abbas vel sul successores iterum eligcre possint a quo
                        velit sibi predictum sacramentum fieri, utrum ab altero qui supra fuerit, an
                        ab eius filio vel fratre vel nepote, et ille qui electus fuerit fidelitatis
                        sacramentum faciat et consequatur a prefato monasterio annuos quinque
                        solidos et os porci et angnum, ut dictum est, predictis omnibus aliis
                        servitiis et amiscere pro officio advocationis, ut ipsi asserebant, abitis,
                        de hinc in antea penitus evacuatis idest ablatis. <rs key="#Witness">Hec
                            acta sunt presentia</rs>
                        <persName key="#Judge #Witness #Judicial_breve"><name ref="Heinricus/iudex"
                                >Henrigi</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudicis</rs>, <persName
                            key="#Causidicus #Witness #Judicial_breve"><name
                                ref="Rodelandus/causidicus">Rolandi</name></persName> et <persName
                            key="#Causidicus #Witness #Judicial_breve"><name ref="Wido/causidicus"
                                >Guidi</name></persName>
                        <rs key="#Causidicus">causidicorum</rs>, <persName
                            key="#Monks #Witness #Judicial_breve"><name ref="Gherardinus/Iohannis"
                                >Gerardini</name></persName> quondam <persName><name ref="Iohannes"
                                >Iohannis</name></persName>
                        <rs key="#Monks">monaci</rs>, <persName key="#Witness #Judicial_breve"><name
                                ref="Zabolinus/Rubertini">Zabulini</name></persName> quondam
                                <persName><name ref="Robertus">Rubertini </name></persName>,
                            <persName key="#Witness #Judicial_breve"><name ref="Alexander/Rustici"
                                >Allexandri</name></persName> quondam <persName
                            key="#Witness #Judicial_breve"><name ref="Rusticus"
                            >Rustici</name></persName>, <persName key="#Witness #Judicial_breve"
                                ><name ref="Gherardinus">Gerardini</name></persName> quondam ***,
                            <persName key="#Witness #Judicial_breve"><name ref="Cervellatus/Uberti"
                                >Cervellati </name></persName>quondam <persName><name ref="Hubertus"
                                >Uberti</name></persName> et <persName
                            key="#Witness #Judicial_breve"><name ref="Lambertus/Curradi"
                                >Lamberti</name></persName> quondam <persName><name ref="Cuneradus"
                                >Curradi</name></persName>. Anno ab incarnatione domini nostri Iesu
                        Christi Dei eterni millesimo centesimo quinquagesimo, quintodecirno kalendas
                        iulii, inditione tertiadecima. Suprascripti omnes ibi fuerunt. (SN)
                        <persName key="#Notary #Writer #Judicial_breve"><name ref="Rainerius/notarius">Ranerius</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> donni imperatoris ex mandato predicti Ildebrandi Gallete,
                        Malpilii, Salomonis et Lodoighi hoc breve <rs key="#Writer">scripsi</rs> et ibi fui. Postea vero
                        suprascriptus abbas, iamdicte ecclesie et monastcrii Sancti Pontiani, elegit
                        suprascriptum <persName key="#Advocatus"><name ref="Widaloctus">Guidoctum</name></persName> 
                        quondam <persName><name ref="Wido">Guidi</name></persName>, advocatum
                        suprascripti monasterii, et eum investivit de feodo, et suprascriptus
                        Guidoctus iuravit fidelitatem suprascripto monasterio et prefato abbati, et
                        Ildebrandus Galleta quondam Gerardi, Lodoicus quondam Zabolini, Salomon
                        quondam item Salomonis, et Malpilius quondam Ubaldi, laudatores prefate
                        fidelitatis, laudavernnt et firmaverunt ut quinque solidos, quos per
                        singulos annos predictus advocatus debet habere, pro eorum laudamento
                        laudaverunt ut suprascriptus advocatus habeat a suprascripto abate vel
                        monasterio in festivitate sanctorum Petri et Pauli. Predictus vero advocatus
                        per laudamentum suprascriptorum laudatorum de placitis rusticorum
                        suprascripti monasterii et de ordinatione castaldionum potest habere usque
                        ad vigintiquattuor denarios, et quod plus exierit sit suprascripti
                        monasterii. De vendictionibus que fuerunt facte a suprascripto monasterio,
                        de pretio centum librarum solidos viginti et secundum habeat computationem
                        de maiori vel minori pretio, et de omnibus terris que sunt ab ac parte
                        fluminis et ab ac parte Ausaris, que fuerint locate a iamdicto monasterio
                        per tenimentum vel per libellum, potest habere de unaquaque cultra sex
                        denarios; et pro locatione facta ad certum tempus quattuor denarios de
                        unaquaqueì cultra, et pro investitione maiorum masiorum duos solidos, de
                        minorum vero duodecim denarios. Hec omnia suprascriptus advocatus potest
                        habere pro investitione quam facere debet de suprascriptis rebus. Insuper
                        suprascriptus advocatus debet habere de antico comuni feudo pro suprascripta
                        advocatione et fidelitate, consensu Ubaldini quondam Uberti Calvi et prefati
                        abatis et predictorum laudatorum, tres somas de musto et manducare et
                        denarios quadraginta et sex per singulum annum, que omnia snprascripti
                        Ubaldus et Guidoctus soliti sunt recipere a Sassello et suis consortibus et
                        ab hominibus filiorum quondam Gerardi quondam Glandi, habitantium in loco
                        Forci, vel si plus ab eis soliti sunt recipere. Et insuper suprascripti
                        laudatores laudaverunt ut suprascriptus Ubaldus sit fidelis suprascripto
                        monasterio pro illo beneficio quod ei remansit a suprascripto monasterio.
                        Hoc laudainentum factum fuit presentia suprascripti Zhabulini quondam
                        Rubertini, Cervellati quondam Uberti, Lupicini quondam Pandulfi, Henrici
                        quondam Gottefredi et Allexandri quondam Rustici. Anno ab incarnatione
                        domini nostti Iesu Christi Dei eterni millesim centesimo quinquagesimo,
                        pridie kalendas iulii, indictione tertia decima. Suprascripti omnes ibi
                        fuerunt. (SN) Ranerius notarius donni imperatoris hoc breve ex mandato
                        predictorum laudatorrum scripsi et ibi fui. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 63, pp. 121-123.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
