<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Torino, Archivio di Stato, Corte, Materie ecclesiastiche, Abbazie, S.
                    Colombano di Bobbio, mazzo 1, n. 5 (Museo, I, 1, n. 5)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5316</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0825-02-14">
                                <note type="displayed_date">825 February 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Marengo (Alessandria)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-02" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            ref="#people/9" key="#Emperor/king #childOf">Hlotharius</persName>
                        augustus invictissimi domni <rs key="#Emperor/king">imperatoris</rs>
                        <persName ref="#people/118" key="#Emperor/king">Hludouuici</persName>
                        filius. Constat enim nulli mortalium propriis meritis aliquid boni in hac
                        miserae mortalitatis peregrinatione consequi posse, sed cum liquido cunctis
                        pateat omnia rerum temporalium a deo bono gratis nobis esse donata, dignum
                        est, ut ita piae prudenterque tractentur atque disponantur, ut per ea
                        perennem animae nostrae salutem valeamus deo propitio nancisci. Igitur
                        comperiat cunctorum fidelium sanctae dei ecclesiae seu nostrorum strenuitas,
                        quia, dum ad domni et genitoris nostri Hludouuici serenissimi atque
                        religiosissimi augusti sacrosanctum votum in <placeName ref="#places/3725"
                            key="#Hospitals">monte Ciniso</placeName> quoddam <orgName
                            key="#Fiscal_property #Function #Exceptive #Fiscal_reserve #Hospitals"
                            ref="#juridical_persons/3504"><rs key="#Hospitals">hospitale</rs> in
                            honore domini dei ac salvatoris nostri Iesu Christi seu et beatissime
                            semper virginis Mariae</orgName> ad peregrinorum receptionem eo iubente
                        fieret constructum, voluit tanta illud rerum propriarum substantia <rs
                            key="#Allocation_to_churches">locupletare</rs>, per quam sufficeret
                        diurnus pauperum Christi concursus tolerari. Sed cum eundem locum talium
                        rerum copia, que essent ipsa propinquitate aptiora, vellet honorare, volente
                        domno et genitore nostro Hludouuico gloriosissimo imperatore [ex] <rs
                            key="#Fiscal_property #Function #Exceptive #Fiscal_reserve #Monasteries"
                            >monasterio nostrae proprietatis</rs>, quod vocatur <orgName
                            ref="#juridical_persons/1443"
                            key="#Fiscal_property #Function #Exceptive #Fiscal_reserve #Confiscation #Counter-gift #Monasteries"
                            >Nouelicium</orgName>, [quaedam patrimonia perpetualiter ad] praefatum
                        locum per nostrae auctoritatis <rs key="#Imperial/royal_diploma"
                            >praeceptum</rs> confirmavimus. Sed ut hoc sanctum ac venerabile
                        monasterium in honore beatissimi principis apostolorum Petri fundatum nullam
                        missarum rerum pateretur iacturam, sed potiorae gratularetur <rs
                            key="#Counter-gift">dignae reconpensationis munerae</rs>, monasterium
                        quoddam, quod <orgName ref="#juridical_persons/3501"
                            key="#Fiscal_property #Counter-gift #Function #Exceptive #Fiscal_reserve #Monasteries"
                            >Appaniae</orgName> nuncupatur, id ipsum in eiusdem principis
                        apostolorum honore constructum, ex proprii iuris ditione ad hoc supplendum
                        ibi reddidimus, considerantes, ut sub unius abbatis regimine utraque
                        monasteria regulariter deo militarent. His ita gestis placuit nostrae
                        imperiali excellentiae praecibus venerabilis viri <persName
                            ref="#people/3920" key="#Abbots">Hildradi</persName> horum monasteriorum
                        patri faventes, ut memoratum monasterium, cuius vocabulum est Appania,
                        priori monasterio suo Nouelitio cum omnibus rebus atque appendiciis suis
                        iuste sibi pertinentibus per nostrae auctoritatis preceptum confirmaremus,
                        quod et nos ita fecisse omnium fidelium nostrorum cognoscat sagacitas.
                        Precipientes ergo statuimus atque per hoc nostrum cesareum preceptum
                        confirmamus ad Noualicium monasterium rectoresque eius, qui fuerint per
                        tempora, in reconpensatione<rs key="#Confiscation"> supra memorat[arum
                            rerum, que de] iure monasterii Nouelicii ex nostra proprietate accepimus
                            ad predictam necessitatem</rs>, monasterium quod vocatur Appania cum
                        omnibus, quae ad illud rite pertinere noscuntur, ut amodo et deinceps in
                        iure ipsius monasterii sepe nominati rectorumque eius perpetua stabilitate
                        in dei nomine maneat ipsisque dei famulis utrobique deum degentibus
                        proficiat in aucmentum, qualiter pro communi salute dei misericordiam
                        iocundo animo valeant exorare. Ut autem hoc nostrae confirmationis
                        praeceptum ab omnibus credatur et melius per futura tempora conservetur,
                        manu propria et anuli nostri sigillo subter illud decrevimus esse muniendum.
                        Signum (MF.) Hlotharii gloriosissimi augusti. (C.) <persName key="#Notary"
                                ><name ref="Liutadus">Liuthadus </name></persName>advicem <persName
                            ref="#people/3914">Uuitgarii</persName> scripsi et (SR. NT.: Liuthadus
                        advicem Uuitgarii scripsi et subscripsi) (SI. D.) (C.) Data XVI kld. marcias
                        anno Christo propitio imperii domni Hludouui serenissimi imperatoris XI,
                        regni Hlotharii gloriosissimi augusti imperatoris in [Italia] III,
                        indictione III; actum <placeName ref="#places/18"
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >Marinco</placeName>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >palatio regio</rs>; in dei nomine felicite[r] amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, p. 60, n. 4; Monumenta Novalicensia, vol. I, p. 71, n. 27; ChLA 57,
                    p. 70, n. 13.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://archiviodistatotorino.beniculturali.it/825-diploma-lotario-i/</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
