<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Chartularium di S. Maria di Fontanelle, n. 41 (ed. CDAm, pp. 52-54).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5581</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1018-09">
                                <note type="displayed_date">1018 September </note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date">XIV secolo</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-06-08" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini. Tricesimo anno principatus domini nostri Guaymari et
                        primo anno principatus domini Guaymari eius filio gloriosi principibus,
                        mense september secunda indictione. Ego superius dictus <persName
                            ref="#people/338" key="#Princeps">Guaymarius</persName> domini gratia
                            <rs key="#Princeps">principis</rs> filii domini <persName
                            ref="#people/3699" key="#Princeps">Iohannis</persName> olim <rs
                            key="#Princeps">principum</rs> quam et ego <persName key="#Principissa"
                            ref="#people/4106">Gaytelgrima</persName> domini gratia <rs
                            key="#Principissa">principissa</rs> filia domini Petri
                                <foreign><emph>(sic! ma in realtà si legga <persName
                                    ref="#people/2486" key="#Princeps"
                            >Pandulfi</persName>)</emph></foreign> gloriosi <rs key="#Princeps"
                            >principis</rs> Beneventane probintie, qui sumus coniugata sua et quia
                            <name ref="Disigius">Desijo</name> fìlio quondam Mansonis ….. Amalfis
                        …….. tempore perscriptionis testamenti et scriptiones offertionis iudicabit
                        et offeruit in archiepiscopio et monasteria et ecclesiis de hec nostra
                        Salernitanam cibitatem et Ducatum Melfitanorum sicut continunt ipsa iudicata
                        et predicte offertionis et in ipsa iudicata et offertionis declarat qualiter
                        ipsa omnibus rebus et casis illius quod iudicabit et offeruit diebus bite
                        ipsius Disigi esse ad potestatem illius faciendum inde omnia quod voluerit,
                        inter quas ipse Disio offeruit in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3743" key="#Monasteries">Sancti
                            Simeonis</orgName> qui edificate sunt in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName ref="#places/4790" key="#Cities">Atrano</placeName> finibus
                        Melfitana pertinentem domini <persName ref="#people/4461" key="#Archbishops"
                            >Leoni</persName>
                        <rs key="#Archbishops">archiepiscopi</rs> eiusdem <orgName
                            ref="#juridical_persons/3744" key="#Mother_churches">sancte Melfitane
                            </orgName>[<rs key="#Mother_churches">ecclesie</rs>] de rebus sue de
                        locum <placeName ref="#places/4791" key="#Villages/settlements"
                            >Stabi</placeName> ubi proprio Misciano et Balbana bocant, per finis et
                        mensuras: per longitudo passus duodecim et per latitudo passus centum, et
                        alia terra sua ibi offeruit ubi dicitur Matrefilia ex omne parte fine sua:
                        secus bia qui pergit ad mare passus quinquaginta et per longitudo da pars de
                        ipso Castellu de Lictere pergente in pars de Agru passus centum totum
                        mensuratum ad iusto passu homini semper exendum in pred. monasterio, sed
                        totum illud reserbabit ipse Disio ad suam potestatem diebus vite sue omnia
                        inde faciendum quod voluerit. Postea vero omnes rebus et casis qui fuit
                        pred. Disigi perbenit ad potestatem nostram que prenominati principes
                        faciendum quod voluerimus sicut nostre scriptiones sunt continentes et ipsa
                        offertione supradicti monasterii tota et inclita cum totum ipso aliut qui
                        fuit ipsius Disigi similiter nostre pervenit potestatibus. Hunc vero amviti
                        adque Dei omnipotenti inspiratione compulsi, congruum est nobis namque
                        Guaymarius et Guaytelgrima domini gratia principes, ambe supradicte petie
                        per supradictas fines et mensuras de ipsa res qui fuit ipsius Disigi de
                        iamdicto locum Stabi ubi proprio Misciano et Balbana vocatur offerire in
                        supradictis <rs key="#Monasteries">monasteriis</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3745" key="#Monasteries">Sancti
                            Quirici</orgName> et sancti Simeoni qui edificate sunt in civitatem
                        eandem Atrano. Ego autem iam supradicta Gatelgrima principissa omnia que in
                        hanc chartulam legitur feci et egi per consensum et bolunctatem iam fati
                        domini principi viri mei, in cuius mundium me subiacere palamfacio. Et ideo
                        nos iamdicti Guaymarius et Gaitelgrima domini gratia principes sicut nobis
                        congruum est per anc chartulam astantes Vinoaldus <emph><foreign>(sic! da
                                leggersi Romualdum)</foreign></emph> iudicem et alios plures
                        nobiles, pro amore omnipotenti Deo et nostre salutis anime, obtulimus Deo et
                        in prefata monasteria sancti Quirici et sancti Simeoni, qui super scripti
                        sunt, ambas ipsas pecias de predictis rebus de iamdicto locum Stabi ubi
                        Misciano et Balbana et Matrefilia bocatur per supradictas fines et mensuras
                        cum omnia intra se habentes et omnibus ad se pertinentes et cum bice de vie
                        sue ad securitatem et firmitatem (ut) amodo et semper pars predictis
                        monasteriis eiusque rectoribus cuncta supradicta nostra offertione abendum
                        possidendum dominandum et omnia inde faciendum de frudium quod de rebus ipsa
                        nostra offertione exierit quod boluerit. Nam per nullam ratione nec per
                        nullo humano ingenio non abeat potestatem rectores, vel abates, seu pars
                        ipsius monasterii aut fìscus, vel quicumque pro pars Palatii ipsius
                        Melfitanorum aut pars supradicti Archiepiscopii vel qualibet alia humana
                        persona magna aut parba supradictam offertionem vel exinde tollere vel
                        subtrahere aut minuare de potestatem ipsius monasterii, set semper sit in
                        predictis monasteriis ad frudiandum in predicta ratio. Si vero per pars
                        supradicti palatii Amalfitano vel per pars iam dicti archiepiscopii aut per
                        qualivet alia umana persona illud vel exinde tultum aut sustractum paruerit
                        de potestate rectoribus predicti monasterii, tunc nos vel nostros heredes
                        potestatem abeamus supradictas res tollere de potestates illorum qui illud
                        inde tulerit vel subtraxerit et statim per omnes bices illud rebertere in
                        predicto monasterio omni tempore per hanc scriptionem ibidem permanendum in
                        supradicta ratione. De qua nos iam dicti principes obligamus nos et nostris
                        eredibus amodo et semper defensandum in predicto monasterio cuncta
                        supradicta nostra offertionem quam superius ibi offeruimus da illis
                        hominibus et partibus qui pro nostra parte et datum in pars ipsius
                        monasterii inde emiserit aut preposuerit qualiscumque causationes, et quando
                        pars ipsius monasterii per se inde auctores esse boluerit potestates abeant
                        qualiter boluerit cum quale monimen et rationem inde abuerit. Si autem,
                        sicut dictum est, illud ibidem defensare noluerimus aut si nos vel nostris
                        heredibus quesierimus illud vel exinde tollere aut contrare seu remobere de
                        potestatem ipsius monasterii aut de supradicta remobere aut contrare seu
                        retornare quesierimus, componere obligamus nos et nostris heredibus ad pars
                        ipsius monasterii duocentos auri solidos Constantinos et supradicta nostra
                        offertione in supradicta ratione in perpetuum sit de ipso monasterio. De
                        quibus due cartule per uno tinore scribere rogabimus ista emisimus in
                        predicto monasterio et alia similem inde nostre potestati retimus &lt;sic>.
                        Quod scripsi ego <persName ref="#people/4458" key="#Notary"
                            >Petrus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ex sacro supredicto <placeName
                            ref="#places/84" key="#Cities">Salernitano</placeName> palatio. + Ego
                        qui supra <persName key="#Witness #Judge" ref="#people/4457"
                            >Romoaldus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>. + Ego <persName ref="#people/4459"
                            key="#Witness #Count #Sculdahis">Petrus</persName>
                        <rs key="#Sculdahis">scolsaiz</rs> et <rs key="#Count">comes</rs>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDAm, pp. 52-54 (source of the text reproduced here).
                        <emph>Document summaries</emph>: .</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>L'originale di questo <persName>preceptum</persName>, attribuito a Guaimario III
                    e Guaimario IV, era molto danneggiato già nel sec. XV, all'epoca della sua
                    trascrizione nel <persName>Chartularium</persName> di S. Maria di Fontanelle (n.
                    41), monastero benedettino fondato dal prete Giovanni figlio di Giovanni di
                    Fontanella nel 970 fuori le mura di Atrani (SA), cfr. CDAm, p. XIII. A ciò si
                    deve, probabilmente, l'errata indicazione del padre della principessa
                    Gaitelgrima, seconda moglie di Guaimario III di Salerno, nella figura di un tale
                    Pietro principe di Benevento, quando in realtà  era figlia di Pandolfo II
                    principe di Benevento-Capua e sorella di Pandolfo IV di Capua (Hirsch, Schipa
                    1968, p. 179).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
