<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Napoli, Biblioteca della Società Napoletana di Storia Patria (BSNSP), S.
                    Salvatore in insula maris, SS. Teodoro e Sebastiano e SS. Sergio e Bacco, 9, BB
                    III, n. 3</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5597</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1022-09-02">
                                <note type="displayed_date">1022 September 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-06-20" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>IN NOMINE DOMINI SALVATORIS IHESU CHRISTI DEI ETERNI. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2436">PANDOLPHUS </persName> ET <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2437">IOHANNES</persName> FILIUS EIUSDEM
                            <rs key="#Princeps">PRINCIPIS</rs> DIVINA ORDINANTE PROVVIDENTIA
                        LANGOBARDORUM GENTIS PRINCIPES, CUM PRINCIPALIS EXCELLENTIA PETITIONI
                        DILECTI SUI PETENTIS CLEMENTER FAVET. + Quapropter noverit omnium presentium
                        scilicet ac futurorum sagacitas ut ex compassione clarescat pietas. et
                        laudavile valde est ut Dei monasteria. abbatibus. monachisque qui in eis die
                        ac nocte excubant toto conamine juvamine impertire, nunc autem nos qui supra
                        memorati principes inclinantes nostras aures preceptionis et iussionis
                        domini <persName ref="#people/237" key="#Emperor/king">Heinrici</persName>
                        invictissimi <rs key="#Emperor/king">imperatoris</rs> Romanorum, Cesari
                        augusti serenissimi nostri senioris. Ut per preceptali nostri apices concedi
                        iuveremus pro sue mercedis anime et aliquantulum nostre in sancto <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs> domini <orgName
                            ref="#juridical_persons/3041" key="#Monasteries">Salvatoris</orgName>
                        qui sito est in Insule maris prope cibitatis <placeName ref="#places/2350"
                            key="#Cities">Neapolitane</placeName> in qua dominus <persName
                            ref="#people/4455" key="#Abbots">Petrus</persName> reverendissimus <rs
                            key="#Abbots">abbas</rs> regimen tenere videtur, hoc est <rs
                            key="#Landed_possessions">fundoras et terras</rs>, <rs key="#Slave"
                            >servis et ancillis</rs>. hospitibus commenditis et curtesanis et
                        reliqua omnia pertinentia de ipso sancto monasterio in ratione et ordine que
                        hic subter nominative dicimus. Cuius petitionis et iussionis exaudientibus,
                        hos nostros firmitatis apices ipsius domini Petri, venerabilis abbatis pro
                        ipso sancto suo monasterio fieri iussimus, per quos omnino sancimus et
                        perpetualiter abendum nostris et futuris temporibus per hoc nostrum roboreum
                        preceptum. concedimus tibi qui supra domino Petro venerabili abbati pro ipso
                        sancto tuo monasterio Domini Salvatoris quod sito est, ut diximus, in Insule
                        maris. ut a nunc et in perpetuis temporibus absque ullo timore ipse
                        venerabilis abbas vel cunctis eius successores. vel ipse sanctus monasterius
                        semper consistat de <rs key="#Villages/settlements">loca</rs> et <rs
                            key="#Casalia">casales</rs> sui monasterii quibus sunt in cunctis
                        finibus <placeName ref="#places/605"
                            key="#Geographic_regions #Casalia #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Liburie</placeName>, hoc est: campum qui dicitur Campanianum, qui est
                        in loco qui dicitur Turricella, et <rs key="#Landed_possessions">fundoras et
                            terras</rs> et <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3738" key="#Churches">Sancti
                            Salvatoris</orgName> de loco qui dicitur <placeName ref="#places/2340"
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                            >ad Fecciata</placeName>, et <rs key="#Churches">ecclesias</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3739" key="#Churches">Sancti
                            Petri</orgName> de loco qui vocatur <placeName ref="#places/4784"
                            key="#Villages/settlements #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                            >Casaferrea</placeName> simul cum suis pertinentiis, et <rs
                            key="#Landed_possessions">fundoras et terris</rs> de loco qui dicitur ad
                            <placeName ref="#places/2339"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Sanctum Marcellinum</placeName>, et ad <placeName ref="#places/4785"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Sanctum Georgium ad Clabaczanum</placeName>, et in <placeName
                            ref="#places/4786"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Decazanum</placeName>, et <rs key="#Landed_possessions">fundoras et
                            terris</rs> de loco qui dicitur Cereliana, et in loco qui vocatur
                            <placeName ref="#places/4787"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Savinianum</placeName>, et in Campu Maris. et in loco qui vocatur ad
                            <placeName ref="#places/4000"
                            key="#Cities #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Sanctum Paulum ad Averze</placeName> et in loco qui dicitur <placeName
                            ref="#places/4788"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Pastoranum</placeName>, cum <rs key="#Slave">servis et ancillis</rs>,
                        et <rs key="#Landed_possessions">fundoras et terris</rs> de loco qui dicitur
                            <placeName ref="#places/4789"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Slave"
                            >Casolla</placeName>. una cum <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3740" key="#Churches">Sancte
                            Marie</orgName> cum suis omnibus pertinentiis, et <rs
                            key="#Landed_possessions">fundoras et terris</rs> de loco qui vocatur
                            <placeName ref="#places/4070"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                            >Casapuczana</placeName>, et <placeName ref="#places/4782"
                            key="#Villages/settlements">Impumiliano</placeName>, Atellano
                        territorio, quam et <rs key="#Landed_possessions">fundoras et terris</rs> de
                        loco qui dicitur Punzano et de loco qui vocatur <placeName
                            ref="#places/4780"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Caibanum</placeName>, et in Nocitum, et in Casolla Valenczana, et <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3741" key="#Churches">Sancti
                            Angeli</orgName> de loco qui vocatur Valenciani, cum <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3742" key="#Churches">Sancti
                            Severini</orgName>, cum omnibus ecclesiis suis subiectis et cum omnibus
                        suis pertinentiis, et <rs key="#Churches">ecclesia</rs> de loco qui vocatur
                        Maranulu, et in loco qui vocatur Marcianum et Mianum et in <placeName
                            ref="#places/4783"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Pascariole</placeName>, et in territorio <placeName ref="#places/4781"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Furculano</placeName>, et <placeName ref="#places/4023"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Suessolano</placeName>, et in cuncto principatu nostro Capuano, et in
                        cunctis finibus Liburie, ut ubicumque aut quomodocumque iuste et legaliter
                        abent vel abuerint supradicto sancto monasterio per quovis modum. Haec vero
                        omnibus supradictis, una cum omnia in ipso habentibus supter et super, et
                        cum viis suis ibidem intrandi et exiendi, ipsos tibi domino venerabili
                        abbati sanctoque tuo monasterio concedimus, quam et concedimus tibi qui
                        supra domino venerabili abbati, pro parte iam phati sancti tui monasterii,
                        et omnibus hospitibus et comenditis, seu servis et ancillis, cortaneis, et
                        condemalis, et defisis, cum omnibus illorum pertinentiis, atque adiacentiis,
                        ut nulli homini a partibus nostre Langobardorum liceat parvo vel magno
                        pigneracionem aut contrarietatem facere: in omnia et in omnibus pertinentias
                        supradicti sancti tui monasterii qualiscumque inter partes pervenerit
                        discordiam. neque per generalem mobitionem neque per corsam vel
                        scammaraneque per tempore pacis neque per tempore barbaricis, et secura in
                        omnia et in omnibus supras dicti sancti tui monasterii pertinentias cum
                        rebus vel peculiis suis sedere et laborare deveant, nullam pacientes
                        damnietatem neque in hominibus neque in animalibus neque in eorum scirphas
                        preciosas vel vilias. neque propriis servis, neque colonis ne (...)
                        aliiscumque hominibus pertinentes ipsius sancti vestri monasterii, set si
                        quovis tempore pigneracio provenerit aut in homines aut in homines (sic)
                        pertinentes ipsius sancti tui monasterii aut in scirphas eorum aut si in
                        itinere reperti fuerint et ignorante pignorati aut per quacumque occasionem
                        per iniustitiam detenta, cognita veritate absque ulla dacione et premio
                        persolvantur cum omnibus rebus suis. Et etiam firmantes statuimus et
                        concedimus tibi qui supra domino venerabili abbati pro parte ipsius sancti
                        tui monasterii, ut undecumque et quomodocumque vobis iuste et legaliter
                        pertinet vel pertinentes fuerit per quibuscumque modis ut omnia sint vobis
                        concessum. Ea videlicet racione omnia predicta pertinentias legaliter ipsius
                        sancti tui monasterii tibi qui supra domino Petro venerabili abbati et ad
                        cunctos tuos successores vel ad partem sancti tui monasterii Domini
                        Salvatoris ipsos per hoc nostrum preceptum concessimus, abenti ac
                        possidenti, absque contradictione comitis, castaldi, iudicibus, vel
                        sculdays, vel de cuiuscumque personas hominum contradictione vel
                        inquietudine nemine vobis in aliquo inde molestiam ingerendi. Quod si
                        quispiam homo magna vel parvam personam hanc nostram concessionem de quibus
                        continet in quomodocumque biolari presumpserit, sciat se esse compositurus
                            <rs key="#Penalty">auri purissimi libras centum</rs> tibi qui supra
                        domino Petro venerabili abbati vel ad tuos successores . vel ad partem
                        ipsius sancti tui monasterii Domini Salvatoris, et haec nostra concessio de
                        quibus continet sit vobis firma semper. Ut autem haec nostra concessio
                        verius observetur, manu nostra propria scribsimus et ex anulo nostro subter
                        iussimus sigillari. SIGNUM (M) Paldolfi excellentissimi principis. <persName
                            key="#Priests #Professional_writer" ref="#people/4456">Petrus</persName>
                        <rs key="#Priests">clericus</rs> et <rs key="#Professional_writer"
                            >scriba</rs> ex iussione serenissime potestatis scribsi. Datum IIII
                        nonas septembris, anno primo principatus domini Paldolphi quam et primo anno
                        principatus domini Iohanni eius filii gloriosis principibus, ind(ictione)
                        sexta. Actum in <rs key="#Cities">cibitate</rs>
                        <placeName
                            key="#Cities #Assembly #Monasteries #Aqueducts #Storage_buildings #Tower #Fortifications #Rivers #Roads"
                            ref="#places/173">Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Capasso 1885, pp. 9-11 nt. 4 (source of the text
                    reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: Poupardin 1907, n. 176, pp.
                    128-129. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Voigt 1902, n. 217. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento, edito nei <foreign>Monumenta ad Neapolitani ducatus historiam
                        pertinentia</foreign>, è trascritto nel <foreign>Catasto di S. Pietro a
                        Castello</foreign> insieme ad altri diplomi, tra cui quelli dei principi di
                    Salerno Sichenolfo e Gisulfo (cfr. Capasso et al. 1883, p. 8 nota 4).  (v.
                    schede Fiscus 5594, 5595, 5596),</p>
                <p>Pandolfo e Giovanni suo figlio, gloriosi principi di Capua «inclinantes aures
                    preceptionis et iussionis domini Henrici invictissimi imperatoris Romanorum
                    Cesarei agosto serenissimi nostri senioris [...] pro sue mercedis anime et
                    aliquantulum nostre» concedono fra l'altro a Pietro abate del monastero di San
                    Salvatore in insula maris presso la città di Napoli che in tutti i beni
                    posseduti nella Liburia dal detto monastero, cioè in Turricella, San Marcellino
                    e San Giorgio «ad Clabazanum, et in Degazano, Cereliano, Laviniano, Campomari,
                    ad San Paulum in Avercze, in Pastorano, Casolla, Casapuzana, Pomigliano», nel
                    territorio atellano ecc. nessun uomo a parte «Langobardorum» possa
                    «pignorationem aut contrarietatem facere in omnia et in omnibus ecc. neque per
                    generalem mobicionem neque per corsas vel scamaras ecc» (cfr. Capasso et al.
                    1883, pp. 155-156, n. 7).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
