<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, Pergamene per fondi, Mantova, San
                    Benedetto di Polirone, cart. 205, n. 30</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5118</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1127-06-20">
                                <note type="displayed_date">1127 Juny 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-29" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SN) In nomine domini Dei æterni. Anno ab incarnatione domini nostri Iesu
                        Christi millesimo centesimo vigesimo septimo, undecimo die exeunte mense
                        iunii, inditione quinta. Monasterio Sancti Benedicti, scitum in comitatu et
                        æpiscopatu Mantuano, inter flumen Padi et Larionis, iuxta flumen ipsius
                        Padi, ubi nunc dompnus Hæinricus abbas preesse videtur, domno Wilielmo
                        existente priore, in quo corpus beatissimi Simeonis heremite Ermenie
                        quięscere videtur. Ego in Dei nomine Agimericus, filius quondam Inverardi
                        Buca de Surico, qui professus sum ex natione mea lege vivere Romana,
                        offertor et donator ipsius monasterii, presens presentibus dixi qua propter
                        consensu et iussione Bonesororis uxoris męę, dono et offero a presenti die
                        eidem monasterio Sancti Benedicti, pro animę męę et ipsius uxoris męę et
                        parentum meorum mercede, id est pecias duas de terra una cum vineis et alia
                        ex parte aratoria et ex parte buscalea iuris mei, quas habere et possidere
                        visus sum una cum predicta uxore mea; I illa quę est cum vineis in
                        territorio Cepada, in loco et vineto qui dicitur Casavetere, et alia quę est
                        aratoria et buscalea in territorio civitatis Mantue, in loco qui dicitur
                        Vallemala. Et continet in se prima pecia de terra cum vinea, in predicto
                        loco Casavetere, ad iustam mensuram in longitudine: de uno latere a Regiola
                        perticas quattuordecim, de alio latere perticas tredecim et pedes quinque,
                        de uno capite perticas sex et pedes septem, de alio capite perticas sex et
                        pedes quattuor. Coheret ei: de uno latere Regiola, de allo latere Albertus
                        de Coincio, de uno capite iuris aecclesię Sancti Petri de Mantua, de alio
                        capite Rodulfus ferarius. Secunda pecia, ex parte aratoria et ex parte
                        buscalea, in predicto loco Vallemala, continet in se iugera quinque. Coheret
                        ei: de uno latere a mane et uno latere a meridie ego ipse offertor, de alio
                        latere a sera Albertus de Igenulfe et Boso de Bosone iudice, de alio capite
                        Anzoni. Quas autem suprascriptas pecies de terra, cum vineis et vacua et ex
                        parte buscalea, in suprascriptis locis, una cum accessionibus et ingressibus
                        earum seu cum superioribus et inferioribus suis, qualiter superius legitur,
                        in integrum ab hac die eidem monasterio Sancti Benedicti dono et offero et
                        per presentem offersionis cartulam eidem habendum confirmo, faciendum exinde
                        predictus domnus abbas cum suis fratribus, qui ibidem nunc sunt et Deo
                        serviunt et in antea fuerint et Deo servierint, ad eorum usum et utilitatem
                        quicquid voluerint sine omni mea et uxoris męę et heraedum nostrorum
                        contraditione. Quidem et spondeo atque promitto per me et uxore mea
                        nostrisque heraedibus, suprascriptis fratribus eorumque successoribus,
                        suprascriptam offersionem, qualiter superius legitur, in integrum ab omni
                        homine defensare; quod si defendere non potuerimus, aut si eidem monasterio
                        per quodvis ingenium subtrahere quesierimus, tunc in duplum ipsam
                        offersionem eidem monasterio restituamus sicut pro tempore fuerit meliorata,
                        aut valuerit sub extimatione in consimilibus locis; et nec mihi liceat ullo
                        tempore nolle quod volui, sed quod a me semel factum vel conscriptum est
                        inviolabiter conservare promitto cum stipulatione subnixa. Hanc enim
                        cartulam męę offersionis paginam Bono notario tradidi et scribere rogavi, in
                        qua hic subter corfirmans testibusque optulit ad roborandam. Actum est hoc
                        in burgo civitatis Mantuę, in claustro Sancti Martini. Signum + pro manu
                        suprascripti Agimerici, qui hanc cartulam offersionis fieri rogavit ut
                        supra. Signum + pro manu suprascripte Bonesororis uxoris eius, que ei
                        consensit ut supra. Signa +++++++++ pro manibus Ariprandi de Rufino, Wiberti
                        filii Ingelbaldi, Anselmi fratris eius, Iohannisboni de Blanco, Azonis
                        generis Odonis fornarii, Patarini, Alberti de Anzoni, Arnaldi de Bernardo
                        Scazo, Bastardi de Bazio, qui ibi fuerunt et rogati sunt testes. (SN) Ego
                        qui supra Bonus notarius sacri palacii hanc cartulam offersionis rogatus
                        scripsi, post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 1, pp. 5-7.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
