<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parigi, Biblioteca Nazionale, Ms. lat. nouv. acqu. 2573 n. 38, n. 39, n.
                    40</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5844</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1160-04-16">
                                <note type="displayed_date">1160 April 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lodi</note>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/124">Fredericus</persName> divina favente clemencia
                        Romanorum <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> et semper augustus. Ratio
                        exigit et imperiali congruere videtur honori, ut affectuosa et preclara
                        obsequia fidelium nostrorum bene merencium de nobis pre oculis et manibus
                        memoriter habeamus et iuxta imperialem magnificenciam dignum favorem, dignam
                        gratiam dignamque retribucionem eis ita rependamus, ut aliorum studia et
                        voluntates ad serviendum devotius imperio alacrius excitemus. Eapropter
                        universorum imperii nostri fidelium tam futura quam presens etas cognoscat,
                        qualiter dilectus princeps noster <persName key="#Archbishops">
                            <name ref="Wido">Guido</name></persName> venerabilis <orgName
                            ref="#juridical_persons/1471">sancte <placeName ref="#places/594"
                                >Rauennatis</placeName> ecclesie</orgName>
                        <rs key="#Archbishops">archiepiscopus</rs> adhuc sub primordio nove
                        electionis sue nostre maiestatis presenciam humiliter adierit et tam pro
                        investitura Rauennatis archiepiscopatus quam pro confirmacione privilegiorum
                        suorum pia devocione et fideli studio nobis preces porrexerit. Cuius sedule
                        peticioni nos ex consueta imperiali clemencia benigne annuentes auctoritate
                        nostra ei et ecclesie sue confirmamus et firmissime roboramus omnes illic
                        pertinentes episcopatus, <rs key="#Monasteries">monasteria</rs>, <rs
                            key="#Churches">ecclesias</rs>, <rs key="#Cities">civitates</rs> et <rs
                            key="#Castle">castella</rs> ac omnes res, que umquam per cartas
                        antiquas, privilegia atque precepta ad eandem sacrosanctam Rauennatem
                        ecclesiam iuste et racionabiliter pertinuerunt, videlicet <rs
                            key="#Comitatus">comitatum</rs>
                        <placeName key="#Castle #Tower" ref="#places/1890"><geogName
                                key="#Comitatus" ref="#estates/1479"
                            >Cesenatem</geogName></placeName> cum castro vetere et novo et <rs
                            key="#Tower">turribus</rs> ac omnibus sibi iuste pertinentibus, cum
                        districto et honore, castrum <placeName key="#Castle"> Riuersani</placeName>
                        cum omnibus pertinenciis suis, comitatum <placeName
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters" ref="#places/4667"
                                ><geogName key="#Comitatus" ref="#estates/3913"><orgName
                                    key="#Dioecesis">Ficoclensem</orgName></geogName></placeName>
                        cum episcopatu suo et <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >ripa</rs>, comitatum <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/3618"
                                ><placeName key="#Comitatus">Bobii</placeName></geogName>, comitatum
                            <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/2480"><placeName
                                key="#Comitatus" ref="#places/4602"
                            >Foroponpilii</placeName></geogName> cum districto suo et castrum novum
                        cum corte et pertinenciis suis et comitatum <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/2459"><placeName key="#Comitatus" ref="#places/3515"
                                >Foroliuii</placeName></geogName> cum districtu suo et civitatibus
                        eorum et cum omnibus ad eosdem pertinentibus. Monasterium sancti <orgName
                            key="#Monasteries">Illari in Galiata</orgName> cum districtu et placito
                        suo, monasterium sancti <orgName key="#Monasteries">Thome apostoli</orgName>
                        et <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3668">sancte
                            Euphemie</orgName> infra civitatem <placeName ref="#places/1806"
                            >Ariminensem</placeName> cum omnibus pertinenciis eorum et omnes res,
                        quas <rs key="#Deacons">diaconus</rs>
                        <persName key="#Deacons">
                            <name ref="Petrus">Petrus</name></persName> filius <persName
                            key="#Marquis/duke"><name ref="Martinus">Martini</name></persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">ducis</rs> per <rs key="#Offersio/donatio">cartulam
                            donacionis</rs> in sanctam Rauennatem ecclesiam tradidit et quascumque
                            <persName key="#Countess"><name ref="Ingelrada"
                            >Englerata</name></persName>
                        <rs key="#Countess">comitissa</rs> detinuit, sicut imperator <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/173">Otto</persName>
                        <persName key="#Archbishops"><name ref="Petrus">Petro</name></persName>
                        Rauennati archiepiscopo confirmavit. Item res et possessiones, quas
                                <persName><name ref="Lambertus">Lambertus</name></persName> cum
                        uxore et filliis suis habuit a mari usque ad alpes, a fluvio <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/3548">Reno</placeName> usque ad <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/4609">Foliam</placeName>. Confirmamus eciam
                        predicto archiepiscopo Guidoni et eius ecclesie districtum Rauenne cum <rs
                            key="#Ports">portis</rs>, ripis et portubus, muris, publicariis, omnibus
                            <rs key="#Teloneum">theloneis</rs>, <rs key="#Mints">moneta</rs> et
                        omnem potestatem in omnibus infra et extra civitatem Rauenne exceptis illis
                        nostris regalibus cum districto, quorum custodiam homo et <rs
                            key="#Missus_regis">missus</rs> noster, qui in eadem civitate manere
                        consuevit, in <rs key="#Feudum">feudo</rs> a nobis habere dignoscitur,
                        exceptis eciam illis feudis, quibus homines nostri ab imperio investiti sunt
                        ex antiquo et novo. Confirmamus quoque predicte Rauennati ecclesie comitatum
                            <placeName
                            key="#Fisheries #Comitatus #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#places/485"><geogName
                                key="#Fisheries #Comitatus #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                ref="#estates/2449">Comaclensem</geogName></placeName> cum ripa et
                            <rs key="#Fisheries">piscariis</rs> suis, portum <placeName
                            key="#Fisheries #Ports"><geogName key="#Fisheries #Ports"
                                ref="#estates/2457 #estates/2465">Volane</geogName></placeName> cum
                        piscariis suis usque ad portum Ceruie, comitatum <placeName key="#Comitatus"
                                ><geogName key="#Comitatus" ref="#estates/3988"
                                >Trauersarie</geogName></placeName>, comitatum <placeName
                            key="#Comitatus"><geogName key="#Comitatus" ref="#estates/3987"
                                >Decimanum</geogName></placeName>, monasterium <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1460">sancte Marie</orgName>
                        in <placeName ref="#places/4179">Ponposa</placeName>, comitatum <geogName
                            key="#Tolls #Comitatus #Fluvial_transport"><placeName
                                key="#Tolls #Comitatus #Fluvial_transport"
                            >Argente</placeName></geogName> cum Pado et ripis et paludibus a
                        principio comitatus Argente usque Rauennam. Statuimus eciam, ut omnium <rs
                            key="#Fluvial_transport">naves</rs> transeuncium per Argentam tantum <rs
                            key="#Tolls">solvant</rs>, quantum et Cremonensium exceptis illis,
                        quorum naves nichil debent solvere. Confirmamus eciam <rs key="#Massae"
                            >massam</rs>, que vocatur <geogName key="#Massae" ref="#estates/2479"
                                ><placeName ref="#places/4600">Fiscalia</placeName></geogName>, cum
                            <placeName ref="#places/3520">Corna Ceruina</placeName> et quecumque
                        iuste possidet infra comitatum <placeName key="#Comitatus" ref="#places/80"
                                ><geogName key="#Comitatus" ref="#estates/84"
                            >Ferariensem</geogName></placeName>. Adicientes eciam concedimus sancte
                        Rauennati ecclesie, ut nulla preteriti temporis prescripcio ab hac nostre
                        concessionis die retro eidem ecclesie obici possit et deinceps possessiones
                        eiusdem ecclesie vel monasteriorum suorum ad ecclesiam Rauennatem
                        pertinentium non nisi spacio centum annorum conscribantur. Ceterum predicto
                        archiepiscopo concedimus facultatem rescindendi contractus iniustos et
                        ecclesie sue damnosos, ipsique archiepiscopo ne iuramentum calumnie prestet
                        vel aliquis pro persona archiepiscopi, quamdiu vixerit, remittimus.
                        Quicumque autem huius nostri precepti violator seu transgressor esse
                        presumpserit, sciat se compositurum <rs key="#Penalty">auri optimi libras
                            centum</rs>, dimidium <rs key="#Camera_regis">camere nostre</rs> et
                        dimidium <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">predicto
                            archiepiscopo</rs> sueque ecclesie. Hec igitur omnia supradicta
                        Rauennati ecclesie auctoritate nostra confirmamus salva per omnia imperiali
                        iusticia. Huius confirmacionis testes sunt: Rambertus Fauentinus episcopus,
                        Albericus Regiensis episcopus, Albericus Laudensis episcopus, Berardus
                        cardinalis Rauennatis ecclesie, presbyter Rolandus et Rufus cantores
                        Rauennatis ecclesie, Albericus abbas sancti Vitalis, Fredericus puer dux
                        Sueuorum filius bone memorie regis Conradi, Ermannus marchio Ueronensis, dux
                        de Carentana, Otto comes palatinus cum fratribus suis, comes Emmicho, comes
                        Albertus, Gotofredus burcravius de Nurenberge, comes Conradus filius comitis
                        Rabodonis, comes Lantelinus de Crema, Marchoaldus de Gomb(ach), Petrus dux,
                        Petrus Trauersarius et Conradus Rauennates capitanei, Vgo de Pepucio
                        capitaneus de Galesese, Rainucius de Scorzo Realis, Petrus Saluaticus,
                        Amarisius de Rauenna, Saltesanus, Farulfus Fauentinus, Salianus et
                        Cistarella et alii plures. Signum domni Frederici Romanorum imperatoris
                        invictissimi. (M.) Ego <persName key="#Chancellor"><name ref="Odalricus"
                                >Vlricus </name></persName> sacri palacii imperialis <rs
                            key="#Chancellor">cancellarius</rs> recognovi. Acta sunt hec anno
                        dominice incarnationis MCLX, indictione VIII, regnante domino Frederico
                        Romanorum imperatore victoriosissimo, anno regni eius octavo, imperii vero
                        V; feliciter amen; dat. Laude XVI kal. madii.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD F I/2, n. 315.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Federico I conferma alla Chiesa di Ravenna tutti i diritti e i beni, tra cui
                    l’abbazia di Pomposa.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
