<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, Pergamene per fondi, Mantova, San
                    Benedetto di Polirone, cart. 205, n. 33</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5120</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1128-01-05">
                                <note type="displayed_date">1128 January 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pesina (Caprino Veronese; Verona)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SN) In nomine domini Dei eterni. Ani a. incarnacione domini nostri Iesu
                        Christi millesimo centesimo viesimo octavo, quinto die mensis ienuarius,
                        indicione sexta. Constat nos <persName
                            key="#childOf #parentOf #parentInLawOf #Lombard #Offersio/donatio"
                                ><name>Azo</name></persName>
                        <rs key="#childOf">filius</rs> quondam <persName key="#parentOf #Lombard"
                                ><name>Azonis</name></persName> et <persName
                            key="#marriage #Lombard #Offersio/donatio"
                            ><name>Ardoinus</name></persName> et <persName
                            key="#marriage #childOf #childInLawOf #Lombard #parentOf #Offersio/donatio"
                                ><name>Alda</name></persName>
                        <rs key="#marriage">iugalibus</rs>, filia quondam <persName
                            key="#parentOf #Lombard"><name>Ingo</name></persName> de
                            <placeName>Negraro</placeName>, et <persName
                            key="#marriage #Lombard #Offersio/donatio"
                            ><name>Taruso</name></persName> et <persName
                            key="#marriage #childOf #childInLawOf #Lombard #Offersio/donatio"
                                ><name>Cliemaro</name></persName> filia <persName
                            key="#parentOf #Lombard #Witness"><name>Enricus</name></persName> de
                            <placeName>Pruno</placeName>, filiis et <rs key="#childInLawOf"
                            >nuris</rs> suprasctipto Azo, abitaturis in <geogName key="#Iudiciaria"
                            ref="#estates/2076"><rs key="#Iudiciaria">iudicaria</rs>
                            Gardense</geogName>, infra <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Castle">Pesena</placeName>, qui profesi summus ex nacione
                        nostra lege vivere <rs key="#Lombard">Lagobardorum</rs>, ipsis namque
                        iugalibus nostris nobis consencientibus et subter conrirmante, una cum
                        noticia de propiquioribus <rs key="#kinOf">parentibus</rs> nostris nobis
                        consencientibus et subter confirmante, i sunt: <persName
                            key="#kinOf #Witness"><name>Ermenardo</name></persName> de
                            <placeName>Vualgatara</placeName> et <persName key="#childOf #Witness"
                                ><name>Trufaldo</name></persName> filius suprascripta Alda et
                        suprascripto Enricus pater suprascripta Cliemaro, in corum presentia vel <rs
                            key="#Witness">testium</rs> certa facimus profesione quod nullum patimus
                        viollenciam nec ab ipsis iugalibus nostris, <rs key="#Offersio/donatio"
                            >cartam donacionis et ofersionis</rs> nomine de suorum manibus in manu
                        de <persName key="#Monks #Missus #Monasteries"
                            ><name>Simeon</name></persName>
                        <rs key="#Monks">monahus</rs> et <rs key="#Missus">misus</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Monks #Missus" ref="#juridical_persons/2001"
                            >Sancti Benedicti a Laeruno</orgName>, pro anima nostra seu et
                        parentorum nostrorum mercede, id est <rs
                            key="#Mansi #Casae/cassinae_massaricie">masaricia una</rs> quod est <rs
                            key="#Agricultural_workers">laborata</rs> per <persName
                            key="#Agricultural_workers"><name>Martino</name></persName>, tam
                            <rs>tera</rs> cum <rs>casa paladicia</rs> et terris cum <rs>vineis</rs>
                        et <rs>terris aratoreis</rs> et <rs>terris pradivis</rs>, et terris cum
                            <rs>silvis</rs>; et duas <rs>pecias</rs> de terris aratoreis quod iacet
                        in campagna de <placeName>Castelloni</placeName>, et terra que tenet
                            <persName>Oto</persName> filius quondam <persName>Rodulfo</persName>***
                        de <placeName>Pesscera</placeName>, qui posite sunt in iudicaria Gardense,
                        locus ubi dicitur <placeName>Tavernolle</placeName>, et omnes ius de comunia
                        quod eorum pertinet in eodem loco Tavernolle. Et insuper dederunt
                        suprascripto Azo et filiis et nuris omnia quod abent in
                            <placeName>Plovezano</placeName>, i sunt noves pecias de terris. Prima
                        pecia de terra aratoria, quod iacet prope castro locus ubi dicitur Flabiolo,
                        abent per longum de ambobus lateribus perticas treginta et duas et pedes
                        sex; de uno capite perticas trex pedes sex, de allio capite perticas duas;
                        de uno latere iura Sancti Zenonis posident, de allio latere et ambobus
                        capitibus via percurente. Secunda pecia de terra aratoria, quod iacet in
                        loco qui dicitur Allavuallo, abent per longum perticas decem et novem et
                        pedes sex; de uno capite pertica una et pedes octo, de allio perticas trex
                        et pedes trex, et de allio latus perticas novem, de allia parte perticas
                        quinque, de allio perticas quaptuor, de uno latere Viviano Biviaqua de
                        Verona abente, de allio latere Cresenzo presbiter abente, de uno capite
                        Iohannes, de allio Alberto, de alio via percurente. Tercia ibi prope abent
                        per longum de ambobus lateribus perticas viginti et septem; de uno capite
                        perticas duas pedes duos, de allio capite pertica una pedes sex; de uno
                        latere et uno capite suprascripto Viviano abent, de allio latere iura Sancti
                        Zenonis, de allio comunia adest. Pecia quarta ubi dicitur a Campara, de
                        ambobus lateribus quadraginta et octo; de uno capite perticas septem, de
                        allio perticas sex; de ambobus capitibus via. Quinta pecia de terra locus
                        ubi dicitur Paullo de ambobus lateribus perticas viginti et una et pedes
                        sex; de uno capite pertica una, pedes sex, de allio pertica una pedes decem;
                        de uno latere Sancta Maria de <placeName>Cissano</placeName>, de allio
                        latere Sancto Zulliano, de uno capite via, de allio Bertram de Arzei. Sexsta
                        terra pradiva locus ubi dicitur a Montellongo, per longum de ambobus
                        lateribus perticas viginti et octo pedes trex; de uno capite pertica una
                        pede uno, de allio perticas quaptuor; de uno latere Mauro de
                            <placeName>Pastrego</placeName> abet, de alio Zeno da Verona; de uno
                        capite comugna, I de allio Petro abet. Et duas pecias de terra, una aratoria
                        et allia pradiva, insimul tenente locus ubi dicitur Ario; per longum
                        perticas treginta et duas, de allio treginta et septem; de ambobus capitibus
                        perticas octo pedes sex; de uno latere Sancto Zeno, de allio Martino de
                            <placeName>Calmasini</placeName> abent; de uno capite via, de alio
                        Conrado abent. Et pecia de terra pradiva locus ubi dicitur a Pra Maioro. Et
                        allia pecia de terra busscareza prope castro; et omne ius de comunia quod
                        eorum pertinet, una cum accesionibus et ingresoras earum rerum, sicut supra
                        legitur, in integrum nos suprascripti Azo et filiis et nuris et suorum
                        eredibus ab omni omine defensare; quod si defendere non potuerimus, tunc <rs
                            key="#Penalty">in duplum</rs> restituamus ad suprascripto monasterio.
                        Actum in suprascripto castro Pesena. Fellciter. Signum manibus suprascripti
                        Azo et filiis et nuris, qui ac cartam fieri rogavi ut supra legitur. Signum
                        manibus <persName key="#Witness #Offersio/donatio"
                            ><name>Girardo</name></persName>, <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio"><name>Lanzo</name></persName>,
                            <persName key="#Witness #Offersio/donatio"
                            ><name>Maraldo</name></persName>, <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio"><name>Franco</name></persName>,
                            <persName key="#Witness #Offersio/donatio"
                            ><name>Iniberto</name></persName> de Pesena, <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio"><name>Ingellero</name></persName>
                        <rs>legis doctu</rs> et <persName key="#Witness #Offersio/donatio"
                                ><name>Uho</name></persName> de Bardolino. (SN) Ego <persName
                            key="#Notary #Offersio/donatio"><name>Persenaldus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> rogatus qui ibi fui et post tradita
                        complevi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 5, pp. 11-13.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
