<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Salerno, Archivio Arcivescovile, Registro I, p. 508-510 (ed. Muratori
                    1738-1742, <foreign>Dissertatio V</foreign>, coll. 185-186)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5558</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1010-07">
                                <note type="displayed_date">1010 July</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-13" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Nos <persName
                            ref="#people/338" key="#Princeps">Guaimarius</persName>, divina
                        opitulante clementia Langobadorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>,
                        pro amore omnipotentis Dei salutisque anime et patrie nostre salvationis,
                        quam et postulationem et obsecrationem <persName ref="#people/4100"
                            key="#Principissa">Purpure</persName>
                        <rs key="#Principissa">principisse</rs> dilecte conjugis nostre, concedimus,
                        et confirmamus in <rs key="#Churches">ecclesia</rs><orgName
                            ref="#juridical_persons/3496" key="#Churches"> Veati Michaelis
                            Archangeli</orgName>, sita in Monte qui dicitur Aureo, a super <rs
                            key="#Rivers">flubio</rs>
                        <placeName ref="#places/2369" key="#Rivers">Tusciano</placeName>, in quo vir
                        venerabilis domnus <persName ref="#people/4408" key="#Bishops"
                            >Cennamus</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> preesse videtur, <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >pertinentie sacri nostri palatii</rs> de <placeName ref="#places/4729"
                            key="#Villages/settlements #Rivers #Marshes/lagoons/tombolos #Landed_possessions #Fisheries #Other_basins #Animals #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >Dolecaria</placeName> . . . <rs key="#Rivers">flubio</rs>
                        <placeName ref="#places/4731" key="#Rivers">Siler</placeName>, ubi proprie
                        nomen Pirritello dicimus, qui sunt . . . ipsis vacue, et silbis uno teniente
                        per hoc finis: de pede . . . Cripte, qui est super bia carraria, in ora de
                        campu, qui dicitur de <placeName ref="#places/4767" key="#Rivers"
                            >Calore</placeName>, et ab ipsa Cripta rectum descendente in ipsa bia et
                        prevaricante ipsa bia et rectum pergente in Pullo Minore, et trabersante
                        ipso Pullo, et rectum pergente in alio Pullo Majore, et per ipso Pullo
                        saliente usque bia, qui pergit ad Labandoria Sancti Laurentii; et
                        trabersante ipsa bia, et saliente per Aquario, rectum pergente in ribi
                        Donocollo, et per ipso ribi ascendente usque bia, qui pergit ad Altim, et
                        per ipsa via pergentibus in partibus septentrionis usque ballone qui
                        descendit erga campu, qui dicitur de Erverusse, et per ipso ballone
                        descendente et conjungente se in orto de campo qui dicitur de Calore, et per
                        ipso orto descendente in ipsa Cripta, qui est priore fine. Hac vero res per
                        jam dictos finis totum et incritum in prefatam sanctamsedem concessimus cum
                        omnibus infra se abentibus, omnibusque suis pertinentiis et cum bice de biis
                        suis. Seu et concedimus in jam dictam sanctam sedem, ut liceat pars ipsius
                        ecclesie ejusque rectores, in ipso flubio Siler da ipsa parte in supra usque
                        in . . . de ipsa alimenta qualiter intrare in ipso Siler jam dicto flubio
                            <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">clusamina facere</rs>,
                        et habere qualiter voluerint. et ubi voluerint in ripis ejusdem fluininis a
                        resina, et ex imo facere, et habere tam in ista parte ipso flubio, quam et
                        in illa, et lintre ibidem habere; et cum ipso lintre liceat pars ipsius
                        episcopii homines, et <rs key="#Animals">animales</rs>, omnesque illorum
                        utilitatibus per ipso flubio portare in illa parte, et reducere ad ista
                        parte, qualiter pars ipsius ecclesie voluerit. Has omnes supradictas res
                        concessiones, ut superius dictum est, pars ipsius episcopii ejusque rectores
                        amodo et semper securiter hubendum, dominandum, possidendum, et omnia exinde
                        faciendum que voluerint. Et a nostris iudicibus, comitibus, castaldeis, vel
                        a quibuscumque agentibus nulla inde pars ipsius episcopii, ejusque rectores
                        patiantur molestationes, sed a modo et deinceps per hoc nostrum roboreum
                        praeceptum cunctam nostram concessionem pars ipsius episcopii, ejusque
                        rectores, seu vestro nomine habere et possidere valeat in jam dicta
                        discretione. Quod vero preceptum concessionis ex iussione supradicte
                        potestatis, scripsi ego <persName ref="#people/4123" key="#Notary"
                            >Romoaldus</persName> in sagro palatio, in anno XXII principatus
                        supradicti domni Guaimarii gloriosi principis, de mense julius, indictione
                        octaba.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Muratori 1738-1742, <foreign>Dissertatio V</foreign>,
                    coll. 185-186 (source of the text reproduced here); Di Meo 1795-1819, VII, pp.
                    17-18 (parziale e = Muratori); Paesano 1846-1857, pp. 90-91, nt. 2 (ed.
                    parziale). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 34, p. 752
                    [258]*; Voigt 1902, n. 100.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Di Meo 1795-1819, VII, p. 18; Paesano 1846-1857, pp. 90-91 e nt. 2; Taviani
                    Carozzi 1991, II, p. 1137.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign> è emesso dal principe longobardo di Salerno
                    Guaimario III. La pergamena era conservata negli archivi del Capitolo e viste le
                    numerose lacune non doveva essere in buono stato già al tempo di Muratori; di
                    essa non rimane che una trascrizione nel Registro I dell'Archivio Arcivescovile,
                    risalente alla fine del XVII secolo. Il Di Meo avverte inoltre che la pergamena
                    potrebbe essere riferita all'anno 1040, e quindi a Guaimario IV, e solleva dei
                    dubbi riguardo ai luoghi donati e al beneficiario dell'atto, fondati sul fatto
                    che non vi sarebbe traccia di un vescovo di Montuoro di nome Cennamo (cfr. Di
                    Meo 1795-1819, VII, p. 18; Paesano 1846-1857, p. 92 in nt.).  </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
