<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, San Benedetto di
                    Polirone, car. 205, n. 15</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5098</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1117-03-15">
                                <note type="displayed_date">1117 March 15</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">San Benedetto Po (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus inter Padum et Lironem; monasterium (San
                                Benedetto Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-07" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei eterni. Anno ab incamatione domini nostri Iesu
                        Christi millesimo centesimo septimodecimo, quintadecima die intrante mense
                        marcii, inditione decima. Constat nos <persName
                            key="#childOf #marriage #Salian #Venditio #Curtes #Castle #Churches #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Fruits/vegetables #Wine#Cereals #Legumes #Hay/fodder #Animals #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Shores #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                                ><name ref="Albertus/f. Bernardi/de Coincio"
                            >Albertum</name></persName>
                        <rs key="#childOf">filium</rs> quondam <persName key="#parentOf"><name
                                ref="Bernardus/de Coincio">Bernardi</name></persName>de <placeName
                            ref="#places/2989">Coincio</placeName> et <persName
                            key="#marriage #Salian #Venditio #Curtes #Castle #Churches #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Fruits/vegetables #Wine#Cereals #Legumes #Hay/fodder #Animals #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Shores #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                                ><name ref="Matilda">Matildam</name></persName>
                        <rs key="#marriage">iugales</rs> qui professi sumus lege vivere <rs
                            key="#Salian">Salicha</rs> accepissemus nos communiter sicuti et in
                        presentia <rs key="#Witness">testium</rs> manifesti sumus quod accepimus <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots #Venditio #Curtes #Castle #Churches #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Fruits/vegetables #Wine#Cereals #Legumes #Hay/fodder #Animals #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Shores #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            ref="#juridical_persons/2001">Sancti Benedicti</orgName> constructum in
                            <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/2000"><rs key="#Comitatus"
                                >comitatu</rs>
                            <placeName key="#Comitatus #Cities" ref="#places/275"
                                >Mantuano</placeName></geogName> inter Padum et Larionem iuxta <rs
                            key="#Rivers">flumen</rs> ipsius Padi per dompnum <persName
                            key="#Abbots #Monasteries" ref="#people/2189">Albericum</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatem</rs> ipsius monasterii <rs key="#Price">argenti
                            denariorum bonorum Mediolanensium veterorum libras quinquaginta</rs>,
                        finito precio pro nostra portione in integro <geogName
                            key="#Curtes #Castle #Churches" ref="#estates/2069"><rs key="#Curtes"
                                >curtis</rs>
                            <placeName key="#Curtes #Castle #Churches" ref="#places/2990"
                                >Muli</placeName></geogName> secundum quod habemus et possidemus et
                        Bernardus predictus genitor meus habuit et possedit in vita sua et
                        possidebat tempore mortis, et nos cum eo, cum parte illa <rs key="#Castle"
                            >castelli</rs> Muli intus et de foris; cum <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">casis</rs>, <rs key="#Hay/fodder"
                            >tegis</rs>, <rs key="#Landed_possessions">areis</rs>, <rs
                            key="#Fruits/vegetables">ortis</rs>, <rs key="#Landed_possessions"
                            >sediminibus</rs>, <rs key="#Wine">vineis</rs>, <rs
                            key="#Cereals #Legumes">campis</rs>, <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs>,
                            <rs key="#Hay/fodder #Animals">pascuis</rs>, <rs key="#Forests"
                            >salectis</rs>, saccionibus, <rs key="#Forests">silvis</rs> ac <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludibus</rs>, <rs key="#Shores"
                            >ripis</rs>, rupinis, <rs key="#Landed_possessions">cultis et
                            incultis</rs>, divisis et indivisis ut supra legitur nobis
                        pertinentibus, et ipsa curte cum nostra portione unius <rs key="#Churches"
                            >aecclesie</rs> ibi edificata ad honorem <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2403">beati Andręę apostoli</orgName> cum
                        omnibus rebus eidem aecclesie pertinentibus secundum porcionem nostram. Quam
                        autem suprascriptam curtem predicti Muli cum parte castelli intus et de
                        foris ut dictum est cum casis, tegis, areis, ortis, sediminibus, vineis,
                        campis, pratis, pascuis, silvis, salectis, saccionibus, stalariis ac
                        paludibus, aquis aquarumve decursibus, ripis, rupinis, cultis et incultis,
                        divisis et indivisis, finibus, terminibus, accessionibus, <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">usibus aquarum</rs>, <rs
                            key="#Iure_proprietatis/pleno_iure">cum omni iure eidem curte
                            pertinentibus in integro</rs>, insimul cum predicta ecclesia et suis
                        rebus nobis pertinentibus ad hac diae predicto monasterio Sancti Benedicti
                        vendimus, tradimus et mancipamus, nulli alii vendita, donata, alienata,
                        obnoxiata vel tradita nisi predicto monasterio. <rs
                            key="#Public_rituals #Salian">Insuper per cultellum, fistucum nodatum,
                            wantonem et wasonem terre seu ramum arboris eidem monasterio exinde
                            legitimarn facimus traditionem et exinde foris expulimus et absentes nos
                            fecimus</rs> et eidem monasterio ad eius proprietatem habendum
                        relinquimus, facihendum exinde a presenti diae predictus monasterius vel cui
                        pars ipsius monasterii dederit quicquid voluerit iuris proprietarii nomine
                        sine omni nostra et heraedum nostrorum contraditione vel repetitione. Si
                        quid vero quod futurum esse non credimus quod nos ipsi Albertus et Matilda
                        iugales quod absit aut ullus de heraedibus ac proheraedibus nostris seu
                        quelibet opposita persona contra hanc nostram venditionem ire quandoque
                        temptaverimus aut eam per quodvis ingenium infrangere quesierimus, tunc
                        inferamus ad illam partem contra quam exinde litem intulerimus poenam <rs
                            key="#Penalty">auri optimi uncias viginti, argenti pondera decem</rs>,
                        et quod repecierimus dendi[ ... ]re no valeamus sed presens hanc <rs
                            key="#Venditio">cartulam venditionis</rs> diuturnis temporibus firmam
                        permaneat atque persistat inconvulsa cum stipulatione subnixa. Et nos qui
                        supra Albertus et Matilda iugales una cum nostris heraedibus predicto
                        monasterio Sancti Benedicti predictoque dompno Alberico abbati suisque
                        successoribus aut cui ipsi dederint predictam curtem cum parte ipsius
                        castelli et cum omnibus rebus eidem curti pertinentibus et cum nostra parte
                        predictae aecclesiae Sancti Andręę cum rebus in nostra parte eidem
                        aecclesiae pertinentibus omnia qualiter superius legitur in integro ab omni
                        homine defensare promittimus. Quod si defendere non potuerimus aut si
                        predicto monasterio predictoque abbati eiusque successoribus aut cui
                        dederint exinde aliquid per quodvis ingenium subtrahere quesierimus, tunc
                            <rs key="#Penalty">in duplum</rs> eandem venditionem ut supra legitur
                        eis restituamus sicut pro tempore fuerit meliorata aut valuerit sub
                        extimatione in consimili loco, et nichil nobis ex ipso precio dare debetur
                        diximus. Hanc enim cartulam venditionis <persName
                            key="#Notary #Writer #Venditio" ref="#people/3573">Bono</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> tradidimus et scribere rogavimus in qua hic
                        subter confirmans testibusque obtulit ad roborandam. Actum est hoc in camara
                        dompni Alberici abbatis ipsius monasterii, iuxta ipsam aecclesiam Sancti
                        Benedicti. Signa ++ pro manibus suprascriptorum Alberti et Matilde iugalium
                        qui hanc cartulam venditionis rogaverunt et precium acceperunt ut supra.
                        Signa +++++++ pro manibus <persName key="#Witness #Venditio"><name ref="Azo/de Inrico/de Mantua">Azonis</name></persName> de
                            Inrico de <rs key="#Cities">civitate</rs> Mantua, <persName
                                key="#Witness #Venditio"><name ref="Sigitius/f. Lucii">Sichizonis</name></persName> filius <persName><name ref="Lucius">Lucii</name></persName>, <persName
                                    key="#Witness #Venditio"><name ref="Gherardus/Wastagabo/de Parma">Girardi Wastagabo</name></persName> de
                            <placeName ref="#places/53">Parma</placeName>, <persName
                                key="#Witness #Venditio"><name ref="Mazonus/de Sancto Benedicto">Mazonis</name></persName> de <rs
                            key="#Burgi">burgo</rs>
                        <placeName key="#Burgi" ref="#places/2400">Sancti Benedicti</placeName>,
                        <persName key="#Witness #Venditio"><name ref="Zacharias/de Villule">Zachari</name></persName> de <placeName
                            ref="#places/362">Vilules</placeName>, <persName
                                key="#Witness #Venditio"><name ref="Petrus/Cachapalia"><name ref="Petrus/Cachapalia">Petri
                                Cachapalia</name></name></persName> et <persName key="#Witness #Venditio"
                                ><name ref="Adam de Quistello"><name ref="Adam/de Quistello">Adam</name></name></persName> de <placeName
                            ref="#places/2417">Quistello</placeName> qui ibi fuerunt et rogati sunt
                        testes. Insuper in hac venditione firmavit predictus Albertus de Coincio
                        consensu Matilde uxoris suae ut si aliquam precariam habebat in predicta
                        curte Muli quod predictum monasterium tenere debet et habere fructum ex ea
                        quo usque predictus Albertus aut eius heraedes eam tenere deberet. (S.) Ego
                        qui supra Bonus notarius Sacri Palacii hanc cartulam venditionis rogatus <rs
                            key="#Writer">scripsi</rs>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 97, pp. 294-296.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
