<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 397-400, n°
                    180)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5604</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1039-11-23">
                                <note type="displayed_date">1039 November 23</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Corné (Arquà Polesine; Rovigo)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/1591">Benedicti</persName>
                        sumi pontificis et universalis <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede anno decimo, regnante domnus
                        noster <persName key="#Emperor/king" ref="#people/237">Henricus</persName>
                        antequam coronam inperialem accepisse anno primo, die viessimo tercio mense
                        november, indictione hoctava, in <rs key="#Vici">vico</rs> qui vocatur
                            <placeName key="#Vici" ref="#places/3524">Cornedo</placeName>. Profitens
                        profiteor ego quidem in Dei nomine <persName><name ref="Tiersus"
                                >Tierso</name></persName> filio quondam bone memorie <persName><name
                                ref="Stephanus/Musrco">Stefanus qui vocatur
                        Musrco</name></persName>, qui fuit habitatore in vico qui vocatur <geogName
                            key="#Vici" ref="#estates/2470"><placeName key="#Vici" ref="#places/4699"
                                >Pupinzana</placeName></geogName>, venditore per huius paginam mee
                        vocis, professionis, sponsionis, vendicionis, transfersionis et
                        transactionis a presente die mee paginam vobis presente in Christi nomine
                        domnus <persName key="#Monks"><name ref="Iohannes"
                            >Iohannes</name></persName>
                        <rs key="#Monks">monachus</rs> comparatore, qui manere visso sum in <rs
                            key="#Cells/hermitages">cella</rs>
                        <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/1485">Sancti Petri
                            qui vocatur in Cornedo</orgName>, per consensum de domino <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/1574">Vuido</persName> gratia Dei <rs
                            key="#Abbots">abbas</rs> seu per cunctorum deservientium eiusdem
                        monasterio seu ut subcessoribus tuis, pro futuris temporibus possidentibus
                        re que hic inferius legitur do et <rs key="#Venditio">vendo</rs> nec non et
                        transsacto de meo iure meoque dominium meorumque filiorum et alieno seu
                        transcribo atque subduco in iure et dominium tuum supradicto domnus Iohannes
                        monachus comparatore et in tuisque subcessoribus eo quod habere hac
                        possidere et a meis manibus detinere visso sum ad iure quondam bone memorie
                        genitore meo aut hundique mihi advenisse vel pertinere potuisse per
                        quodcunque modum vel titulum, idest omnes <rs key="#Landed_possessions">res
                            et sortes et porciones</rs> mea quantascunque mihi supradicto venditore
                        pertinet, que est posita ipsa supradicta res in fundo qui vocatur <geogName
                            key="#Venditio #Marshes/lagoons/tombolos #Forests #Fundi #Landed_possessions #Fisheries #Cereals #Wine #Hay/fodder #Fruits/vegetables #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#estates/2470"><placeName
                                key="#Venditio #Marshes/lagoons/tombolos #Forests #Fundi #Landed_possessions #Fisheries #Cereals #Wine #Hay/fodder #Fruits/vegetables #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                >Pupignano</placeName></geogName> et in fundo <geogName
                            key="#Venditio #Marshes/lagoons/tombolos #Forests #Fundi #Landed_possessions #Fisheries #Cereals #Wine #Hay/fodder #Fruits/vegetables #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#estates/2497"><placeName
                                key="#Venditio #Marshes/lagoons/tombolos #Forests #Fundi #Landed_possessions #Fisheries #Cereals #Wine #Hay/fodder #Fruits/vegetables #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                >Silva Morta</placeName></geogName> et in fundo <geogName
                            key="#Venditio #Marshes/lagoons/tombolos #Forests #Fundi #Landed_possessions #Fisheries #Cereals #Wine #Hay/fodder #Fruits/vegetables #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#estates/2498"><placeName
                                key="#Venditio #Marshes/lagoons/tombolos #Forests #Fundi #Landed_possessions #Fisheries #Cereals #Wine #Hay/fodder #Fruits/vegetables #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                >Casello</placeName></geogName> et qua in fundo <geogName
                            key="#Venditio #Marshes/lagoons/tombolos #Forests #Fundi #Landed_possessions #Fisheries #Cereals #Wine #Hay/fodder #Fruits/vegetables #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#estates/2499"><placeName
                                key="#Venditio #Marshes/lagoons/tombolos #Forests #Fundi #Landed_possessions #Fisheries #Cereals #Wine #Hay/fodder #Fruits/vegetables #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                >Lamare</placeName></geogName> et in <geogName
                            key="#Venditio #Marshes/lagoons/tombolos #Forests #Fundi #Landed_possessions #Fisheries #Cereals #Wine #Hay/fodder #Fruits/vegetables #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#estates/3900"><placeName
                                key="#Venditio #Marshes/lagoons/tombolos #Forests #Fundi #Landed_possessions #Fisheries #Cereals #Wine #Hay/fodder #Fruits/vegetables #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                >Soleno</placeName></geogName> et per aliis ceteris locis vel
                        fundis, omnibus cum <rs key="#Landed_possessions">teris</rs> et <rs
                            key="#Wine">vineis</rs>, <rs key="#Cereals">campis</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder">pratis</rs>, <rs key="#Hay/fodder">pasculis</rs>, <rs
                            key="#Forests">silvis</rs>, <rs>salectis</rs>, <rs
                            key="#Landed_possessions">sationalibus</rs>, <rs>arbustis</rs>, <rs
                            key="#Fruits/vegetables">arboribus, pomiferis et infructiferis</rs>,
                        cultis vel incultis, <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">vallibus</rs>, <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludibus</rs>, <rs key="#Fisheries"
                            >piscationibus</rs> vel <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">occupationibus</rs> suis
                        et cum omnibus ad suprascriptas res pertinentibus, sitis infra <rs
                            key="#Plebs">plebe</rs>
                        <orgName key="#Plebs" ref="#juridical_persons/1496">Sancti Andree in
                            Hercudas</orgName>. Ut hamodo a presente die aut quandoque volueritis
                        liceat tibi supradicto Iohannes monachus comparatore tuisque subcessoribus
                        supradictas res que super legitur ibidem introire et prehoccupare atque
                        ingredi ex potestatem per hanc paginam venditionis transfersionis da me
                        atque in te facta et tradita tanquam per legitimam et meam corporalem
                        traditionem abendi dominium et potestatem abeas, teneas, possideas, eciam
                        vindendi, donandi vel comutandi et quiquit tibi placuerit exinde facias cum
                        tuisque subcessoribus in perpetuum. Pro eo quia ego suprascripto Tierso
                        venditore acepit precium in manibus meis de manibus tuis supradicto
                        compratore, in presenciam testium qui hic subter leguntur, precium nomine,
                        idest <rs key="#Price">argenti denariorum solidus treinta et quinque</rs>, ab omnis decepcionis
                        seu deliberacionis calumnie. Et ab hista die numquam aliquam aliquando
                        liceat mihi supradicto venditore neque meis filiis et heredibus ullo unquam
                        in tempore quamvis exinde facere questione, repeticione aut causacionem vel
                        interpellatione ullamque molestia generare aut facere incontra vos
                        supradicto compratore vel contra tuosque subcessoribus neque per me neque
                        per a meis submissis vel sumitendi personis magioris vel minoris, propinquis
                        vel extraneis et non adeundum in iudicium et non suplicandum principibus
                        neque per ecclesiastica vel per regale aut per inperialem potestate set immo
                        homni tempore securus et quietus exinde maneatis cum tuisque subcessoribus
                        in perpetuum. Et ego supradicto venditore cum meisque filiis et heredibus
                        vobis domnus Iohannes comparatore tuisque subcessoribus ipsa supradicta res
                        quod superius legitur ab omni persona omnium stare et defensare et
                        auctorizare promitto. Quod si quod absit et avertat divina potentia et omnia
                        que supra legitur non observavero vel adimplevero et contra hec ire vel
                        agere aut contendere voluero, tunc daturo me promitto meosque filios et
                        heredes dare tibi supradicto compratore tuisque subcessoribus ante omnes
                        litis initium aut interpellatione pene nomine <rs key="#Penalty">auri obtimi libras una</rs> et post
                        pene soluta manente hec cartula vendicionis transfercionis sicut supra
                        legitur in suo robore et firmitatis. Quam vero hec paginam Petrus in Dei
                        nomine tabellio de vico qui vocatur Tamara scribendum rogavit et subter
                        manus mea propria adfirmavit et testes adfirmare rogavit et sub eorum
                        presentia eam tibi tradidit ab abendum et detinendum omnia quod supra
                        legitur, sub die et mense, indictione supradicta, in Cornedo. ✠ Signum ✠
                        supradicto Tierso venditore in anc paginam vendicionis transfersionis de
                        omnia quod super legitur cui sunt auctore supradicti testis adfirmare
                        rogavit. ✠ Signum ✠ ✠ ✠ ✠ ✠ supradicto Ato sartore et Iohannes Balbo et
                        Gairardo de Laugnano et Demezello filio quondam Averdo et Alberto qui
                        vocatur Tussco toti prenominati in anc paginam vendicionis sicut supra
                        legitur rogatis testibus testi que littera nesci. ✠ Petrus in Dei nomine
                        tabellio de vico qui vocatur Tamara scriptor hec paginam vendicionis
                        transfersionis sicut supra legitur post roborationem testium atque tradita
                        complevit et absolvit. Notitiam testium idest: in primis Atto vir honestus
                        testes, Iohannes vir honestus testes, Gairardo vir honestus testes, Demezo
                        vir honestus testes, Alberti vir honestus testes.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 397-400, n° 180.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 485-493, (con la data 1040 novembre
                    23), da A perduto).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
