<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Museo Diplomatico, Pergamene-fondo Religione,
                    Mantova-S. Benedetto, cart. 205, n. 3</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5057</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Ordinatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1102-06-14">
                                <note type="displayed_date">1102 May 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">San Benedetto Po (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-10" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ *In nomine sanctae et individue Trinitatis.* Bernardus Dei gratia Romanę
                        Ecclesię presbiter cardinalis ac sedis apostolicę ad has partes legatus et
                        domini Pascalis II pape vicarius, universis fratribus catholicis in clero et
                        populo Mantuanę ecclesiae tam presentibus quam futuris salutem perpetuam et
                        benedictionem in Domino. Cum ex precepto venerabilis patris nostri et dommi
                        Pascalis papę in Longobardię et adiacentium provinciarum partibus vice et
                        legatione apostolica fungeremur, inter multi moda quae Deo auxiliante
                        negocia diffinivimus, hoc quoque tam presentium quam absentium memorię
                        nostrę institutionis litteris commendare, et commendatum nostrae
                        auctoritatis subscriptionibus et fratrum nostrorum qui presentes nobiscum
                        extiterant, dignum duximus confirmare. Dum itaque apud Sancti Benedicti
                        coenobium venerabile, pro iniuncta nobis obedientię cura, solliciti de
                        ospitio pauperum, quod soror nostra venerabilis comitissa Matilda sub muro
                        Mantuae civitatis pro suae animę et parentum suorum mercede olim
                        construxerat, constructum vero et congruis possessionibus dotatum Deo
                        obtulerat, qualiter autem nunc pene destructum fuerat, quaesissemus a
                        monasterii Sancti Andreę abbate, cui pro religione et sanctitate, ad
                        pauperum tantum refectionem et peregrinorum receptaculum, sibi vero vel suę
                        ecclesię nullum comodum vel proficuum temporaliter contrahendum, hospitii
                        curam et providentiam post Deum ipsa commiserat male tractatum et ad alios
                        usus translatum invenimus. Qua propter priorem Sancti Andreę nomine
                        Danihelem, quia tunc ibi abbas non fuerat, ad nos convocavimus, et
                        convocatum si vellet vel posset contra huiusmodi ecclesiae suae infamiam
                        aliquid respondere, coram fratris nostri Pagani diaconi cardinalis, et
                        venerabilis Ugonis Mantuani episcopi, nec non et Alberici Sancti Benedicti,
                        et Arialdi Sancti Dionisii Mediolanensis coenobii venerabilium abbatum et
                        aliorum fratrum nostrorum sancto conventu interrogavimus. Qui tandem post
                        multa verba diutius ventilata respondit se predicti hospitii curam comitissę
                        olim integram reddidisse, nunc vero nullius providentię ibi potestatem
                        habere et ideo nobis debere super hac re nichil penitus respondere. Quod
                        audientes invasionem postea facta ab eo qui videbatur eidem monasterio
                        praesidere possessionibus hospitii pro lucris temporalibus impeditas, ipsum
                        quoque hospitium et ortum qui ibi ad pauperum alimoniam factus fuerat
                        alienatum, et secularibus habitatoribus occupatum, et ad nichilum fere
                        redactum sicut primitus fuerat constitutum respondentes obiecimus. Prior
                        vero cum suis fautoribus conabatur asserere credens se ad restituendam suę
                        ecclesię hospitii curam debere proficere, illum videlicet dictum abbatem non
                        solum hospitii, verum etiam omnium bonorum ecclesię Sancti Andreę invasorem
                        et dissipatorem per omnia extitisse ecclesiam, vero propter illius
                        invasionem debere nullam iniuriam sustinere. Tandem inter multa quibus eos
                        male egisse, et contra commissam curam et providentiam hospitium non
                        salvasse, sed potius destruxisse, approbatis convicimus rationibus communi
                        consensu, et consilio fratrum nostrorum quos superius designavimus, assensu
                        etiam bonę memorię comitissę Matildis, abbati qui forte ibi pro tempore
                        fuerit et monachis Sancti Andreę, perpetuum huius actionis sub
                        excommunicatione silentium imposuimus, eisque deinceps super hoc negocio
                        omnem audientiam interdiximus. Deindue quibusdam ex Mantuanę ecclesię
                        clericis, qui huic diffinitioni intererant, causantibus hospitii curam et
                        providentiam iuxta commendationis, scriptum canonicis beati Petri debere
                        transferri, quia omnes simoniaci et excommunicati Cononi invasori et
                        excommunicato partecipantes et obedientes extiterant, ne interim expectando
                        catholicos hospitium funditus deperiret, eiusque substantiam providentia
                        neglecta dilapidaret eis pariter, tam presentibus quam futuris bene vel male
                        in canonica conversantibus, omnem audientiam de hoc ulterius agendo negocio
                        sub excommunicatione etiam interdiximus. Et quia dignum duximus et
                        oportunissimum estimavimus pręfatum hospitium ea devotione qua iamdicta
                        comitissa illud Deo obtulerat cum Dei adiutorio restituere, cum eiusdem
                        comitissę consensu, et fratrum nostrorum predictorum communi consilio,
                        venerabili Alberico Sancti Benedicti abbati, apud cuius coenobium religionem
                        precipuam et conversationem fratrum singularem invenibus suisque
                        successoribus catholicis sepe dicti, hospitii deinceps curam habendam
                        commisimus, et ad pauperum et egentium receptaculum, refectionem et
                        alimoniam sicut primitus constructum fuerat ac Deo oblatum, per Dei
                        clementiam commendavimus. Quod ut verius credatur et futuris temporibus
                        inconcussum et inviolabile ab omnibus habeatur, proprie manus subscriptione
                        firmavimus ac fratrum nostrorum testimonio roboravimus. + Ego Bernardus
                        Sancte Romane Ecclesie cardinalis, presbiter et legatus domini pape Pascalis
                        II subscripsi. Ego Paganus Sanctę Romanę Ecclesię diaconus cardinalis
                        subscripsi. Ego Warnerius peccator presbiter subscripsi. Ego Ugo licet
                        indignus Mantuane ecclesie episcopus subscripsi. Ego Arialdus indignus abbas
                        Sancti Dionisii Mediolanensis interfui et subscripsi. (S.) Ego Ardericus
                        iudex interfui et subscripsi. + Matilda Dei gratia si quid est. Actum anno
                        dominicę incamationis millesimo CII, indicione VIIII, pridie idus madii apud
                        Sanctum Benedictum per manuum Frugerii archipresbiteri et capellani. Ego
                        Villanus clericus interfui et subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 56, pp. 194-197.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
