<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Doni 1731, pp. 520-522, n. XXII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5599</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1038-12-05">
                                <note type="displayed_date">1038  August 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-17" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi, Dei eterni. Paldolfus et
                        Landolfus divina ordinante providentia Langobardorum gentis principes cum
                        principali excellentia petitionibus dilectorum suorum omnibus iuste
                        petentibus clementer favet. Igitur noverit omnium fidelium nostrorum
                        presentium scilicet hoc futurorum sagacitas germano Aczo et ejus nepotibus,
                        Savino Ambrosii et ejus nepotibus, Geronimo Johannis et ejus germanis, Petro
                        Savini et ejus germanis, Ambrosio Angeli et ejus germanis, Raimundo Gulielmi
                        et suis germanis, Andree Marie et ejus nepotibus, Rainaldo Petri et ejus
                        fratribus, Paulo Angeli et eius ger(manis), Nicodemo Ambrosi et ejus
                        nepotibus, Martino Iacobi et eius ger(manis), Gurrerio Riccardi et ejus
                        germanis, Ientili Iohannis et ejus nepotibus, Palmerio Simonis et ejus
                        nepotibus, Iuliano Martini et ejus germanis, qui sunt habitatori infra
                        finibus de monte Agano, per rogum Audoaldi comiti dilectum nostrum, nostram
                        adiisse a Deo prote&lt;ge>ndam principalem dignitatem, deprecans ut
                        concederemus eorum cuncta qu&lt;a>liter hic inferius declaratur, habendum
                        iure quieto; de quibus etenim p[e]tierunt sibi a nostra escellentia
                        munitionis apices exinde illorum fieri iuberemus. Cuius petitiones
                        usquequaque libenter assensum prebentes hoc nostre munitatis apices exinde
                        eorum fieri iussimus, per quos videlicet omnino sancimus et perpetualiter
                        per pre(se)ns hoc nostrum roboreum preceptum damus adque concedimus vobis
                        supradictorum &lt;sic> germano Aczo et ejus nepotibus, Savino Ambrosii,
                        Geronimo Johannis et ejus germanis, Petro Savini et ejus germanis, Ambrosio
                        Angeli et ejus germanis, Raimundo Gulielmi et ejus germanis, Andree Marie et
                        ejus nepotibus, Rainaldo Petri et ejus fratribus, Paulo Angeli et eius
                        germanis, Nicodemo Ambrosii et ejus nepotibus, Martino et ejus germanis,
                        Guerrerio Riccardi et ejus germanis, Gentili Iohannis et ejus nepotibus,
                        Palmerio Simonis et ejus nepotibus, Iuliano Martini et ejus germanis, qu(i)a
                        ad omnibus hominibus habitantibus infra finibus et pertinentiis de iam dicto
                        monte Agano et ad vestris heredibus integrum ipsum castellum qui dicitur
                        Monte Aganum cum omnibus rebus et pertinentiis infra hec finis: incipiente a
                        strata prope Sa&lt;n>cto Catallo ubi confinant(ur) territoria castrorum Ripe
                        Matritii et montis Aganis, et descendo per ipsam stratam et confinando
                        territoria castrorum Matritii, Sancte Marie de Strata et montis Agani usque
                        in aliam stratam qua itur Petrellam usque ad terminum Carpini Nig(r)i et ibi
                        co&lt;n>fina&lt;n>t(ur) territor[iu](m) [............] montis […..] et
                        descendendo ab ipso termino ad stratam fontis de Pesclonis et descendendo
                        per ipsam stratam ad collem Sancte Marie de Monte et ab ipso ascendendo
                        usque ad verticem montis Sancte Marie et descendendo ab ipso monte in
                        vallonem et descendendo per ipsum vallonem in flumen quod dicitur Bifernu et
                        per ipsum flumem &lt;sic> ascendendo usque in introitu vallonis qui
                        descendit a ripa et per ipsum vallonem ascendendo et confinando cum
                        territoriis Cobacte et ripe pre predicte usque in vallonem qui dicitur Laci
                        de Gallo et ascendendo per pred(i)ctum vallonem usque ad fontem Gemme et
                        ascendendo usque ad petram fictam et ab ipsa petra ascendendo per
                        S[(an)c(t)i] Pauli que protenditur usque ad trebunam Sancti F[e]l[i]c[is] et
                        in predicta trebuna a parte occidentis est quidam terminus qui dicitur
                        terminus Sanbuci, et recte ascendendo ad stratam montis Agani predicti qua
                        itur ad stratam maiorem et per ipsam stratam am&lt;b>ulando itur ad vallonem
                        fontis Vitice, et ascendo per ipsum vallonem et ipsam stratam prope Collem
                        Filibrelli et Collem Alduni et itur ad stratam Sancti Catalli fines priore.
                        Per hec vero omnis supradic(tis) finis in integrum at omnia sicut sacri
                        nostri palatii est pertinentes, sic totum et integrum illud vobis vestrisque
                        heredibus concessimus ut potestatem habeatis ibidem agere et habere omnia
                        sicut vobis utile est et necesse fuerit, ea etenim sanctione iam dicta
                        nostra concessione de sicut superius legitur, tam vobis quam et ad vestris
                        heredibus, ea omnia concessimus amodo et perpetualiter habendum et
                        possidendum et faciendum omnia quod volueritis absque ullius comitibus,
                        gastaldei, iudicibus vel sculdaiis nostris aut cuiuscumque persone hominum
                        aliqua contr&lt;ar>ietate vel inquietudine a nemine aliqua
                        contr&lt;ar>ietate in aliquo ingerente. Ut autem hec nostra concessio ab
                        omnibus inmobiliter observetur, manu propria scripsimus et anulis nostris
                        subter iussimus sigillari. SIGNUM (M) DOMNI NOSTRI PALDOLFI GLORIOSI
                        PRINCIPI. (SD). Iohannes clericus et notarius et scriba ex iussione
                        supradicte potestatis scripsi. Datur enim vobis mense augusti, in anno
                        vicesimo principatus domni Paldolfi gloriosi principi et primo anno
                        principatus domni Landolfì magni principis filii eius, septima indictione.
                        Actu(m) in sacro Beneb(entano) palatio.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>:  (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: .  <emph>Fac simile</emph>: </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il principe Pandolfo di Capua nell'anno ventesimo del suo principato, e Landolfo
                    suo figlio concedono a Germano Adzo ed altri di poter abitare il castello di
                    Monte Agano. Nella concessione si fa menzione alla Rettoria di S. Macario, di S.
                    Maria di Sarana, S. Maria di Monte, del vallone detto Cadi di Gallo, Fonte
                    verde, Colle Filibrello, Coll'Alto e del fiume Biferno. La pergamena,
                    originariamente attribuita dal Presutti all'agosto 1012, è stata datata dal
                    Galluppi all'anno 1039 (cfr. M. Galluppi, Una pergamena montaganese del mese di
                    agosto dell'anno 1039, Benevento 1931). Per una bibliografia più recente: AA.VV.
                    Medioevo in Molise: il cantiere della chiesa di San Giorgio Martire a Petrella
                    Tifernina, p. 37 nota n.2.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
