<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, Pergamene per fondi, Mantova, San
                    Benedetto di Polirone, cart. 205, n. 46</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5134</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Breve/memoratorium</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1131-12-22">
                                <note type="displayed_date">1131 December 22</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">San Benedetto Po (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="bferretti" when="2022-05-12">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Die martis qui fuit decimus exeuntis mensis decembris. Bonorum virorum
                        presentia quorum nomina inferius scripta invenientur. Boso filius quondam
                        Ugonis de Campitello, una cum Girardo, patruo suo et auctoritate eius, et
                        Malfacentis servus eius, per se ipse Boso suosque fratres refutaverunt et
                        finem fecerunt in manu domni Hæinrici, abbatis monasterii Sancti Benedicti
                        quod est const[r]uctum inter flumen Padi et Larionis, iuxta flumen ipsius
                        Padi, de tota terra illa sive casiva, sive cum tegis, sive est cum vineis,
                        areis, curtis, ortis, sive aratoria, quam ipse Boso cum fratribus suis et
                        predictus Ugo pater eorum dicebant se pro feodo tenere sive aliquo modo in
                        territorio et curte Sancti Benedicti, ab ista parte fluminis Padi, et ab
                        illa parte ipsius fluminis, in curte Vilule, loco qui dicitur Seregnano,
                        sive aliis locis ipsius curtis, ex parte Ugonis filii Manfredi et Ubaldi
                        filii eius atque Ugolini fili i ipsius Ubaldi, quę terra erat et est iuris
                        ipsius monasterii Sancti Benedicti. Tali modo finem fecerunt quod ipse Boso
                        eiusque fratres atque Malfacentis servus eorum eorumque heraedes per se vel
                        per summissas personas ipsum monasterium aliquo modo non molestabunt, sub
                        poena librarum viginti denariorum Mediolanensium, et poena saluta taciti tam
                        permanere; et insuper si impedita eidem monasterio fuerit ipse Boso cum suis
                        fratribus eorumque hæredisc expedire et defendere debet. Propter hanc autem
                        refutationem et finem accepit ipse Boso per se suosque fratres libras octo
                        denariorum Mediolanensium. Actum est hoc in camera domni abbatis. Presentia
                        domni Wilielmi, prioris ipsius menasterii, et domni Benedicti et domni
                        Ugonis de Gurgathelle et domni Brochardi et domni Uberti, et postea statim
                        in capitulo ante monachos ipsius monasterii et insuper supra altare Sancti
                        Benedicti. Anno dominice incarnationis millesimo centesimo trigesimo primo,
                        predicto die, inditione nona. Interfuerunt ibi Robertus de Gurgo, Martinus
                        Decanus, Mazonus, Martinus Pizolus, Iordanis de Girardo Paliario, Iohannes
                        Tosus, Andreas de Corno et rogati sunt testes. Interfuit Petrus servus
                        ipsius Bosonis. (SN) Ego Bonus notarius his interfui, rogatus scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 19, pp. 36-38.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
