<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 457-464 (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, pp. 378-381, n. 171)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5495</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1037-01-24">
                                <note type="displayed_date">1037 January 24</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pomposa (Codigoro; Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/261">Chuonradus</persName> gratia Dei
                            <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus, anno imperii eius Deo
                        propicio decimo, viesimo quarto die mensis ianuarii, indictione quinta.
                        Constat me <persName key="#Roman"><name ref="Ghisi">Giso</name></persName>
                        filius quondam <persName><name ref="Ildebrandus"
                            >Ildevrandi</name></persName>, quod professus sum ex nacione mea lege
                        vivere <rs key="#Roman">Romana</rs>, accepissem sicuti et in presencia
                        testium accepi a te <persName key="#Priests"><name ref="Iohannes"
                                >Iohannes</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> filius quondam Iohannis <rs
                            key="#Venditio #Price">argentum denarios bonos libras quatringenti</rs>,
                        finitum precium, pro <rs key="#Houses">casis</rs>, <rs key="#Castle"
                            >castris</rs>, <rs key="#Churches">capellis</rs> atque rebus illis
                        omnibus ... quas haberem visus sum tam infra <rs key="#Cities"
                            >civitatem</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/43">Placenciam</placeName>, <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/65">Papiam</placeName> quam, capella una que
                        est edificata in onore <orgName key="#Churches">sancti Martini</orgName> ...
                            <rs key="#Curtes">corte</rs> et <rs key="#Cisterns/pits">puteo</rs>
                        insimul tenente quas et foris in campania ...tis, <rs
                            key="#Landed_possessions">braida</rs> et <rs key="#Hay/fodder"
                            >pratas</rs> que dicitur <placeName
                            key="#Landed_possessions #Hay/fodder">Isola</placeName> et in locis et
                            <rs key="#Fundi">fundum</rs>
                        <geogName key="#Fundi"><placeName key="#Fundi">Pitale</placeName></geogName>
                        et cum porcione de castro et de capella que est edificata in onore <orgName
                            key="#Churches">sancte Marie</orgName>, corte et cum omnibus rebus at se
                        pertinentibus; Mundi... de castro et de capella, cum area sua que est
                        edificata infra ipsum castrum, in onore <orgName key="#Churches">sancte
                            Savine</orgName>, et in <placeName>Breoli</placeName> vel ubicunque per
                        aliis locis et vocabolis, per quemcumque modum, omnia et ex omnibus, sicut
                        mihi advenerunt per cartam ex parte <persName><name ref="Amerada"
                            >Amerade</name></persName> que fuit coniux <persName><name ref="Amicus"
                                >Amichonis</name></persName>, et in
                            <placeName>Centoria</placeName>, cum porcione de capella que est
                        edificata in onore <orgName key="#Churches">sancti Bartholomei</orgName>,
                        corte et cum omnibus rebus ad se pertinentibus,
                            <placeName>Lagani</placeName>, <placeName>Cuozo</placeName>,
                            <placeName>Via Vigarza</placeName>, <placeName>Molino</placeName>
                        <placeName>Luniveti</placeName>, <placeName>Castelleto</placeName>,
                            <placeName>Cereto</placeName>, <placeName>Sarmado</placeName>,
                            <placeName>Casale Agnelli</placeName>, cum porcione de capella que est
                        edificata in onore <orgName key="#Churches">ssancti Silvestri</orgName>,
                        corte et cum omnibus rebus ad se pertinentibus,
                            <placeName>Dasorba</placeName>, <placeName>Corte Vescovi</placeName>,
                            <placeName>Monte Domnico</placeName>, cum porcione de capella que est
                        edificata in onore <orgName key="#Churches">sancti Iohannis</orgName>,
                            <placeName>Gagiorunco</placeName>, <placeName>Campomalo</placeName>,
                            <placeName>Carogna</placeName>, <placeName>Castellovetere</placeName>,
                            <placeName>Montecalito</placeName>, <placeName>Mauriciasco</placeName>,
                            <placeName>Monte Albuini</placeName>, <placeName>Fossato
                            Regis</placeName>, cum porcione de capellas duas – una est edificata in
                        onore <orgName key="#Churches">sancti Stefani</orgName>, alias est edificata
                        in onore <orgName key="#Churches">sancte Marie</orgName>, que sunt prope
                        supradicto loco Monte Domnico – et porcio una ... cum quarta porcione de
                        castro <placeName key="#Castle">Axeto</placeName>,
                            <placeName>Spariano</placeName>, cum porcione de capella que est ibi
                        edificata in onore <orgName key="#Churches">sancti Petri</orgName>;
                            <placeName>Monasteriole al fossato Nigro</placeName> ...
                        <placeName>Martinoni</placeName>, <placeName>Aquaria</placeName>, <placeName>Arena</placeName>, <placeName>Bossonasco</placeName>, al <placeName>Cornale</placeName>
                        et in <placeName>Corutrito</placeName> cum atiacenciis et pertinenciis et in locis et fundis
                        <placeName><geogName>Ciconiola</geogName></placeName>, <placeName><geogName>Talanco</geogName></placeName>, <placeName><geogName>Sorgaria</geogName></placeName>, 
                        <placeName><geogName>Valenutici</geogName></placeName>, <placeName><geogName>Monte Spinaria</geogName></placeName>, <placeName><geogName>Monte Gozo</geogName></placeName>, 
                        <placeName><geogName>Iudei
                        Vigani</geogName></placeName> ... da Vicoraro et in eorum territoriis vel per aliis singolis locis
                        et vocabolis que ad cortes superscriptas pertinere videtur. Et sunt ipsis
                        casis et areis, castris et capellis atque rebus omnibus per mensura iusta
                        inter <rs key="#Landed_possessions">sedimina</rs> et <rs key="#Wine">vineis</rs>, cum areis suarum seu terris arabilis, <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs>,
                        <rs key="#Hay/fodder">pascuis</rs>, <rs key="#Forests">silvis</rs> ac stallareis, cum ariis suarum <rs key="#Size">iuges ducentum</rs>, et si
                        amplius de meo iuri rebus tam infrascripta civitatem quamque et foris in
                        eisdem locis et fundis ut supra legitur multum fuerit quam ut supra mensura
                        vel per hanc cartam vendicionis et ipso precio cui supra Iohannes presbitero
                        aut cui tu dederis vel abere statueris persistat potestate, proprietario
                        iuri, ut dictum est, tam casis, castris, capellis atque rebus omnibus et
                        sediminibus et vineis cum ariis suarum seu terris arabilis, pratis, pascuis,
                        silvis ac stallareis cum areis suarum, ripis, rupinis, <rs key="#Mills">molendinis</rs>,
                        <rs key="#Fisheries">piscationibus</rs> ac <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">palutibus</rs>,
                        coltis et incoltis, divisis et indivisis, una
                        cum finibus, <rs key="#Confinia">terminibus</rs>, accessionibus et usibus <rs key="#Rivers">aquarum aquarumque
                        ductibus</rs>, cum omnibus ... atiacentiis et pertinentiis, per locas et
                        vocabulas, cum ipsis casis, castris, castellis et rebus pertinentibus
                        ubicumque per supradictam civitatem Placentiam atque <rs key="#Comitatus">comitatum</rs> et per
                        comitatum <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/329">Papiense</geogName> meo pertineunt iuri vel pertinente inventum fuerit ... Et
                        ex omnibus in integrum eciam vendo ego supradicto Giso tibi Iohannes
                        presbitero per eandem cartam vendicionis et ipso precio, idest omne
                        supellectile item iuris mei tamq... habeo aut in antea Deo propicio
                        aquistare potuero in integrum. Que autem ... castris, capellis atque rebus
                        omnibus iuris mei, tam infra supradictam civitatem quam et foris eiusdem
                        civitatis, in eisdem locis et fundis ut supra legitur ...distis una cum
                        acessionibus et ingressibus earum, seu superioribus et inferioribus earum
                        rerum qua vel superius vel in integrum, ab hac die tibi Iohanni presbiter
                        pro isto precio vendo, trado et mancipo, nulli alii vendatis, donatis,
                        alienetis, obnoxietis vel tradatis nisi tibi; et facias exinde a presenti
                        die, tu aut cui tu dederis vel habere statueris, iure proprietario nomine,
                        quicquid volueritis sine omni mea et heredum meorum contradictione. Quidem
                        oc spondeo atque promitto ego qui supra Giso una cum meis heredibus tibi cui
                        supra Iohanni presbitero aut cui tu dederis vel habere statueris ista
                        vendicio qualiter supra legitur in integrum ab omni homine defensare; quod
                        si defendere non potuerimus aut si vobis exinde aliquod per covix genium
                        subtraere quesierimus, tunc in duplum eadem vendita ut supra legitur vobis
                        restituamus sicut pro tempore fuerint meliorata aut voluerint sub
                        estimacione in consimilibus locis simul cum eadem supellectile et nec mihi
                        liceat ullo tempore nolle quod voluisse, quod a me semel factum vel
                        conscriptum est inviolabiliter conservare promitto cum stipulacione subnixa
                        et nihil mihi ex ipso precio dare debes dico. Hanc cartam vendicionis
                        paginam Petro notario tradidi et scribere rogavi in qua subter confirmans
                        testibusque optuli roborandam. Hactum infra monasterium Ponposie; feliciter.
                        Giso in hac cartula vendicionis a me facta manu mea subscripsi et testes
                        scribere rogavi. Signum manibus Iohannes Franconi, Gregorius filio Alberti
                        viventes lege Longobardorum. Stefanus filio condam Dominicus in ac
                        vendicione rogatus testis subscripsi. Iohannes filio quondam Bonizo in ac
                        vendicione rogatus testis subscripsi. Signa manibus Godo et Petrus de
                        Casiano lege viventes Romana testes. Ego Petrus notarius scriptor huius
                        cartule vendicionis tradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 378-381, n. 171.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 457-464).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
