<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mantova, Archivio di Stato, Mensa vescovile, Pergamene storiche,
                    cassettiera IV, cassetto II (già b. I, 8)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5048</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1093">
                                <note type="displayed_date">1093</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus inter Padum et Lironem; monasterium (San
                                Benedetto Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>*(C.) In nomine sanctae et individuae Trinitatis. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/77">Heinricus</persName> Dei gratia III
                        Romanorum <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus.* Quoniam
                        oportunum nobis et utile valde statui ac decori regni et imperii nostri
                        evidenter esse cognoscimus, sanis nostrorum fidelium consiliis in his maxime
                        que ad curam et honorem nostri regiminis pertinent diligenter condescendere.
                        Si quidem forte occurrit quod honorem nostrum non minuat et sanctam sublimet
                        aecclesiam eorum nullatenus debemus salutaria consilia contempnere; dicit
                        namque Sapientia: Omnia fac cum consilio et postea non penitebis. Est quoque
                        iuxta Psalmistam regius honor iudicium et iusticiam diligere, et in veritate
                        posse dicere cum Psalmista: Domine dileximus decorem domus tuae. Ut igitur
                        per honorem et amplificationem domus Dei, cuius servicio vacare debemus
                        incessanter ex dilectione si salvari a cupimus et aeternam consequi gloriam.
                        Nostrorum sana fidelium consilia piis auribus exaudientes, et ad dignam et
                        humilem laudabiliter <rs key="#Intercessory">peticionem</rs>
                        <persName
                            key="#Imperial/royal_diploma #Intercessory #Mother_churches #Bishops"
                            ref="#people/2161">Chononis</persName>
                        <placeName key="#Bishops #Mother_churches" ref="#places/275"
                            >Mantuani</placeName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> clementer respicientes, <placeName
                            ref="#places/2471">Castrum Novum</placeName> et <placeName
                            ref="#places/2489">Campitellum</placeName> atque <placeName
                            ref="#places/2913">Scorciariolum</placeName>, cum omnibus eorum
                        pertinenciis intus et foris, salva nostra regali iusticia, per hanc <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">preceptalem paginam</rs> habenda
                        perhenniter atque possidenda sine molestia <rs
                            key="#Iure_proprietatis/pleno_iure">iure proprietario</rs>
                        <orgName key="#Bishops #Imperial/royal_diploma"
                            ref="#juridical_persons/1426">Mantuane <rs key="#Mother_churches"
                                >aecclesie</rs></orgName> concessimus. Si quis igitur dux, marchio,
                        comes, vicecomes, aut alia quelibet persona cuiuscumque condicionis fuerint
                        hanc nostram preceptalem paginam violare presumpserit, <rs key="#Penalty"
                            >mille libras auri puri</rs> compositurus banno nostro subiacebit,
                        medietatem <rs key="#Camera_regis">nostre camere</rs> et medietatem predicte
                        Aecclesiae. Ut autem inviolabiliter ab omnibus observetur, imagine nostri
                        sigilli insigniri diligenter [iusimus]. Signum domini Heinrici invictissimi
                        Romanorum Impe (M) ratoris. Anno Dominice incarnationis Millesimo Nonagesimo
                        III, regnante Heinrico Romanorum imperatorem augustus XXXVIIIJ. Imperante
                        vero V[llll, indicione X. Actum est Mantue feliciter]. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 47, pp. 168-169; MGH DD H IV/2 n. 437, pp. 584-585.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.dmgh.de/mgh_dd_h_iv_2/index.htm#page/584/mode/1up</ref>.</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Copia del documento ci è giunta all’interno di un rotolo conservato dall’Archivio
                    di Stato di Milano: si tratta di tre pergamene, unite da strisce in pelle,
                    contenenti cinque atti, copie duecentesche di concessioni e conferme
                    patrimoniali a favore della Chiesa mantovana. Quello in questione è il primo (il
                    secondo corrisponde a: CDP I n. 49, pp. 171-173). Tale copia, che faceva parte
                    dell'archivio polironiano, non menziona il vescovo destinatario della donazione,
                    nè riporta Castelnuovo e Scorzarolo, ma solo Campitello.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
