<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 233-235, n°
                    105)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5428</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1017-02-27">
                                <note type="displayed_date">1017 February 27</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia; monasterium</foreign>
                                (Pomposa; Codigoro; Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propitio pontificatus
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/2137">Benedicti</persName>
                        summi <rs key="#Popes">pontificis</rs> et huniversali pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede quinto sitque <rs
                            key="#Emperor/king">imperante</rs> domini <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/130">Enrici</persName> a Deo coronato in Italia anno
                        quarto, die vigesimo septimo mensis februarii, indictione quintadecima,
                            <placeName ref="#places/594">Ravenne</placeName>. Petisti a me in Dei
                        nomine <persName key="#Priests #Abbots #Monks" ref="#people/1574"
                            >Vuido</persName> gratia Dei religiosus <rs key="#Priests"
                            >presbiter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs> atque <rs key="#Monks"
                            >abbas</rs> regule venerabilis <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Landed_possessions #Fiscal_property #Outflow #Allocation_to_individuals #Books #Rent_in_money"
                            >Sancte semperque Dei genetricis glorioseque Marie que vocatur in
                                <placeName ref="#places/4179">Pomposia</placeName></orgName>, huna
                        cum consensum deservientium eidem monasterio, ego quidem in Dei nomine
                                <persName><name ref="Iohannes/Walterius">Iohannes qui vocor de
                                Vualterius</name></persName> petitore pro me et pro <persName><name
                                ref="Bonitia">Bunutia</name></persName> iugale mea seu filiis et
                        nepotibus nostris per <rs key="#Libellus/precaria/emphyteusis"
                            >enfiteuticario iure</rs> a presenti die concedistis et largistis seu
                        confirmastis nobis rem iuris supradicti monasterii vestri, idest unum <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >spatium terre in integrum</rs> quod est a podismum designato
                        extendentem <rs key="#Size">in longo pedes publicos quadriginta et in
                            latitudinem suam pedes publicos triginta</rs>, una cum portionem de p...
                        et cum ingresso et egresso suo et cum omnibus sibi pertinentibus, sitas in
                        ac urbe Ravenne, in regione <rs key="#Churches">basilice</rs>
                        <orgName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_individuals #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3606"><placeName ref="#places/3580"
                                key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_individuals"
                                >Sanctorum martirum Iohannis et Pauli</placeName></orgName>,
                        interrafines eius: a <rs key="#Confinia">duobus lateribus iuri predicti
                            monasterii vestri</rs>, a tertio latere possident heredes quondam
                            <persName ref="#people/1579">Sigizo qui vocabatur de Acateo</persName>,
                        a quarto latere <rs key="#Roads">platea publica</rs> continet. Dum nos
                        superius nominato iugale petitoris seu filiis et nepotibus nostris divina
                        gratia in ac lucem iuserit permanere vitam, concedisti et largisti nobis eas
                        rem abendas, tenendas, possidendas, defensandas et in omnibus meliorandas et
                        vos dictus abbas una cum consensu et omnibus nobis supradictis petitoris
                        nostrisque filiis et nepotibus ab omni personam omnium in omnibus exinde
                        stare et autoriare seu defensare debeatis et ex vestris propriis expensis
                        seu laboribus nihil aliquod inferius et affixam pensionem reputantes.
                        Prestante quoque nos superius nominatos singuli quibusque anni omnes marcio
                        mense infra indictione, pro is omnia que supra legitur, idest <rs
                            key="#Rent_in_money">dinarios duodecim tantum</rs> pensionem ut dictum
                        est persolvatur. Pro eo quia exinde accepisti in manibus tuis supradictus
                        abbas de manibus meis et petitore pro me et pro dicta iugale mea in
                        presentia <rs key="#Witness">testium</rs>, qui hic subter supscripturi sunt,
                        calciarii nomine, idest <rs key="#Books">libro</rs> uno <rs key="#Price">pro
                            denariorum libras sex</rs> et per unaquamque libram dinarios duocenti
                        quadriginta. Ita et post transitum nostrum qui supra nominato iugale
                        petitori seu filiis et nepotibus nostri munus expletum quandoque Domino sue
                        sancte magestatis placuerit, tunc totiens dictam rem que supra legitur
                        laboratas, defensatas et in omnibus melioratasque fuerint at ius dominium
                        supradicti monasterii vestri, cuius est iura et proprietas, modis omnibus
                        revertantur dominium et potestatem. Quod si quod absit et avertat divina
                        potentia omnia ut supra legitur non hobservaverimus vel atimpleverimus et
                        contra ec ire vel agere aut contendere voluerimus attestatione confirmamus,
                        quia daturi nos esse promittimus nos et Iohannes qui vocatur Vualterius et
                        Bonutia iugale una cum nostris filiis et nepotibus tibi dicto Vuido abbas
                        tuisque successoribus ante omnes litis initium aut interpellationem pene
                        nomine <rs key="#Penalty">auri obrizi uncias duas</rs> et post pene
                        solutionem hanc petitio in sua firmitate. Quam vero paginam <persName
                            key="#Tabellio"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> in Dei
                        nomine <rs key="#Tabellio">tabellio</rs> Ravennas scribendum rogavi et
                        supter manus mea firmavi testibusque conrogatis unus alterius, sup die,
                        mensis et indictione decima quinta, Ravenne. Signum manus dicti Iohannis qui
                        vocatur de Vualterius iamdicto petitore pro me et pro dicta Bonutia iugale
                        mea at omnia supradicta cui relectum est. <persName key="#Witness"><name
                                ref="Iohannes">Ioannis</name></persName> filio <persName><name
                                ref="Bonius">Bonio</name></persName> in ac petitione ut supra
                        legitur rogatus testis supscripsi. <persName key="#Witness"><name
                                ref="Iohannes">Ioannes</name></persName> filio quondam
                                <persName><name ref="Ursus">Ursoni</name></persName> in ac petitione
                        ut supra legitur rogatus testis supscripsi. <persName key="#Witness"><name
                            ref="Petrus">Petrus</name></persName> filio <persName><name ref="Iulianus">Iulianus</name></persName> in ac
                        petitione ut supra legitur rogatus testis supscripsi. Ego Petrus
                        tabellio Ravennas scripsit hanc petitionem ut supra legitur post
                        roborationem testium atque traditam complevi et absolvi. Notitiam testium
                        idest: Ioannis filius Bonnio qui vocatur Bonizo tabellio, Ioannes filius
                        quondam Ursoni, Petrus filius Iulianus qui vocatur Ierbo.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 233-235, n° 105.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, Codex, I, pp. 262-266).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
