<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, Pergamene per fondi, Mantova, San
                    Benedetto di Polirone, cart. 205, n. 38</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5128</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1131-01-06">
                                <note type="displayed_date">1131 January 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-07" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SN) In nomine domini Dei æterni. Anno ab incarnatione domini nostri Iesu
                        Christi millesimo centesimo trigesimo primo, sexto die intrante mense
                        ianuarii, iniditione nona. Monasterio Sancti Benedicti scitum in comitatu et
                        episcopatu Mantuano, inter flumen Padi et Larionis, prope flumen ipsius
                        Padi, ubi nunc dompnus Heinricus abbas preesse videtur, dompno Wilielmo
                        existente priore. Ego Martinus de Gaziolo, habitator in burgo civitatis
                        Manituę qui professus sum lege vivere Longobardorum, offertor et donator
                        ipsius monasterii presens presentibus dixi: quisquis in santis ac
                        venerabilibus locis ex suis aliquid contulerit rebus iuxta Domini vocem, in
                        hoc seculo centuplum accipiet, insuper, et quod melius est, vitam possidebit
                        aeternam. Ideoque ego qui supra Martinus dono et I offerro a presenti die
                        eidem monasterio Sancti Benedicti, id est peciam unam de terra cum vinea
                        iuris mei, quam habere et possidere visus sum in territorio civitatis
                        Mantuę, in loco qui dicitur Splazio, prope Aqualonga; et continet in se, ad
                        iustam mensuram: a tribus partibus, scilicet a mane et meridie et
                        septemtrione æqualiter perticas septem, a quarta vero parte scilicet a via
                        perticas octo et mediam. Coheret ei: a mane palus, a meridie Opizo de
                        Constantino, a sera via publica, a septemtrione filii Wilielmi de
                        Alexandrio. Quam autem suprascriptam peciam de terra cum vinea iuris mei in
                        suprascripto loco Splazio, prope Aqualonga, una cum accessione et ingresso
                        seu cum superioribus et inferioribus suis , qualiter superius legitur, in
                        integrum, ab hac die eidem monasterio Sancti Benedicti dono et afferro et
                        per presentem offersionis cartulam eidem monasterio Sancti Benedicti
                        habendum contirmo, facihendum exinde monachi illi, qui ibidem nunc sunt et
                        Deo serviunt et in antea fuerint et Deo servierint, ad eorum usum et
                        utilitatem quicquid voluerint sine omni mea et herædum meorum contraditione,
                        pro anime męę mercede. Quidem et spondeo atque promitto ego qui supra
                        Martinus, una cum meis heraedibus, ad partem predicti monasterii
                        suprascriptam offersionem qualiter superius legitur, in integrum ab omni
                        homine defensare; quod si defendere, non potuerimus, aut si eidem monasterio
                        per quodvis ingeniurn subtrahere quesierimus, tunc in duplum eandem
                        offersionem, ut supra legitur, ei restituamus sicut pro tempore fuerit
                        meliorata aut valuerit sub extimatione in consimili loco. Hanc enim cartulam
                        męę y offersionis paginam Bono notario tradidi et scribere rogavi, in qua
                        hic subter confirmans testibusque optulit ad roborandam. Actum est hoc in
                        burgo Mantue, in claustro Sancti Martini. Signum + pro manu suprascripti
                        Martini, qui hanc cartulam offersionis fieri rogavit ut supra. Signa ++++++
                        pro manibus Maranta generis Teutaldi de Puteo, Rolandi fratris eius,
                        Agimerici Os Surici, Ragmerii fratris eius, Orlandi muratoris, Teutaldi de
                        Virdello , qui ibi fuernut et rogati sunt testes. (SN) Ego qui supra Bonus
                        notarius sacri palacii hanc cartulam offersionis rogatus scripsi, post
                        tradita compievi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 13, pp. 25-26.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
