<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, Vat. lat. 8487-I, c.
                        118<foreign>v</foreign>, n. 281</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5342</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0822-12-18">
                                <note type="displayed_date">18 December 822</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Auriola</foreign> (Trino;
                                    Vercelli)</note>
                                <note type="redaction_date">XI ex</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-02-06" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini dei salvatoris nostri Iesu Christi. <persName
                            ref="#people/9" key="#Emperor/king #childOf">Hlotharius</persName>
                        augustus invictissimi domni <rs key="#Emperor/king">imperatoris</rs>
                        <persName ref="#people/118" key="#Emperor/king">Hludovici</persName> filius.
                        Omnibus aepiscopis, abbatibus, ducibus, comitibus, vicariis, centenariis,
                        telariis, actionariis vel omnibus rem publicam administrantibus seu caeteris
                        fidelibus sanctae dei aecclesiae et nostris tam presentibus quam et futuris
                        notum sit, quia vir venerabilis <persName key="#Abbots" ref="#people/3948"
                            >Ingoaldus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> vel omnis congregatio ex <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3517"
                            key="#Allocation_to_churches #Immunity #Tolls #Teloneum #Maritime_trade #Fluvial_transport #Monasteries"
                            >sanctae Mariae Sabinensi</orgName> nostram postulavit imperialem
                        celsitudinem, ut eidem monasterio <rs key="#Teloneum">teloneum</rs> de una
                        navi, quae per <rs key="#Maritime_trade #Fluvial_transport">maritima seu per
                            reliqua flumina regni nostri causa mercimonii discurrendam esse
                            necessariam</rs> duxit, <rs key="#Allocation_to_churches"
                            >concederemus</rs>. Cuius petitioni libenter annuimus et ad necessitates
                        memorati monasterii consulendas unam navim concessimus, quae ab omni sit <rs
                            key="#Immunity">immunis</rs> teloneo per cuncta flumina nostrae ditionis
                        seu per maritima negotiandi gratia discurrat. Unde iubemus atque precipimus,
                        ut haec navis, quae ob utilitatem atque necessitatem predicti monasterii seu
                        congregationis ibidem deo famulantis iugiter discurrere debet, ad quascumque
                        civitates seu castella aut portus vel caetera loca accessum habuerit; nemo
                        fidelium nostrorum nec quislibet exactor iudiciariae potestatis nec non et
                        quilibet telonarius de ea <rs key="#Tolls">ullum teloneum aut ripaticum aut
                            portaticum aut pontaticum aut salutaticum aut cespitaticum aut cenaticum
                            aut pastionem aut laudaticum aut travaticum aut pulveraticum aut ullum
                            occursum vel ullum censum</rs> aut ullam redibitionem accipere vel
                        exigere audeat, sed licitum sit absque alicuius illicita contrarietate aut
                        detentione per hanc nostram auctoritatem prescriptam navim cum hoc, quod
                        defert, libere ire ac redire. Et si aliquas in quolibet moras fecerit aut
                        aliquid <rs key="#Markets">mercata</rs> fuerit aut vendiderit, nichil ab ea
                        prorsus, ut dictum est, exigatur. Stationem vaero navis vel areas ad velum
                        figendum ubicunque oportuerit absque alicuius infestatione aut
                        contradictione vel expulsione teneant. Et nichil de his, quae superius
                        comprehensa sunt, a quoquam exigi presumatur. Et quicquid exinde fiscus
                        sperare poterat aut ad ministros mundanae actionis pervenire, totum in
                        haelimosina nostra prefato concessimus monasterio. Et si aliquis temere hanc
                        nostram auctoritatem irrumpere aut violare presumpserit, precipimus, ut
                        magistri locorum illorum, qui rem publicam procurare noscuntur, illud
                        quantocius emendare compellant. Et ut haec auctoritas nostris futurisque
                        temporibus inviolabiliter a fidelibus sanctae dei aecclesiae et nostris
                        melius atque decentius observetur, manu propria supter eam decrevimus
                        roborandam et anuli nostri impressione signandam. Signum (M.) Hlotharii
                        gloriosissimi imperatoris. <persName ref="#people/3914"
                            >Gvitgarivs</persName> relegi et scripsi. Data XV k. ian. anno deo
                        propitio VIIII imperii domni Hludovici piissimi augusti et primo domni
                        Hlotharii piissimi imperatoris regni in Hitalia; actum <rs key="#Curtes"
                            >curtem</rs>
                        <geogName ref="#estates/247"
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            ><placeName ref="#places/20" key="#Curtes">Aureola</placeName></geogName>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >palatio</rs>; in dei nomine feliciter amen; indictione I.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, p. 51, n. 1; Regesto di Farfa, II, p. 217, n. 266.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Farfa abbazia imperiale 2006, p. 119; L’abbazia altomedievale come istituzione
                    dinamica 2020, pp. 74-75.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.8487.pt.1</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Regesto di Farfa, II, p. 217, n. 266, propone una datazione all'823.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
