<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Venezia, Archivio di Stato, Mensa Patriarcale, b. 109, R N 709</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5105</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1122-11-19">
                                <note type="displayed_date">1122 November 19</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Venezia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-03" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C) In nomine domini Dei et hominis. Anno incarnationis eiusdem millesimo
                        centesimo vigesimo secundo, XIll kalendas decembris, indicione XVma. Constat
                        nos <persName>Helicam</persName>
                        <rs>relictam</rs>
                        <persName>Alberti</persName> de <placeName>Bahonę</placeName> et
                            <persName>Mainfredum</persName>, <rs>matrem</rs> et <rs>filium</rs>, qui
                        professi sumus nos lege vivere <rs>Longobardorum</rs>, ipso filio ac
                            <rs>mundoaldo</rs> meo michi consentiente et auctoritatem suam
                        interponente, accepisse a te <persName>Rodulpho</persName>
                        <rs>priore</rs>
                        <rs>monasterii</rs>
                        <orgName>Sancti Cypriani</orgName> quod in <placeName>Venetia</placeName>
                        situm est sicut in presentia <rs>testium</rs> manifesti sumus quod accępimus
                            <rs>inter argentum et aliam rem valentem libras ducentas monetę
                            Venetialis</rs> finitum precium sicut inter nos convenit, nominative pro
                        duabus portionibus totius rei immobilis quam Albertus de Bahone habebat et
                        tenebat <rs>iure proprietario</rs> tempore mortis suę quamque nos habemus et
                        possidemus sive per successionem sive quocumque alio modo in
                                <orgName><rs>episcopatu</rs>
                            <placeName>Patavino</placeName></orgName>, in <orgName><rs>villa</rs>
                            quaes dicitur <placeName>Castellum de Brenta</placeName></orgName>, tam
                        infra ipsam villam quamque de foris in eius finibus ac territoriis, cum
                        casis et <rs>sediminibus</rs> seu <rs>terris arabilibus</rs>, vigris,
                            <rs>vineis</rs>, <rs>campis</rs>, <rs>pratis</rs>, <rs>pascuis</rs>,
                            <rs>silvis ac stellareis</rs>, <rs>rivis</rs>, rupinis ac paludibus,
                            <rs>molendinis</rs>, <rs>piscationibus</rs>, <rs>venationibus</rs>,
                        cultis et incultis, divisis et indivisis, una cum finibus et tenninibus,
                        accessionibus et <rs>usibus aquarum</rs>, <rs>aquarumque ductibus</rs>, cum
                        omni iure ac iacentiis et pertinentiis suis in integrum. Quasautem
                        suprascriptas duas portiones totius proprietatis quam ut dictum est Albertus
                        de Bahone habuit in prenominato loco qui dicitur Castellum de Brenta ab hac
                        die tibi cui supra Rodulpho ac monasterio Sancti Cypriani per te priorem et
                            <rs>missum</rs> eius nos qui supra mater et filius pro iam dicto precio
                        vendimus, tradimus et mancipamus, nulli alii venditas, donatas, alienatas
                        vel traditas nisi tibi ac tuo monasterio, ut facias exinde a presenti die tu
                        et successores tui vel cui pars prefati monasterii dederit iure ac
                        proprietario nomine quicquid volueritis sine omni nostra et heredum nostroum
                        contradictione. Quidem et spondemus atque promittimus nos ac nostros heredes
                        tibi cui supra tuisque successoribus et tuo monasterio aut cui pars eiusdem
                        rnonasterii dederit prefatam venditionem qualiter superius legitur in
                        integrum ab omni homine defensare. Quod si defendere non potuerimus aut si
                        vobis exinde aliquid per quodvis ingenium extorquere presumpserimus, tunc
                            <rs>in duplum</rs> eandem venditionem ut prelegitur vobis restituemus
                        sicut pro tempore fuerit meliorata aut valuerit sub estimatione in consimili
                        loco. Et ne nobis liceat ullo tempore nolle quod voluimus id quod a nobis
                        semel factum vel conscriptum est inviolabiliter conservare promittimus, quia
                        nichil nobis ex ipso precio deberi diximus. Actum in Venetia, in
                            <rs>curte</rs>
                        <persName>Dominici Barbi</persName> feliciter. Signa ++ manuum predictorum
                        matris et filii qui hanc <rs>cartulam venditionis</rs> fieri rogaverunt.
                        Rogati autem sunt testes: <persName>Petrus</persName> et
                            <persName>Ardericus</persName>
                        <rs>causidici</rs>, <persName>Rainaldus</persName> de Transelgardo,
                        Bernardus de Bellone, Heinricus <rs>notarius</rs> de
                            <placeName>Montegalda</placeName>, Hermiannus frater Iohannis Sicherii,
                        Bonefacius de <placeName>Vigoncia</placeName>, Litulphus de
                            <placeName>Adeste</placeName>, Robertusde Capitesilvę et alii. (M)
                            <persName>Ionas</persName> causidicus necnonque <rs>tabellio</rs> dictus
                        huius contractus <rs>conscripsi</rs> pacta rogatus. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 104, pp. 310-312; </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
