<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 151-159, (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, vol. 2, n. 151, in preparazione)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5776</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1110-06-15">
                                <note type="displayed_date">1110 June 15</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pomposa (Codigoro; Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. Anni ab inarnacione domini nostri Iesu Christi
                        millesimo centesimo decimo, quintodecimo die mensis iunii, indictione
                        secunda. <rs key="#Commutatio">Commutacio</rs> bone fidei nossitur esse
                        contractus in vicem empicionis obtinead firmitatem eademque nexum obligantes
                        contraentes placuit atque bona convenit voluntatem inter domnus <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/4306">Liutefredus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie sita
                            in <placeName ref="#places/4179">Pumposie</placeName></orgName> necnon
                        et inter <persName><name ref="Adelgerius">Aldegerius</name></persName>
                        filius quondam <persName><name ref="Lanfrancus">Lanfranci</name></persName>
                        et <persName><name ref="Gandulfus">Gandulfo</name></persName> filius quondam 
                        <persName><name ref="Zenus">Zenonis</name></persName> de <rs key="#Cities">
                            civitate</rs> <placeName key="#Cities" ref="#places/59">Verona</placeName>,
                        ut in Dei nomine
                        debeant dare sicut a presenti dederunt ac tradiderunt vicissim unus alteri
                        in commutacionis nomine, in primis dedit atque tradavit ipse domnus
                        Litefredus abas eodem Aldegerio et Gandulfo in causa commutacionis da pars
                        iamdicto monasterio Sancte Marie ad proprie ad abendum, hoc est <rs key="#Petiae">peciis
                            duabus</rs> de <rs key="#Landed_possessions">terris casalivis</rs> cum 
                        <rs key="#Walls">muris</rs> et <rs key="#Fruits/vegetables">arboribus</rs> super se abentibus et
                        <rs key="#Landed_possessions">terris ortivis</rs> ibique totum insimul tenente iuri supradicto monasterio, qui
                        iacet infra iamdicta civitate Veronensi, loco ubi dicitur <placeName key="#Landed_possessions">Plathea maiore</placeName> et
                        prope monasterio <orgName>Domini Sancti Salvatoris qui dicitur Curte Regius</orgName>: prima
                        pecia de terra casaliva quod dedit Aldegerii cum totum muro de contra <rs key="#Rivers">flumen</rs>
                        <placeName key="#Confinia #Rivers" ref="#places/4646">Athesis</placeName>, 
                        cum medietatem de alio muro qui extendit in longitudine inter se et
                        Gandulfo, habet per <rs key="#Size">longitudine</rs> perticas tres, pedes duos et palma, de alio
                        latere da Ariprandus perticas tres, de uno capite da flumen Adice perticas
                        quinque et semisse uno, de alio capite perticas quaptuor, pedes quaptuor et
                        semisse uno: coerit et de uno latere predicto Ariprandus, de alio supradicta
                        terra casaliva, que ic subter designaverimus, adest, de uno capite flumen
                        Adisi percurrit, de alio capite supradicta terra ortiva que supra legitur;
                        secunda pecia de terra ortiva ibique totum insimul tenente, abet in
                        longitudinem perticas quinque, pedes quaptuor et semisse uno, digitis duo,
                        de uno capite de via perticas sex et pugno, qui de uno latere supradicto
                        Ariprandus abet, de alio latere supradicta terra ortiva adiacentem, alio
                        capite via; tercia pecia de terra casaliva cum muris et arboribus super se
                        abet, quod dedit a Gandulfo, qui iacet ibi prope, abet semisse uno et palma
                        et non longe ad medio loco perticas tres, septem palma, de alio capite de
                        via perticam unam, pedes octo et digitis duo: coerit ei de uno latere
                        supradicta terra casaliva et terra ortiva, que supra legitur, adest, de alio
                        latere ipse Gandulfo commutatore et eredes quondam Lanfranci et Ariprandi
                        abet, de uno capite supradicto flumen Adesi percurit, de alio capite et
                        supradicto Gandulfo commutatore abet ibique alii sunt coerentes. Similiter
                        trado vobis per eadem carta de foris ipsas mensuras et coerencias totam
                        terram et aquam, secundum quod vos iamdictis terris casalivis per singulos
                        detinet predictam terram et aquam, debetis abere omnia in integrum. Quidem
                        et ad in vicem recepit iamdicto domnus Litefredus abas a pars eodem
                        monasterio Sancte Marie ab eisdem Aldegerio et Gandulfo de suis rebus ad
                        iure ipsius monasterii, proprietario nomine, ad abendum meliorata rem, sicut
                        lex iubet, hoc est <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">masaricia</rs> una cum 
                        terris et <rs key="#Wine">vitibus</rs> que iacet in <rs key="#Comitatus">comitato</rs>
                        <geogName key="#Landed_possessions #Wine #Comitatus" ref="#estates/2449">
                            <placeName key="#Landed_possessions #Wine #Comitatus" ref="#places/485">Comacli</placeName></geogName>, 
                        a locum iacente ubi dicitur <placeName key="#Landed_possessions #Wine #Commutatio" 
                            ref="#places/3520">Cornucervino</placeName>, cum omnia que ad ipsum
                        pertinet in integrum, que regitur et laborantur per <persName>
                            <name ref="Martinus Widonis">Martinus Vuitonus</name></persName>. Is
                        denique iamdictis rebus superius nominatis vel commutatis una cum
                        accessionibus et ingressibus eorum seu cum superioribus et inferioribus
                        suis, qualiter supra legitur, inter se commutaverunt sibi unus alteri pars
                        parti per ac paginam commutacionis tradiderunt, facientes unusquisque de
                        core, ceperunt a presenti die tam ipsi quamque et successores vel eredes
                        eorum legaliter, proprietario nomine, quicquid voluerint aut previderint
                        sine omni unus alteri contradicione. Et spondiderunt se ipsi commutatores
                        tam ipsi quamque et successores vel eredes de co supra commutacione dederunt
                        in integrum, ab omni defensare quidem et ut ordo legis depossit et ad hanc
                        previdendam commutacionem accesserunt supra ipsi rebus a previdendum 
                        <persName key="#Missus #Monks"><name ref="Petrus Pomposianus">Petrus</name></persName>
                        et <persName key="#Missus #Monks"><name ref="Wilielmus Pomposianus">Vuilielmus</name></persName> 
                        monachi <rs key="#Missus">missi</rs> iamdicto domnus Litefredus abas et cum eis
                        fuerunt bonos homines extimatores, quorum nomina sunt Ugo, qui Tussco
                        dicitur, et Iohannes clericus, quibus omnibus exstimantibus comparuit eorum
                        rectum exstimasent, quodmelioratam rem sussipisset iamdicto domnus
                        Litefredus abas a parte eodem monasterio ab eorum Aldegerio et Gandulfo,
                        quam dare et legibus commutacio fieri possit, de quibus pena inter se
                        firmaverunt, quos si aliquis ex ipsi aut eorum successoribus vel eredibus
                        non permanserit in ea omnia, sicut supra legitur et ab unoquoque quisquis ad
                        in vicem ut supra non defensaverint, tunc componat pars parti fidem servandi
                        pena <rs key="#Penalty">duplis ipsi rebus</rs>, sicut pro tempore fuerit melioratis aut valuerit sub
                        estimacione in consimilis locis. Et pro honore abas et sacerdocii nec eis
                        non licead ullo tempore nolle quod voluit sed quod ab eis semel factum vel
                        conscriptum inviolabiliter observare promisit, cum stipulacione subnixa.
                        Unde duas cartulas commutacionis uno tenore scripte sunt. Is actis in atrio
                        huius monasterii; feliciter. Signum + + manibus supradicti Aldegerii et
                        Gandulfi, qui hac cartula commutacionis insimul fieri rogaverunt ad omnia
                        supradicta. Signum + + manibus supradicti Ugonis et Iohannis clericus, qui
                        supra ipsis rebus fuerunt et estimaverunt et manus imposuerunt ad omnia
                        supradicta. Signum + + + manibus Dominicus de Adriani et Petrus et item alio
                        Ugonis testes lege Romana viventes. Signum + + manibus Inglobertus et
                        Martinus et Iohannes testes. + Ego 
                        <persName key="#Notary"><name ref="Amalgausus Pomposianus">Amelgansus</name></persName> 
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> rogatus qui hac
                        cartulam commutacionis scripsi et post tradita complevi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 151 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (cfr. Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 151-159, da A perduto).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
