<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pellegrino, Pratilli, Historia principum langobardorum…, I, Napoli 1749, pp.
                    231-234</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5580</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0900-09-17">
                                <note type="displayed_date">900 September 17</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date">1749</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-06-08" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei Aeterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/194">Atenolfus</persName> Dei ordinante
                        providencia Langovardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs> cum
                        princivalis excelencia peticione dilectorum suorum iuste petentis clementer
                        favet. Non eos solum quibus hec impendit devociores opsequiis reddit, verum
                        etiam divinam magestatem sibi propensius parare creditur adjutricem.
                        Quapropter noverit omnium fidelium nostrorum presencium scilicet et
                        futurorum solercia, quot cum <persName key="#Abbesses" ref="#people/4445"
                            >Cuntberga</persName> venerabilis <rs key="#Abbesses">abatissa</rs>
                        fidelis <rs key="#siblingOf">nostra comsanguinea</rs>, adque <persName
                            key="#Prevosts" ref="#people/4446">Stephanus</persName>
                        <rs key="#Prevosts">prepositus</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3459"
                            key="#Monasteries #Private_foundations">S. Mariae ancillarum
                            Christi</orgName> quot est situ intro <rs key="#Cities">cibitate</rs>
                        nostra <placeName ref="#places/174" key="#Cities">Teanense</placeName>
                        nostram obsecrassent excelenciam, quatenus suo monasterio, quot annis supra
                            <persName key="#Marquis/duke #Gastaldus/vicegastaldus"
                            ref="#people/4447">Lando</persName>
                        <rs key="#uncle/auntOf">patruus</rs> noster edificare cepit per <persName
                            ref="#people/4448" key="#Gastaldus/vicegastaldus">Agilpert</persName>
                        suum <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">castald</rs> et <persName
                            ref="#people/4449" key="#Judge">Radulfum</persName>
                        <rs key="#Judge">iudice</rs>, et <persName ref="#people/4450"
                            key="#Marepahis">Esenardu</persName>
                        <rs key="#Marepahis">marepahis</rs> sub indiccione .VII. nos concederemus
                        adhuc idem monasterio confirmaremus omnes offerciones et preceptora, que in
                        huic loco S. Marie concessa adque firmata sunt a bone memorie Landoni patrui
                        noftro, et eius ucsore <persName ref="#people/4451" key="#Marquis/duke"
                            >Aloara</persName> necnon et a <persName ref="#people/4452"
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus">Landonulfo</persName> genitori noftro et
                            <persName ref="#people/4453" key="#parentOf">Yselberga</persName>
                        genetrici nostre, et Agilpert, Maielfrit, et Poto comitibus nepotibus suis,
                        sive ab aliis concessa adque firmata sunt omne continencia quas continet, et
                        omnes quascumque scripciones et moniminas idem monasterio pertinentes in
                        omni locu principatus nostrisque gastaldatibus ……… deficiunt aliqua temporis
                        edacitate consumpta … ……. assentientes hos firmitatis apices ..... fieri
                        iussimus. Per quos omnino sancivimus et perpetualiter havendum nostris adque
                        futuris temporibus concedimus adque confirmamus in prephato sancto
                        monasterio omnia preceptora et offerciones quas ividem concessa adque
                        firmata sunt, una cum opnibus scripcionibus, et monimina prephati monafterii
                        pertinentibus, ut quematmodu ipsa preceptora continent, et ipsis
                        scripcionibus et moniminas ipsas scripto reperitur et avetur ita in opnibus
                        inviolaviliter maneant .... Desunt alia ........ adque confirmavimus at
                        posessionem prephati monafterii S. Mariae famularum Dei situ intro cibitate
                        noftra Tiano et tibi Cuntberga abatissa consanguinea nostra, et Stephanu
                        prepofitu, et vestris aliis famulabus Christi de dicto monafterio atavendu
                        et posidendu et faciendu pars prephati monasterii legaliter opnia que ei
                        placuerint apfque contrarietate alicuius comitis, gaftald, iudicis vel
                        sculdahis aud cuiuscunque persone haud hominis contradiccione vel
                        inquietitutine; set perpetualiter is prephatu monasteriu firmiter illut
                        aveat et posideat nemine ecxinde contraticente. Quot si quispiam hanc
                        nostram concesionem et confirmacionem quomodocunque molestiare et biolare
                        perpetuis temporibus presumserit, sciat se at partem prephati monasterii
                        composituros <rs key="#Penalty">auri puri et riczati livras centum</rs>, et
                        hec nostra concesio in opnibus que continet firma et inviolavilis permanead
                        in perpetuum. Ut autem hec nostra concesio et confirmacio verius opservetur
                        manu propria supscribsimus, et anulo nostro supter iuxsimus sigillari.
                        Signum Domni (M) Atenolfi serenissimi principis. <persName
                            ref="#people/4454" key="#Writer #Other_clerics">Joannes</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> pal(atii) et <rs key="#Writer"
                            >scriba</rs> ex iusione supradicte potestatis scribsi. Datum
                        quintodecima calend(as) octubri, anno primo principatus domini nostri
                        Atenulfi excellentissimi principis, indiccione tercia. Actum in <rs
                            key="#Cities">cibitate</rs>
                        <placeName ref="#places/173" key="#Cities">Capua</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Pellegrino-Pratilli 1749, I, pp. 231-234 (source of the
                    text reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: Poupardin 1907,
                    Catalogue, I, n. 71 (a. 899). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Pro Loco di Teano e Borghi (http://www.prolocoteanoeborghi.com/?page_id=48).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Di questo <foreign>preceptum</foreign>, emesso dal principe longobardo di
                    Benevento Atenolfo I, così come della chiesa di S. Maria di Teano, probabilmente
                    da identificarsi con S. Maria <foreign>de Intus</foreign> o S. Maria <foreign>de
                        Capellis</foreign>, non non si fa parola in alcuno scritto dell'Anonimo
                    Salernitano, di Erchemperto, di Leone Ostiense, del Gattola, né di altri autori
                    antichi o contemporanei agli autori del volume da cui è tratta l'edizione, il
                    Pellegrino e il Pratilli, che dichiarano di averlo rinvenuto «ex mss. codicibus
                    Michaelis monachi S. Mariae Capuae». Gli elementi della datazione riportano al
                    17 settembre 900, ma l'indizione, certamente bizantina, riporterebbe all'anno
                    precedente, quando Radelchi II sedeva ancora sul trono del Principato
                    capuano-beneventano. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
