<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bullarium Sacri Ordini Cluniacensis, Lugduni, 1680, p. 61</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5180</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Littera/mandatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1148-02-15">
                                <note type="displayed_date">1148 February 15</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Sarranium</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus inter Padum et Lironem; monasterium (San
                                Benedetto Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-06-19" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes #Bishops" ref="#people/409">EUGENIUS</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>, <rs key="#Popes">servus servorum</rs>
                        Dei, dilectis filiis <persName key="#Abbots" ref="#people/3570"
                            >Willelmo</persName>, <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <orgName key="#Abbots #Monasteries" ref="#juridical_persons/2001">Sancti
                            Benedicti</orgName>, ejusque fratribus, salutem et apostolicam
                        benedictionem. Dilecti filii nostri <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/3724">Petri</persName> abbatis <orgName
                            key="#Abbots #Monasteries" ref="#juridical_persons/2091"
                            >Cluniacensis</orgName> et fratrum suorum saepius suscepta querimonia,
                        quod ea quae in monasterio Sancti Benedicti per praedecessores nostros, tam
                        in electione abbatis quam in aliis, eis concessa et in scriptis eorum
                        firmata sunt, ipsis subtraxeritis, et contra tenorem <rs
                            key="#Papal_concession">privilegium</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1100">sedis apostolicae</orgName> abbatem
                        elegeritis, utramque partem ante nostram praesentiam evocavimus, rationes
                        vero et allegationes hinc inde diligenter audivimus, et scripta studiose
                        consideravimus; et cum fratribus nostris super ea diu consuluimus: ex quibus
                        cognovimus quod Beati Benedicti monasterio Cluniacensis Ecclesiae
                        sollicitudo, divina favente clementia, et in ternporalibus et in
                        spiritualibus magnum contulit incrernentum. Ideoque eidem Cluniacensi
                        Ecclesiae privilegia illibata servare volentes, praecipimus ut tu, Willelme
                        abbas, usque ad primum festum beatorum apostolorum Petri et Pauli, cum
                        honestis et discretis personis de fratribus tuis, sicut a praedecessoribus
                        nostris felicis memoriae <persName key="#Papal_concession" ref="#people/51"
                            >Innocentio</persName> et <persName key="#Papal_concession"
                            ref="#people/3723">Lucio</persName> praeceptum est, Cluniacense <rs
                            key="#Monasteries">monasterium</rs> visites, atque dilecto filio nostro
                        Petro abbati honorem et reverentiam humiliter exhibeas. Quod si infirmitate
                        gravatus per te id adimplere non poteris, per meliores personas ipsius
                        monasterii idipsum adimpleas. Defuncto vero ejusdem loci abbate, fratres
                        Sancti Benedicti Cluniacensem abbatem adeant, et abbatis sui obitum ei
                        annuntient, atque de abbate de sua, si idoneus repertus fuerit, vel de
                        Cluniacensi congregatione sibi eligendo auctoritatem, praeceptum, consilium,
                        et assensum ipsius abbatis debita humilitate sibi expostulent; quo facto
                        abbatem sibi regulariter eligant: electus autem Cluniacensi abbati
                        repraesentatur, et obedientiam ei promittat. Cum autem Cluniacensis abbas
                        per se, vel per vicariurn suum ad praefatum Beati Benedicti monasterium
                        venire voluerit, reverenter a vobis suscipiatur atque tractetur; et ad
                        observantiam religionis studiose intendat, et quae apud eos corrigenda
                        invenerit, libere et regulariter corrigat. Datum apud
                            <placeName>Sarranium</placeName> XV Kal. Martii. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 58bis, pp. 114-115.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Cantarella 1998.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
