<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. XI, 69 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, VIII, 1316, pp. 150-151)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5546</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1060-11">
                                <note type="displayed_date">1060 November</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1060 November</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-04" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(…) In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName ref="#people/4105"
                            key="#Princeps">Gisulfus</persName> divina favente clementia
                        Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>, nostras ad Deum
                        tendere preces confidimus si dignas petitiones nostrorum fidelium non
                        contempnimus, et eosdem fideles nostro beneficio nobis fore credimus
                        fideliores et in nostro servitio promptiores, et ceteros eaque bene
                        fecerimus arbitratos fidelius nostris obedire preceptis. Idcirco, <rs
                            key="#Intercessory">per interventum</rs> domne <persName
                            ref="#people/4103" key="#Principissa">Gemme</persName>
                        <rs key="#Principissa">principisse</rs> karissime genitricis nostre
                        confirmamus vobis <name ref="Maurus f. qd. Marini imperialis protospatarius"
                            >Mauroni</name>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">imperiali protospatario</rs> filius
                        quondam Marini, qui cognominatus est Iectavecte, et <name
                            ref="Mastalus f. qd. Godeni">Mastalo</name> filius quondam Godeni
                        habitatoribus de <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName ref="#places/2860" key="#Cities">Amalfis</placeName> de quinque
                        partibus integras quattuor pars de <rs key="#Landed_possessions">terra</rs>
                        cum <rs key="#Forests">silvis</rs> in loco qui <placeName ref="#places/4759"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >Cetara</placeName> dicitur, quas emtas habetis a <name
                            ref="Marius f. qd. Riccardi">Mario</name>, qui dictus est Pappalardo
                        filio quondam Riccardi, et a <name ref="Grisus f. qd. Cuncti">Griso</name>
                        filio quondam Cuncti, et a <name ref="Sellictus f. qd. Sellicti"
                            >Sellitto</name> et <name ref="Riccardus f. qd. Sellicti"
                            >Riccardo</name> germanis filiis quondam Sellicti, et a <name
                            ref="Maghenolfus f. qd. Iohannis">Machenolfo</name> filio quondam
                        Iohannis, et a <name ref="Vivus f. qd. Petri">Vivo</name>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">castaldo</rs> filio quondam Petri, et
                        tote ipse terre sunt <rs key="#Confinia">per fines</rs> qualiter incipit a
                        Grotte de sub latere <placeName ref="#places/4735" key="#Mountains">montis
                            Falerzu</placeName>, et rectum pergit in parte occidentis, et inde vadit
                        in parte meridie usque in Pumicara, et inde vadit in parte occidentis usque
                        in medium flumen de ipso loco de <placeName ref="#places/4759"
                            key="#Villages/settlements">Cetara</placeName>; et per medium ipsum
                        flumen ascendit in locum qui dicitur ad Hominem Mortum, et ab ipso loco
                        Homine Mortuo ascendit in parte occidentis et coniungit in serra que dicitur
                        Mululu, et per ipsam serram vadit in parte orientis et coniungit in altera
                        serra que dicta est de Pulveraccho, et exinde in serra de Castaniola, et in
                        serra de Sao, et vadit usque in suprascripte grotte de Falerzo cum omnibus
                        intra ipsas quattuor parte sunt cunctisque earum pertinentiis et cum vice de
                        viis earum. Necnon et concedimus vobis integram ipsam quartam partem de
                        suprascriptis terris per suprascriptas fines cum omnibus que intra eam sunt
                        cunctisque eius pertinentiis et cum vice de viis suis, ea ratione, ut de
                        toto et integro eo quod vobis, ut dictum est, confirmamus et concedimus,
                        integras tres partes semper sint in potestate tua Mauronis et eredum tuorum;
                        et liceat te et tuos heredes de eis facere quod volueritis; et reliquam
                        quartam partem ex eo semper sit in potestate tua Mastali et heredum tuorum:
                        et liceat te et tuos heredes ex ea facere quod volueritis, et neque de
                        nostris iudicibus, comitibus castaldeis; neque a quibuscumque auctoribus
                        nostre reipuplice, quolivet tempore vos et vestris heredes habeatis ex hoc
                        quod vobis concedimus et confirmamus, ut suprascriptum est, aliquam
                        contrarietatem, sed in perpetuum illud vobis et vestri heredes in
                        suprascripta ratione securiter habeatis et faciatis ex eo, ut dictum est,
                        quod volueritis vos et vestri heredes, absque omnibus controversiis et
                        requisitionibus nostre reipublice. Textum vero huius concessionis et
                        confirmationis scribere precepimus te <persName ref="#people/4149"
                            key="#Writer #Clergy/religious_persons">Aceprandum</persName>
                        <rs key="#Clergy/religious_persons">lebitam</rs> et <rs key="#Writer"
                            >scribam</rs> nostri sacri palatii, anno nobis a Deo concessi
                        principatus nonodecimo, mense nobembri, concurrente indictione quartadecima. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, VIII, 1316, pp. 150-151 (source of the text
                    reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: .</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Taviani Carozzi 1991, II, p. 1150.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/01E856F421414D9BC125735E003A6A6C!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign>, emesso dal principe longobardo di Salerno
                    Gisulfo II e <foreign>utili anulo insignitum</foreign>, è stato trascritto
                    integralmente in una carta del novembre 1060 avente ad oggetto gli stessi
                    beni.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
