<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 18 (in
                    preparazione))</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5650</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1058-02-05">
                                <note type="displayed_date">1058 February 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Codigoro (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificato
                        domini nostri Stefano sumo pontifice et universalis pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede anno primo, imperatore Enricus
                        defunctus, in Italia nullus imperatore nondum abemus, die quinto mensis
                        februario, indictione undecima, in vico qui vocatur Caput de Gauro. Petistis
                        ad me quidem in Dei nomine domnus Dominicus monachus pro vice et persona de
                        domnus Albizo gratia Dei presbiter et monachus atque abbas regule monasterii
                        Sancte Marie que vocatur in Pomposea ordinatore, uti vobis in Dei nomine
                        Iohannes qui vocatur Saturno et Andoria que vocatur Mizafera iugale
                        petitoris seu filiis et heredibus vestris de vestro comune amplexo – et si
                        unum ante alium mortus fuerit sine filii de comune amplexo, sua porcione
                        cadat ad illum qui supravixerit – libellu nomine concedimus et largimus
                        atque confirmamus vobis de rem iuris monasterio vestro, idest una pecia
                        terre ex parte laboratoria ex parte cum bosco et padule infra se abente, qui
                        et posita in fundo qui vocatur Gauro, iusta Tallata maiore de bradia nostra
                        domnicata, inter afines eius hoc est: ab uno latere supradicta Tallata et
                        bradia nostra domnicata adsendente per Tallata que vocatur de Venerando
                        usque in Pado percurente, da caput de subto et da caput de supra fluvio Pado
                        percurente. Que omnia cum terris et bosco, pasculis sitque padule, cum
                        ingresu et egresu suo et cum omnibusque ad supradictas res pertinentibus vel
                        subiacentibus infra istis lateribus sicut supra legitur, eas abendum,
                        tenendum, possidendum, laborandum, roncandum, defensandum et in omnibus
                        meliorandum in annis advenientibus viginti et nove ad renovandum, salva
                        sanacione domnica dandum libellu renovetur. Ita sane ut inferatis domnice
                        racionibus nobis nostrisque successoribus vobis vestrisque filiis et
                        heredibus redere debeamus singulis quibusque anni, hoc est terratico de
                        labore maiore in campo capa sesta, faba in area modio sesto, minuto vero in
                        area modi septimo; et si vinea pastinaveritis post in torta pervenerit,
                        fruere debeatis annos tres, postea redere debeatis anfora sesta, semel vice
                        arbore pecto ponendo, postea sit vobis petitori relicum cesum; lino manna
                        nona; et si ronco roncaveritis, de padule terra scuteretis, fruere debeatis
                        annos tres, postea rendere debeatis sicut de cetera terra; tritulatum atque
                        pervectum ipso terratico per vos petitoris usque ad ripa nostra domnicata
                        que vocatur de Pomposea. Et non abeatis licentia de supradicta res ad nullum
                        placitum publicum neque districta andare nisi ante nostra presencia vel de
                        nostris sucessoribus. Maiore quidem domnico vel nostra dominacione cum onore
                        et obediencia susipere debeatis cum fide et puritate seu umilitate sine
                        aliqua fraude vel dolo. Si quis vero pars nostra contra hoc libellum ire
                        tentaverimus ante perfinitum tempus sicut supra legitur, det pars parti
                        fidem servanti ante omnes litis initium aut interpellationis, pene nomine,
                        auri obtimi uncias duas et post pena solucione manead hoc libellum in sua
                        firmitate. Quod vero libellu uno pari tenore conscripto Iohannes in Dei
                        nomine tabellio scribendum rogavi et subter manus mea propria firmavi et
                        unus alterius nobis pariter iubemus, quod consecuti sumus agamus Deum et
                        nobis maxima gratias. Signum + manus supradicto domnus Dominicus monachorum
                        ordinatore ad omnia supradicta cui relectum est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 18 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 785-789).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
