<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, San Benedetto di
                    Polirone, cart. 205, n. 10</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5080</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1112-01-28">
                                <note type="displayed_date">1112 January 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus inter Padum et Lironem; monasterium (San
                                Benedetto Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-27" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine Dei eterni. In anno ab incarnacione domini nostri Iesu
                        Christi millesimo centesimo undecimo, quinto kalendas februarii, indicione
                        quinta. <rs key="#Monasteries">Monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/2001">Sancti Benedicti
                            de loco Lairuno</orgName> ubi multas res a bonis hominibus delegate
                        sunt. Ego quidem <persName
                            key="#Causidicus #Lombard #childOf #Offersio/donatio"><name
                                ref="Wilielmus/causidicus/de Verona">Vuilelmus</name></persName> in
                        Dei omnipotentis nomine Vuilelmus <rs key="#Causidicus">causidicus</rs> de
                            <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/59">Verone</placeName> qui professo
                        sum lege vivere <rs key="#Lombard">Langobardorum</rs> ofertor et donator
                        ipsius monasterii presens presentibus dixi: Si quis in I sanctis ac
                        venerabilibus locis ex suis aliquid contullerit iuxsta auctoris vocem in hoc
                        seculo centumplum accipiet et insuper quod melius est vitam possidebit
                        eternam. Ide[o]que ego qui supra Vuilelmus causidicus pro remedio annime mee
                        et <persName key="#Judge #parentOf #Lombard"><name ref="Maginfredus/iudex"
                                >Maginfredi</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudicis</rs>
                        <rs key="#parentOf">patris</rs> mei ceterorumque parentum meorum dono et
                        ofero, ho[c] est in integro mea porcio que est <rs key="#Landed_possessions"
                            >quarta pars de pecia una de terra</rs> cum <rs key="#Houses">duabus
                            casis terraneis</rs> et curtem et ortiva terra insimul tenente et posita
                        in civitate Verone ubi dicitur <placeName ref="#places/59">Curtis
                            Iuditta</placeName> que cernit fines tam ad ipsam quartam partem quam ad
                        reliquas tr[e]s porciones ad super totum. Eo videlicet ordine quod matris
                        mea in diebus vite sue de predicta quarta parte abeat us[u]fructum, et
                        fratres mei in d[i]ebus matris mee per unumquod mercatum Garde vel tres dies
                        post completum mercatum per se vel eorum nuncium pro <rs key="#Census"
                            >censu</rs> solvant in civitate Verone parti suprascripti monasterii aut
                        eius nuncio duas galetas Sancte Marie de <rs key="#Oil">oleo</rs> et minalum
                        unum de <rs key="#Fruits/vegetables">amindalis</rs>; et si fratres mei
                        predictum censum solvere in tempore matris mee noluerint tunc post decesu
                        matris mee deveniat in suprascripto monasterio, et si solverint predictum
                        censum in eorum vita abeant suprascriptum usufructum et post mortem illorum
                        deveniat in predicto monasterio, et si in eorum vita solvere noluerint
                        similiter deveniat in suptascripto monasterio. Una cum haccesionibus et
                        ingresibus eius qualiter superius legitur in integro ab ac die in monasterio
                        Sancti Benedicti dono et ofero et per presentem <rs key="#Offersio/donatio"
                            >cartam ofersionis</rs> ibi abendum confirmo, faciendum exinde partem
                        suprascripti monasterii vel cui pars suprascripti monasterii dederit a
                        presenti die proprietario nomine quitquid voluerit sine omni mea et eredum
                        meorum contradicione, ut dixi pro ani[ma] mea et patris mei aliorumque
                        parentum meorum mercede quod nobis proficiat ad gaudium sempiternum; et
                        mereamur aud[i]re vocem Domini: venite, benedicti patris mei, percipite quod
                        paratum est vobis ab origine mundo. Et si quod absit quod fieri non credo
                        quod aliquis ex parentibus meis contra hanc cartam ofersionis ire quandoque
                        tentaverit aut eam infrangere voluerit, illam abeat anathemam quam Nathan et
                        Abiron et Iudam traditorem abuerunt et vide in die iudicii ante tribunal
                        etiam in iudicis susipiat dannacionem. Hanc enim cartam ofersionis sicut
                        supra legitur omnique tempore firmam permaneat atque persistat et nec mihi
                        liceat ullo tempore nolle quod volui, sed a me semel factum vel conscriptum
                        est inviolabiliter observare promitto cum stipulacione sunixa. Actum in
                        emunitatei <placeName ref="#places/59">Sanctorum Simonis et Iude</placeName>
                        feliciter. Signa +++ pro inposicionibus manuum <persName
                            key="#Witness #Lombard #Offersio/donatio"><name ref="Iginulfus"
                                >Iginulfi</name></persName> et <persName
                            key="#Witness #Lombard #Offersio/donatio"><name ref="Albertus"
                                >Alberti</name></persName> atque <persName
                            key="#Witness #Lombard #Offersio/donatio"><name ref="Marchion"
                                >Marchionis</name></persName> qui huius hacti sunt <rs
                            key="#Witness">testes</rs> lege Langobarda viventes. (S.) Ego <persName
                            key="#Notary #Writer #Offersio/donatio"><name ref="Vitalis/notarius"
                                >Vitalis</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> rogatus hanc cartam ofersionis <rs
                            key="#Writer">scrisi</rs>; et post tradita compievi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 79, pp. 252-253.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
