<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc><titleStmt>
                <title>Torino, Archivio di Stato (MGH DD Lo I, p. 323, n. 144)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5337</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0846-08-18">
                                <note type="displayed_date">846 August 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Gondreville (FR)</note>
                                <note type="redaction_date">1313 May 16</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-01-16" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei eterni. <persName
                            ref="#people/9" key="#Emperor/king">Hlotharius</persName> divina
                        ordinante providencia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Cum
                        petitionibus procerum nostrorum maximeque virorum ecclesiasticorum ob
                        honorem dei favoris nostri prebemus adsensum, nimirum ob hoc supernum nobis
                        imperioque nostro conciliamus auxilium. Ideoque omnium fidelium sancte dei
                        ecclesie nostrorumque presencium scilicet ac futurorum comperiat solercia,
                        quia vir venerabilis <persName ref="#people/3908"
                            key="#Allocation_to_individuals #Count #Archchancellor #Districtio #Abbots #Feudum"
                            >Hilduynus</persName>
                        <rs key="#Archchancellor">archicanzellarius</rs> noster dilectusque <rs
                            key="#Count">comes</rs> et <rs key="#Abbots">abba</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/151"
                            key="#Uncertain_tradition #Allocation_to_churches #Monasteries"
                                ><placeName ref="#places/458" key="#Monasteries"
                                >Ebobiensis</placeName></orgName>, quod est constructum in honore *
                        apostolorum Petri et Pauli, ubi clarissimus Christi confessor Columbanus
                        corpore quiescit, suppliciter nostram expeciit celsitudinem, quatenus
                            <geogName key="#Uncertain_tradition #Allocation_to_churches #Comitatus"
                            ref="#estates/3618">comitatum Bobiensem</geogName> cum suis iuribus, que
                        dive memorie domnus et avus noster <persName ref="#people/14"
                            key="#Emperor/king">Karolus</persName> augustus * et felicissime
                        recordationis domnus et genitor noster <persName ref="#people/118"
                            key="#Emperor/king">Hludouicus</persName> imperator eidem venerabili
                        loco per sua privilegia <rs key="#Allocation_to_churches">concesserant et
                            confirmaverant</rs>, nostra auctoritate in prefato monasterio
                        firmaremus, quatenus ipsa concessio et confirmacio stabilis inviolabilisque
                        futuris temporibus permaneret. Nos vero considerantes dei omnipotentis
                        misericordiam propter emolumentum anime nostre nostreque prolis ac
                        stabilitatem regni nostri seu et devotum servicium fidelis nostri Hilduyni
                        prefati eidem sancto loco ipsum comitatum Bobiensem cum omni suo honore et
                        potestate, cum castris villis terris locis et rationibus universis, que dici
                        vel nominari possunt et que nostri iuris ibi esse videntur, una cum <rs
                            key="#Districtio">mero et misto imperio</rs> per hanc nostre
                        auctoritatis conscriptionem concedimus et confirmamus et de predictis
                        omnibus iure honorabilis <rs key="#Feudum">feodi</rs> prefatum abbatem et
                        comitem per nostrum anulum <rs key="#Allocation_to_individuals"
                            >investivimus</rs>, interdicentes omnibus fidelibus sancte dei ecclesie
                        et nostris tam presentibus quam futuris, ut nullam molestiam in predictis
                        concessis et confirmatis inferre presumant predicto cenobio vel eius
                        ministris, sed liceat fideli nostro Hilduyno abbati dilectoque nostro comiti
                        eiusque successoribus supra dictum comitatum cum omnibus suis iuribus et
                        honoribus tenere in pace pariter ac quiete et perpetuo possidere sine nostra
                        nostrorumque fidelium contradictione. Si vero, quod nullatenus fieri
                        credimus, quisquam magne vel parve condicionis adversum prefatum abbatem et
                        comitem eiusque successores aliquid molestie inferre presumpserit, sciat se
                        centum libras auri optimi esse multandum, insuper et nostram offensionem
                        incurrere. Ut autem hec nostra concessio seu confirmatio firma stabilisque
                        permaneat, more nostro manibus propriis subter eam firmavimus et sigillo
                        nostro plombeo muniri precepimus. Signum (M.) Hlotarii serenissimi
                        imperatoris. <persName key="#Notary"><name ref="Aicardus"
                            >Eichardus</name></persName>
                        <rs>notarius</rs> advicem <persName ref="#people/1235">Aghilmarii</persName>
                        recognovi et. Dat. XV kl. septembr. anno ab incarnatione domini DCCCXLVI,
                        indictione VIIII, anno Christo propicio imperii domni Hlotharii imperatoris
                        in Ytalia XXVII et in Francia VII; actum <placeName ref="#places/4307"
                            key="#Villas #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >Gondulfi</placeName>
                        <rs key="#Villas">villam</rs>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >palatio regio</rs>; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, n. 144, pp. 323-326.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
