<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 78 (in
                    preparazione)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5706</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1078-02-15">
                                <note type="displayed_date">1078 February 15</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Corba (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno ab incarnatione domini
                        nostri Iesu Christi millesimo septuagesimo octavo, pontificatus <persName
                            key="#Popes" ref="#people/265">Gregorius</persName> in apostolica sede
                        anno quarto, regnante <persName key="#Emperor/king" ref="#people/77"
                            >Enrico</persName> filius quondam Enrici inperatoris, die quintodecimo
                        mensis februarii, indictione prima, in <rs key="#Vici">vico</rs> qui vocatur
                            <placeName key="#Venditio #Penalty #Clothings #Vici #Confinia #Fundi #Petiae" ref="#places/3557"
                            >Curva</placeName>. Scripsi ego <persName key="#Tabellio"><name
                                ref="Leo de Cinglada">Leo</name></persName> Christi misericordia
                            <orgName ref="#juridical_persons/1482">sancte <placeName
                                ref="#places/3522">Adriensis</placeName> ecclesie</orgName>
                        <rs key="#Tabellio">tabellio</rs> de vico qui vocatur Ciclada rogatus et petitus a
                                <persName><name ref="Albarlongus">Albarlongo</name></persName> et
                        ipso quoque presente adstantem mihique dictanti et consencienti in omnibus
                        que inferius ad scripta leguntur et ipso vero manus sua propria firmavit et
                        testibus ut subscriberent vel signum sancte crucis facere rogavit, constat
                        eosdem hab hoc die libenti animo vendidise et vendidit atque tradidise et
                        tradidit a presente die pure et absolute te presente in Christi nomine
                            <persName key="#Monks"><name ref="Gandulfus Pomposianus"
                                >Gandulfus</name></persName> religiosissimus <rs key="#Monks"
                            >monachus</rs> in onore et augmento <rs key="#Monasteries"
                            >monasterii</rs>
                        <orgName key="#Venditio #Penalty #Clothings #Confinia #Rivers #Fundi #Petiae #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte Dei genetricis virginis Marie
                                <placeName ref="#places/4179">Pomposiense</placeName></orgName> et
                        cunta regula monachorum eiusdem monasterii seu successoribus posterisque
                        tuis iure directo in perpetuum pro futurum possidendum, idest <rs
                            key="#Petiae">pecia una terre</rs> que est posita in <rs key="#Fundi"
                                >fundo</rs> qui vocatur <geogName key="#Venditio #Penalty #Clothings #Vici #Confinia #Fundi #Petiae"
                            ref="#estates/3947">Curva</geogName> et in loco qui dicitur
                            <placeName>Cubito</placeName>, quod est <rs key="#Size">in longitudinem
                            perticas decimpedas viginti et duas et in latitudine perticas quinque et
                            pedes octo et medio</rs>: a primo latere monasterium Pomposiense, a
                        duobus lateribus <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Dominicus de Martino presbitero">Dominicus de Martino
                                presbitero</name></persName>, a quarto latere Curva, cum ingresso et
                        regresso suo a se pertinente omnique enim iuris proprietatis quod ad eundem
                        supradicto venditore eadem rem contigisse et dixit contigit sibi a quondam
                        suis parentibus seu per cocumque modum vel titulum, de quam autem omnia
                        supradicta iura in integrum sicut superius legitur iusta placitum et
                        definiciones vestrarum sicut inter vos bene convenitis, precio nomine, quod
                        exinde recepit supradicto venditore in manibus suis de manibus tuis
                        supradicto emtore in presencia testium qui ic subter subscripturi sunt,
                        idest <rs key="#Clothings">manstruca</rs> una pro extimacione ex valiente
                        <rs key="#Price">denariorum monete
                        Veronensium solidos tres et medio</rs> tantum finitum precium. Ideo hab hoc die
                        dans licencia a supradicto venditore tibi supradicto emtore per hec paginam
                        vendicionis a se tibi facta atque tradita seu et per istum suum missum
                        nomine <persName key="#Gastaldus/vicegastaldus"><name ref="Martinus">Martinus</name></persName> 
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldio</rs> quem de suis manibus in tuis misit manibus in
                        presencia testium, qui ic subter subscripturi sunt, qui tecum pariter ad
                        ipsam rem pergat et tibi exinde in suam vicem corporaliter tradat atque
                        investiat abendum, tenendum, possidendum et more quod tibi vel tuis
                        successoribus placuerit exinde in perpetuum faciendi. Quod si quod absit et
                        avertat divina potencia et si forsitans quodvis tempore diebus vite
                        supradicto venditore vel suis filiis et heredibus aliquid contra hec pagina
                        vendicionis sicut superius legitur ire agerit aut lite motus fuerit vel
                        contra agentibus minime defensare et auctoriare maluerit vel non potuerit
                        aut supradicta re per vim invaserit vel intromiserit et omnia que supra
                        leguntur non observaverit per quodvis modis aut ingenii, quia daturo se
                        promisit supradicto venditore cum suis filiis et heredibus tibi supradicto
                        Gandulfo tuisque successoribus supradicto <rs key="#Penalty">precio duplum restituere</rs>, una cum
                        one vel restauracione que ibidem facta fuerit similis modo duplo rogantur et
                        post penam solutam maneat hec pagina vendicionis sicut superius legitur in
                        suo robore firmitatis, sub die, mense et indictione supradicta. Signum
                        manus supradicto Albarlongo venditore ad omnia supradicta cui relectum est.
                        Signum manus Martinus gastaldio et Dominicus nepos Petri Maurino
                        testis rogatis ad omnia supradicta cui relectum est. Ego Martinus
                        presbiter in ac <rs key="#Venditio">cartula venditionis</rs> testis rogatus
                        manu mea subscripsi. Ego Paulus diaconus in ac cartula venditionis testis
                        rogatus manu mea subscripsi. Ego Leo Christi misericordia tabellio uius
                        vici <placeName key="#Vici"
                            >Cinglada</placeName> scriptor uius pagine vendicionis sicut supra legitur post
                        roboracionem testium atque tradita complevi, absolvi. Notitiam testium
                        idest: Martinus vir honestus testis, Dominicus vir honestus testis, Martinus
                        vir honestus testis, Paulus vir honestus testis.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 78 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 963-969, da A perduto).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
