<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 356-360 (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, pp. 303-305, n° 138)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5460</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1027-01-14">
                                <note type="displayed_date">1027 January 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Goro (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/1584">Ioannis</persName>
                        summi pontifici et universalis <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede tertio, regnante vero domnus
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/261">Couradus</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs> in Italia sede anno secundo, die
                        quartodecimo mense ianuario, indictione decima, in loco qui vocatur
                            <placeName ref="#places/3596">Gauro</placeName>. Petimus a vobis in Dei
                        nomine domnus <persName key="#Abbots" ref="#people/1574">Vuido</persName>
                        gratia Dei <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie que
                            vocatur in <placeName ref="#places/4179">Pomposia</placeName></orgName>,
                        una per consensum fratrum deservientium eidem monasterio qui iuste et
                        legaliter ducunt regulam beati Benedicti, uti nobis in Christi nomine
                                <persName><name ref="Iohannes">Ioannes</name></persName> et
                                <persName><name ref="Teuza">Teudia</name></persName> iugale sitque
                                <persName><name ref="Iohannes/Mantoanus">Ioannes qui vocatur
                                Mantoanus</name></persName> et <persName><name ref="Ingitia"
                                >Ingiza</name></persName> iugale seu filiis seu heredibus vestris
                            <rs key="#Libellus/precaria/emphyteusis">livellario nomine</rs>
                        concedistis et largistis atque confirmastis nobis rem iuris vestris
                        supradicti monasterii, idest una <rs key="#Casalia">petia terre quod est
                            casale</rs> qui est posito in loco qui vocatur <placeName
                            key="#Rivers #Marshes/lagoons/tombolos #Casalia #Wine"
                            ref="#places/3596"><geogName
                                key="#Rivers #Marshes/lagoons/tombolos #Casalia #Wine"
                                >Gauro</geogName></placeName>, quod extenditur in longo da <rs
                            key="#Rivers">fluvio</rs> qui vocatur <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/3596">Gauro</placeName> usque in <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">valle</rs> quantum scutere et laborare
                        potuerimus et <rs key="#Size">in lato pedes centum</rs> et pro ipso casale
                        dare debeamus omnem festivitate sancte Marie in mense agustus denarios
                        duodecim tantum. Et insuper dedistis et concedistis nobis Ioannes et Teusia
                        iugalis una <rs key="#Petiae">petia terre</rs> posita da alio parte Gauro at
                            <rs key="#Wine">vineam</rs> pastenandam, habendo in longo da fluvio qui
                        vocatur Gauro usque in valle quantum scutere et laborare potuerimus et in
                        latitudinem suam <rs key="#Size">pedes quinquaginta</rs>; et concedistis
                        nobis Ioannes qui vocatur Mantovanus et Ingiza iugalis una <rs key="#Petiae"
                            >petia terre</rs> posita da alia parte Gauro, quod extenditur da fluvio
                        qui vocatur Gauro usque in valle quantum scutere et laborare potuerimus et
                        in lato <rs key="#Size">pedes centum</rs>, at <rs key="#Wine">vineam</rs>
                        pastenandum, propaginandum et fuere debeamus annos tres post intorta
                        pervenerit et postea rendere debeamus anfora quarta, arbore pecto ponente
                        semel, postea sit nobis coloni cesso. Et concedistis nobis omnibus
                        supradictis petitoris de <rs key="#Landed_possessions #Production">terra
                            laboratoria</rs> tam da una parte Pado qui vocatur <placeName
                            key="#Landed_possessions #Cereals #Maiores #Minores #Legumes #Linen #Levies"
                            ref="#places/4608">Ager</placeName>, da alia usque ad <rs key="#Size"
                            >tornaturias septem</rs>, cum ingresso et egresso suo et cum omnibus at
                        supradictas res pertinentibus sicut supra legitur; eas habendum, tenendum,
                        possidendum, supersedendum, defensandum et in omnibus meliorandum, in annis
                        avenientibus viginti et novem at renovandum, salva sanatione domnice dandum.
                        Ita sane ut inferatis domnice rationibus vobis vestrisque successoribus <rs
                            key="#Levies">rendere debeamus omnique anno</rs> de <rs
                            key="#Cereals #Maiores">grano</rs> et <rs key="#Cereals #Maiores"
                            >sicale</rs> et <rs key="#Legumes">faba</rs> in campo capa quinta, <rs
                            key="#Cereals #Minores">minuto</rs> vero in area modio sesto, <rs
                            key="#Linen">lino</rs> manna sesta, tritulatum et pervectum per nos
                        petitoris usque a ripa vestra domicata de Pomposia; et non abeamus licentiam
                        de ipsa terra at nullum placitum publicum ambulare neque distingnere nisi
                        ante vestram presentiam aut de vestris successoribus aut de vestris missis.
                        Maiore quidem domnico vestro vel vestra dominationem cum onore et obedientia
                        susipere debeamus et supcessionem ei facere cum fide et puritate seu
                        umilitate, sine aliquam fraude vel dolo. Si quis vero pars nostrum contra os
                        libello ire temtaverimus antequam finitum tempus sicut supra legitur, det
                        pars partis fidem servantis ante omnes litis initium aut interpellationem
                        pene nomine <rs key="#Penalty">auri obrizo uncias duas</rs> et post pene
                        solutionem hos libello in suo robore. Cos vero libello uno tinore conscripto
                        Petrus in Dei nomine tabellio et dativus scribendum rogavimus et unus
                        alterius nobis pariter iubemus, quod consecuti sumus agamus Deum et vobis
                        massimas gratias. Signum manibus nostris Iohannes et Teuzia iugales
                        petitoris at omnia supradicta cui relectum est. Signum manibus nostris
                        Iohannes Mantoanus et Ingiza iugales petitoris at omnia supradicta cui
                        relectum est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 303-305, n° 138.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 356-360).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
