<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 205, n. 29</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5114</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Judicial breve</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1125-12-10">
                                <note type="displayed_date">1125 December 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Casalbarbato (Roncoferraro;
                                    Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium (San Benedetto
                                Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-27" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C) In nomine sancte et individue Trinitatis. Millesimo Centesimo vicessimo
                        quinto, decimo die intrante mense decembris, indictione tercia. Dum <rs
                            key="#Boundary_disputes">controversia</rs> moveretur inter domnum
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/3568">Henricum</persName>
                        venerabilem Dei gratia <rs key="#Abbots">abbatem</rs>
                        <rs key="#Monasteries #Abbots #Boundary_disputes #Diploma #Papal_concession"
                            >monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/2001">Sancti Benedicti
                            in Larione</orgName> ex una parte pro ipso monasterio, et domnum
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/3569">Ambrosium</persName> Dei
                        gratia monasterii <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots #Boundary_disputes #Diploma #Papal_concession"
                            ref="#juridical_persons/90">Sancti Zenonis</orgName> de <placeName
                            key="#Monasteries #Judge" ref="#places/59">Verona</placeName> abbatem ex
                        altera pro suo monasterio, videlicet de confinibus <geogName key="#Curtes"
                            ref="#estates/2084"><rs key="#Curtes">curtis</rs>
                            <placeName key="#Curtes" ref="#places/2931"
                            >Casalis</placeName></geogName> et finibus <placeName ref="#places/624"
                            >Nocetuli</placeName> et similiter <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">de iure pavolandi,
                            buscandi, venandi, inclandandi et de iure pro omnibus iam dicti
                            monasterii utilitatibus utendi</rs>, in <geogName ref="#estates/3718"
                            key="#Forests #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                >Valarsa</geogName> scilicet et <geogName ref="#estates/3719"
                            key="#Forests #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                    >Poletto</geogName> et <placeName ref="#places/4192"
                            key="#Forests #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >Carpineta</placeName>
                        <rs key="#Forests">nemoribus</rs> et in eorum locis ipsis adiacentibus, sive
                            <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludibus</rs> vel aliis <rs
                            key="#Landed_possessions">terris cultis et incultis</rs>; de quibus
                        dicebat predictus abbas Ambrosius et de finibus quam de iure utendi in
                        predictis nemoribus sicut supra abbas iam dicti monasterii Sancti Benedicti
                        et sui homines, id sunt de Casale et <placeName ref="#places/2476"
                            >Septigenti</placeName> et <placeName ref="#places/2977"
                            >Libiola</placeName>, non debebant uti predictis nemoribus et locis, <rs
                            key="#Hay/fodder">pratis</rs>, paludibus et aliis terris scicut dicebat
                        et quod curtis Casalis et Nocetuli non habet tales confines quales dicebat
                        habere; e contra dicendo asserebat ipse Henricus venerabilis abbas quod ipse
                        et sui homines de Casale et Septigenti et Libiola debebant uti predictis
                        locis, idest nemoribus, paludibus, pratis et aliis terris ut supra legitur
                        sine aliqua molestatione et exactione. Ad hoc dicebat quod predicte terre
                        sue, scilicet de Casali et Septigenti, tales confines debebant habere quales
                        ipse dicebat et addebat quod non erat memoria hominum, immo hominum
                        excedebat memoria, quanto tempore ipse abbas pro monasterio Sancti Benedicti
                        et sui homines de Casali et Septingenti et Libiola sine querimonia
                        possederant omnia supradicta ut supra legitur. Placuit atque convenit inter
                        eos ex pacto, post multam illius controversie disscussionem et
                        ventilationem, pro bono pacis et quiete ad conservandam antiquam amicitiam
                        inter eos et eorum monasteria, ut predicta causa videlicet et controversia
                        committeretur duobus communibus amicis, scilicet domino <persName
                            key="#Judge">Abberto</persName> de <placeName key="#Judge">Casale
                            Alto</placeName>
                        <rs key="#Judge">iudici</rs>
                        <placeName key="#Judge" ref="#places/275">Mantuano</placeName> ex parte
                        monasterii Sancti Benedicti, et domino <persName key="#Judge">Widoni
                            Butello</persName> iudici Veronensi ex altera parte, ad cognoscendam,
                        terminandam, fine debito decidendam sine rernedio appellationis et
                        excusationis quia sic inter eos pactum fuit. Ante quos iudices predictos dum
                        sepe et sepius per voluntatem utriusque partis predicta causa et
                        controversia agitaretur, amicis tam laicis quam clericis utriusque partis
                        hoc volentibus et clamantibus, videlicet istis iudicibus adstantibus pro
                        monasterio Sancti Benedicti et placitantibus domino <persName key="#Judge"
                            >Warnerio</persName> et <persName key="#Judge">Raimundo</persName>
                        iudicibus <placeName key="#Judge" ref="#places/7">Bononiensibus</placeName>
                        et domino iudici <persName key="#Judge">Armanno</persName>
                        <placeName key="#Judge" ref="#places/53">Parmensi</placeName>, ex parte vero
                        Sancti Zenonis de Verona <persName key="#Judge">Benenato</persName> et
                            <persName key="#Judge">Iohanne</persName> de <placeName key="#Judge"
                            >Merlaria</placeName> et <persName key="#Judge">Henrico</persName> de
                            <placeName key="#Judge">Curtine</placeName> iudicibus, auditis
                        rationibus et visis <rs key="#Diploma #Papal_concession">privilegiis</rs> et
                        productionibus utrius partis rationabiliter et sufficienter, et multis <rs
                            key="#Witness">testibus</rs> ex parte monasterii Beati Benedicti hinc
                        inde productis et intellectis, predicti amici et arbitri iudices talem
                        protulerunt sententiam: «Nos in Dei nomine Abbertus de Casale Alto et Wido
                        Butellus, iudices et cognitores litis et controversie que inter domnum
                        Hericum abbatem monasterii Sancti Benedicti vertitur ex una parte pro suo
                        monasterio, et domnum Ambrosium abbatem Sancti Zenonis de Verona ex altera,
                        auditis et cognitis rationibus utriusque partis, habito sapientum conscilium
                        ex magna deliberatione, domnum Henricum predictum abbatem memorarati
                        monasterii, agentem pro suo monasterio et suis hominibus de Casali et
                        Septingenti atque Libiola, absolvimus a petitionibus domni Ambrosii abbatis
                        monasterii Sancti Zenonis pro suo monasterio agentis, dicentes quod ipse d
                        omnus predictus Henricus abbas et sui homines de Casale et Septingenti et
                        Libiola qui sunt modo et qui pro tempore fuerint debent uti, frui et habere
                        iam dictam consuetudinem atque usum cum animalibus suis pascendi, pavolandi,
                        piscandi, venandi, incidendi, inclandandi et uti atque frui predictis locis,
                        nemoribus, paludibus, terris cultis et incultis eis adiacentibus ut supra
                        legitur. Preterea in concordia utriusque partis predicta loca Casalem
                        videlicet et Nocetulum ita determinamus et eis terris tales positos per
                        sententiam confirmamus confines versus mane, unde sol oritur, videlicet
                        Valarsam et Pollettum, in qua parte per terminos orta est discordia inter
                        eos; isti sunt termini: sicut fossatus lacus exit de Fissaro et sicut
                        Brazolus exit de fossato lacu et vadit per drictum usque ad portas Polletti,
                        et sicut deinde vadit per arzenem de Finalis per drictum usque in Corbolum
                        et deinde usque in Agriciam». Quam sententiam in concordiam datam utriusque
                        partis et amicabilem composilionem utraque pars per voluntatem et consensum
                        sue partis tam monachorum quam clericorum ibidem existentium per se et suo
                        successores observare in perpetuum permisit cum stipulatione subnixa, sub
                        pena centum librarum bonorum denariorum Papiensium, qua solluta hec
                        sententia in perpetuum inviolabiliter in sua permeneat firmitate. Acturn in
                        castro Casalis Barbati feliciter. Huius rei testes rogati fuerunt: Wido de
                        Bona, Opizo de Constantino, Albertus de Bona Consa, Americus de Bucca de
                        Surico et Lanzo atque Manfredus fratres, et alii quam plures rogati sunt
                        testes qui ut supra. (S.) Ego Anselmus notarius his interfui et scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP n. 113, pp. 331-335.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
