<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724
                    (Federici, <foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, I, n. 12) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5584</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">Literary sources</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0758-03" notAfter="0760-12-26">
                                <note type="displayed_date">758 March -760 December 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Vincentium; monasterium (Isernia)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-06-13" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Concessimus nos
                        domnus vir gloriosissimus <persName key="#Princeps" ref="#people/303"
                            >Arichis</persName>, Dei providencia Longobardorum gentis <rs
                            key="#Princeps">princeps</rs>, in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1900" key="#Monasteries"><placeName
                                ref="#places/2727 #places/5003"
                                key="#Villages/settlements #Rivers #Mountains #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Churches #Monasteries #Cells/hermitages"
                                >Sancti Vincencii</placeName></orgName>, quod situm est in finibus
                        Samnie, iuxta <placeName ref="#places/609" key="#Rivers"
                            >Vulturno</placeName>
                        <rs key="#Rivers">flumine</rs>, ubi <rs key="#Personal_rank"
                            >venerabilis</rs> vir <persName ref="#people/4463" key="#Abbots"
                            >Tato</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse videtur, <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris</rs> cum <rs key="#Mountains">montibus</rs> una se tenente,
                        quomodo exfinant se cum <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName ref="#places/609" key="#Rivers">Vulturno</placeName>, et rivio
                        qui vocatur Causa, et <rs key="#Landed_possessions">terris</rs> et <rs
                            key="#Mountains">montibus</rs>, qui sunt coniuncti cum terris et
                        montibus, que domnus vir gloriosissimus <persName key="#Marquis/duke"
                            ref="#people/1931">Gysolfus</persName> summus <rs key="#Marquis/duke"
                            >dux</rs>, per preceptum concessum habet in prefato monasterio: in
                        primis <rs key="#Mountains">montem</rs>, qui nominatur <placeName
                            key="#Mountains">Tauri</placeName>, et <rs key="#Mountains">montem</rs>
                        <placeName key="#Mountains" ref="#places/4799">Paganum</placeName>, <rs
                            key="#Mountains">montem</rs>
                        <placeName ref="#places/5000" key="#Mountains">Caballum</placeName>, <rs
                            key="#Mountains">montem</rs>
                        <placeName key="#Mountains">Casale</placeName>, et <rs key="#Mountains"
                            >montem</rs>
                        <placeName key="#Mountains" ref="#places/5001">Malum</placeName> sicut aque
                        decurrunt ,et vallem ubi <rs key="#Churches">ecclesia</rs> nostra<orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/1942"> Sancti
                            Eleutherii</orgName> constructa est, quam <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs> nostra <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/1946">Sancti Cosme et Damiani</orgName>,et <rs
                            key="#Mountains">montem</rs> qui dictur <placeName key="#Mountains"
                            ref="#places/5002">Archanum</placeName> et <rs key="#Mountains"
                            >montem</rs>
                        <placeName key="#Mountains">Marthe</placeName>, cum collibus, vallibus,
                        toronibus, riaginibus, et cum omnibus finibus circumdantes iam dictas terras
                        et montes, et quomodo incipit decurrere riago que nominatur Ravennola, et
                        qauliter exfinat terra bone memorie Arichis, in iam dicto monasterio
                        concessimus ad possidendum in integrum, ut amodo et sempre cuncta, ut
                        superius leguntur, tibi iam dicto Tato venerabili abbati atque successoribus
                        et rectoribus vestri monasteri securiter habere et possedere valeatis. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CV I, n. 12, pp. 154-155 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Poupardin 1907, n. 5.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Voigt 1902, n. 25.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>San Vincenzo al Volturno è un antico insediamento monastico benedettino fondato
                    nell'VIII secolo da tre principi beneventani di stirpe longobarda, alle sorgenti
                    del fiume Volturno. La compilazione del cartulario (Vat. Barb. Lat. 2724),
                    datato tra secondo e terzo decennio del XII secolo, fu iniziata poco dopo la
                    stesura del <foreign>Chronicon</foreign> del monastero beneventano di S. Sofia,
                    i documenti sono intercalati fra i brani della cronaca e il lavoro è stato
                    compiuto da un elevato numero di scrivani, alcuni specializzati nei prologhi e
                    nella cronaca, altri nella trascrizione dei documenti. Il <foreign>Chronicon
                        Vulturnense</foreign> contiene un gran numero di falsi e spesso i documenti
                    non sono integralmente copiati. </p>
                <p>Arechi II, duca di Benevento, concede al monastero di S. Vincenzo i monti Tauro,
                    Pagano, Cavallo, Casale, Malo, Arcano e Marte con la valle dove ora sono le
                    chiese di S. Eleuterio e dei SS. Cosma e Damiano. Secondo l'editore, Vincenzo
                    Federici, si tratta di un transunto di un diploma autentico del duca Arechi II
                    diretto all'abate Attone, erroneamente trascritto «Tato», desunto da qualche
                    registro amministrativo del monastero e raffazzonato, per dare maggior forza al
                    rifacimento del falso privilegio di Gisulfo I attribuito agli anni compresi tra
                    il 689 e il 706 per difendere il monastero di S. Vincenzo dalle pretese dei
                    monaci di Farfa (CV, n. 9, dove però sono nominati soli quattro dei sette monti
                    qui designati e due che qui non compaiono, cfr. CV, p. 133 nota 3 e p. 154 nota
                    2) e per accreditare le pretese di S. Vincenzo sulla chiesa di S. Eleuterio, che
                    non risulta proprietà del monastero voltumense prima del settembre 962 (CV, n.
                    112) e su quella dei Ss. Cosma e Damiano ricordata solo, come possesso del
                    monastero, nelle aggiunte (sec. XIII) alla bolla di Nicola II (CV, n. 204). Il
                    transunto, mutilo della rogazione e dell'<foreign>actum</foreign>, ha conservato
                    dell' originale diploma l'invocazione e la formula «Dei providencia» congiunta
                    all'intitolazione ed ebbe, quando fu inserito nella Cronaca, due interpolazioni:
                    una, di contenuto («et vallem et Damiani»), relativa al possesso delle due
                    chiese ricordate, ed una, di forma, nell'intitolazione, dove a «dux» fu
                    sostituito «princeps», cfr. CV, p. 154 nota 1.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
