<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Storico Diocesano di Ferrara, Archivio dei Residui Ecclesiastici,
                    San Benedetto, 6/1, c. 18v-19r</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5820</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1159-12-07">
                                <note type="displayed_date">1159 December 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ferrara</note>
                                <note type="redaction_date">XV (1496 April 27)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Iesu Christi. Anno eiusdem nativitatis millesimo centesimo
                        quinquagesimo nono, tempore <persName key="#Emperor/king" ref="#people/124"
                            >Federici</persName> imperatoris, die VII introeunte mense decembris,
                        indictione septima, <placeName ref="#places/80">Ferrarie</placeName>, sub
                            <rs key="#Collegiate_churches">canonica</rs>
                        <orgName key="#Collegiate_churches">Sancte Agnetis</orgName>. Atque ideo ego
                        quidem in Dei nomine <persName><name ref="#Bonushomo"
                            >Bonushomo</name></persName> per <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">emphiteosim</rs> paginam petere
                        viso sum in filiis et nepotibus, et si filios vel nepotes non habuero in
                        duobus sucessoribus meis unum post alterum qualem mihi placuerit, a te domno
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/4310">Ioanne </persName>
                        <rs key="#Abbots">abbate</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Houses #Confinia #Fundi #Casalia #Casae/cassinae_massaricie #Penalty #Rent_in_money #Missus #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie de <placeName
                                ref="#places/4179">Pomposia</placeName></orgName>, silicet quartam
                        partem in integrum totius <rs key="#Houses">casolaris</rs> et <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">quinque masariciie</rs> in <rs
                            key="#Fundi">fondo</rs>
                        <geogName key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Fundi" ref="#estates/2470">
                            <placeName key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Fundi"
                                ref="#places/4699">Puvignani</placeName>
                        </geogName> et sextam decimam partem totius fondi <geogName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Fundi" ref="#estates/2471">
                            <placeName key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Fundi"
                                ref="#places/4692">Gardiliane</placeName></geogName> et tres <rs
                            key="#Casalia">caxales</rs> positos in <placeName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Casalia #Size #Confinia"
                            ref="#places/4863">Vado</placeName>, in hora Sancte Marie: primus quidem
                        caxalis habet per <rs key="#Size">longum pedes XX et V et per latus X</rs>,
                        ab uno <rs key="#Confinia">latere</rs> ego idem petitor possideo, ab alio
                        latere androna percurit, ab uno capite <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Iohannes de Prugnatico">Ioanes de
                        Prugnaticho</name></persName>, ab alio capite <rs key="#Roads">via
                            publica</rs> percurit usque in <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/4196">Padi</placeName>; secundus
                        caxalis positus in eadem hora habet per <rs key="#Size">longum pedes XL et
                            per latus pedes novem</rs>, ab uno latere ego idem petitor posideo, ab
                        alio latere possident heredes <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Petrus de Agneta">Petri de Anetha</name></persName>, ab uno
                        capite androna, ab alio capite heredes Petri de Anetha; tercius caxalis in
                        eadem hora habet per <rs key="#Size">longum pedes sexaginta et per latus
                            pedes XXX</rs>, ab uno latere possidet <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Cortevaldus">Cortevaldo</name></persName> iuris Sancte Marie,
                        ab alio latere via publica percurrit, ab uno capite ius Sancte Marie im
                        Pomposia, ab alio capite ego idem petitor possideo, cum introitu et exitu
                        predictorum caxalium, salvo tamen eo quod <persName><name ref="Sichelmus"
                                >Scihelmus</name></persName> disposuit in suo <rs key="#Testamentum"
                            >testamento</rs> de quatuor <rs key="#Mansi">mansis</rs> quos reliquit
                        ecclesie, si <rs key="#Churches">ecclesia</rs> fuerit edificata, quod de
                        comuni debet dari si ecclesia fuerit facta. Nec liceat mihi predictas res
                        derelinquere ulli venerabili loco. Et inde dedisti mihi investitorem
                            <persName key="#Missus"><name ref="Maginardus">
                            Mainardinum</name></persName> tuum missum, qui me de predicta re
                        investiat, ad habendum, tenendum, possidendum, defensandum, melliorandum; et
                        in omni anno mense marcii, pensionis nomine, dari debet <rs
                            key="#Rent_in_money">denarium unum Lucensem</rs>, ista pensio ut dictum
                        est persolvatur. Promittens preterea promitto ego iamdictus petitor pro me
                        meisque filiis et nepotibus, et si filios vel nepotes non habuero pro duobus
                        meis sucessoribus unum post alterum qualem mihi placuerit, tibi predicto
                        conceditore tuisque sucessoribus hec omnia predicta conservare et adimplere,
                        sub pena <rs key="#Penalty">L librarum denariorum Lucensium</rs> et post
                        penam solutam stet hec petitionis pagina in suo robore et firmitate. Quam
                        scribere rogavi <persName key="#Notary">
                            <name ref="Wido Borrarius">Guidonem Borrarium</name></persName> gratia
                        Dei Ferrariensem <rs key="#Notary">notarium</rs>, sub die, mense et
                        indictione prefata. Cuius confines casolarii hi sunt: primo latere
                            <placeName key="#Houses #Confinia">Faurigula</placeName> veniente sursum
                        per <rs key="#Canals">canalem</rs>
                        <placeName key="#Houses #Confinia #Canals" ref="#places/4858"
                            >Fuscum</placeName>, a capite supra usque ad <placeName
                            key="#Houses #Confinia">Viaticum</placeName> et per Viaticum ad
                            <placeName key="#Houses #Confinia">Lacum Cipi</placeName> desendentem
                        usque ad <placeName key="#Houses #Confinia">Fossam Gati</placeName> et
                        desendentem per medium canalem <placeName key="#Houses #Confinia #Canals">de
                            Mutula</placeName> usque ad confines <placeName key="#Houses #Confinia"
                            ref="#places/4692">Gardiliane</placeName>. Ad hec fuerunt testes
                        presentes: Gerardus iudex, Rodulfus causidicus, Adigerius iudex, Ildeprandus
                        iudex, Bonusioannes iudex, Guiotus causidicus, Linguita Lodomus, Ubertus
                        Grassus, Petrus Cald(e), Gislinzone, Donusdeus de Villanova, Guido de
                        Lauterio, Zanetinus de Boaria, Marchisinus de Dachi, Bonus Martinus de
                        Ficariolo, Octobonus, Ioanes Bonus, Capello Deotesalve, Angelellus
                        Salimpresa. Et ego Guido Borrarius gratia Dei Ferrariensis notarius rogatus
                        coram prefatis testibus manu propria scripsi, cumplevi atque absolvi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 197 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Copia autentica introdotta dalla stringa: «Hoc est exemplum cuiusdam publici et
                    auctentici instrumenti cuius tenor sequitur ut infra, videlicet» e così
                    autenticata: «(S) Ego Ioannes Cagnatius, filius egregii viri ser Ugonis de
                    Cagnacii notarii, imperiali auctoritate notarius publicus Ferrariensis
                    suprascriptum exemplum [con segno abbr. superfluo] suprascripti instrumenti
                    [precede instrumenti, ripetuto ed espunto] sumptum, scriptum et exemplatum per
                    me ipsum Ioanem a suo publico auctentico et originali instrumento sumpsi,
                    scripsi et exemplavi, et una cum infrascriptis Bernardino Salveto et ser Ugone
                    Cagnatio genitore meo notario publico Ferrariense, vidi, legi et dilligenter
                    auscultavi et in omnibus concordare inveni cum ipsis suis originalibus
                    instrumentis, coram venerabili et eximio decretorum doctore domno Donato de
                    Marinellis de Arectio, canonico Ferrariense, honorabili vicario generali curie
                    episcopalis Ferrariensis, sede vacante pro tribunali sedente Ferrarie, in
                    palatio episcopali, ad banchum iuris curie episcopalis Ferrariensis suamque et
                    qua pro curia episcopali Ferrariensi fungitur auctoritatem interponente pariter
                    atque decretum, in millesimo quadringentesimo nonagesimo sexto, indictione
                    quarta decima, die vigesimo septimo mensis aprilis, in terciis hora int(roitus?)
                    et quia dictum instrumentum cum dicto suo [in dicto suo: -o corr. da -is]
                    auctentico et originali instrumento in omnibus concordare inveni, ideo hic me
                    manu propria subscripsi, ut dicti instrumenti transumpti de cetero vim publici
                    et auctentici instrumenti obtineat et firmitatem. Et in fidem et testimonium
                    premissorumomnium et singulorum signumque meum a capite mei nominis apposui
                    consuetum. Et hoc presentibus venerabili et eximio [-o su corr.] decretorum [B
                    om. decretorum, ma cf. la stessa formula nel doc. n. 577] doctore domno
                    Bonifacio de Barlo rectore ecclesie Sancti Martini civitatis Ferrarie, ser
                    Iacobo Schavaseto notario et cive Ferrariensi et aliis. Et hoc ad instanciam
                    venerabilis domini Hyeronimi de Caravazio sindicis et procuratoris abbatie et
                    conventus Sancte Marie de Pomposia diocesis Comaclensis. (S) Ego Bernardinus
                    Salvetus, filius quondam Ioannis, publicus apostolica et imperiali auctoritate
                    notarius Ferrariensis suprascriptum exemplum suprascripti instrumenti, ut supra,
                    per supradictum Ioannem Cagnacium notarium scriptum, sumptum et exemplatum cum
                    dicto suo originali publico et autentico instrumento, una cum supra notato
                    Ioanne Cagnacio et infrascripto ser Ugone Cagnacio notariis Ferrariensibus,
                    vidi, legi, auscultavi et insinuavi et in omnibus suis partibus concordare
                    inveni, coram supra notato domno Donato vicario antedicto sedente pro tribunali,
                    ut supra, et suam auctoritatem interponente ut de cetero presens exemplum vim
                    publici et autentici instrumenti vim obtineat firmitatem, anno, indictione, die,
                    mense, loco et presentibus quibus supra notatis et declaratis ad instantiam
                    venerabili viri domni Hieronymi de Caravazio sindici et procuratoris abbacie
                    Pomposiane et in fidem premissorum me subscripsi signumque meum apposui
                    consuetum. (S) Ego Ugo Cagnatius, filius quondam egregii viri ser Nicolai de
                    Cagnatiis notarii, apostolica et imperiali auctoritate notarius publicus
                    Ferrariensis atque notarius curie episcopalis Ferrarie suprascriptum exemplum
                    suprascripti instrumenti, ut supra, sumpti et exemplati per suprascriptum
                    Ioannem filium meum a suo auctentico originali cum ipsoque publico originali,
                    una cum suprascriptis Ioanne et Bernardino notariis publicis Ferrariensibus
                    vidi, legi et insinuavi ac dilligenter auscultavi, coram antedicto domino Donato
                    vicario antedicto pro tribunali sedente, ut supra, suam et qua fungitur
                    auctoritatem interponente pariter et decretum, anno, indictione, die, mense,
                    loco ac presentibus quibus supra ut de cetero vim publici et auctentici
                    instrumenti obtineat firmitatem et quia in omnibus concorditer inveni ideo in
                    premissorum fidem hic me subscripsi signumque meum a capite mei nominis apposui
                    consuetum et hoc ad instantiam predicti syndici et procuratoris. In Cristi [Così
                    B, a piene lettere] nomine amen. Nos Donatus de Marinellis de Aretio decretorum
                    doctor canonicus Ferrariensis vicarius antedictus pro tribunali sedentes, ut
                    supra, prenotate exemplationi, auscultationi et insinuationi interfuimus, easque
                    per ante latos notarios fieri iussimus et quoniam exemplum cum originali
                    concordare repertum est, idcirco curie episcopalis predicte autoritatem
                    interposuimus et decretum ac iuxta municipalia instituta propria manu
                    subscripsimus, anno, mense, indictione, die et loco suprascriptis». Annotazioni
                    marginali di mano fine XV sec.: a c. 18v, in apertura di documento, «Bonus Homo
                    petit investituram ab abbate Pomposiano»; nel margine sinistro, «1159, 7
                    decembris» e in blocchi incolonnati (in corrispondenza dei toponimi citati nel
                    testo) «Casulare, Puvignanum, Gardiliane, in Vado, confinia casalium»; a c. 19r,
                    nel margine destro, «Confinia casolarii» e nel sinistro, «1496, 27 aprilis».</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
