<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Salerno, Archivio di Stato, fondo 'Mensa Arcivescovile', n. 18 (ed. Giordano 2014,
                        <foreign>Le pergamene</foreign>, n. 3)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5502</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0958-03">
                                <note type="displayed_date">958 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Salerno, Archivio Storico Diocesano</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-09-06" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei salvatoris Iesu Christi. Concessimus nos Gisolfus vir
                        gloriosissimus Dei previdentia Langobardorum gentis princeps, pro amore
                        omni[potentis Dei] quam et pro remedium salutis anime nostre, per rogum
                        domni Petri, veneravili pontifex &lt;sic> in episcopio Salernitano in qua
                        &lt;sic> ipse domnus preest, omnes res quantum nostri palatiii &lt;sic>
                        pertinentes est aut nostro tempore pertinentes fuerit sibe de mortuorum seu
                        undecumque da ribus qui dicitur Transu et usque aquam de Cornia et da ipsa
                        Carnia usque flubium Tuscianum et de super usque serris de montibus;
                        simulque et concedimus in eodem episcopio quantum quantoque nostri palatii
                        pertinentes est aut fuerit ultra ipsum Tuscianum, nominatibe in Campu in
                        Toru et in Dossa et in Scabella in Beccasano et Liciniano. Ideo hec omnia et
                        in omnibus quantum infra ipse fines et extra ipse finis quomodocumque
                        predicti palatii pertinentes est aut fuerit, in ipsis nominatibus locis et
                        intro ips[e] finis transactibus et funditus cum aquis et omnia infra se
                        habentibus in iamdictam sanctam [ecc]lesiam concessimus. In ea ratione ut
                        amodo et deinceps per hoc nostrum roboreum preceptum ea que prelegitur pars
                        ipsius episcopii et eius rectores omni tempore ipso habendum dominandum
                        possidendum et omnia ex inde faciendum quod voluerit; et a nullo ex nostris
                        iudicibus, comitibus, castaldeis vela quibuscumque agentibus habeatis ex
                        inde aliquando aliqua molestia vel contrarietate, set perpetuis temporibus
                        securo nomine ipsam sanctam ecclesiam eos habeat et possideat. Quod vero
                        preceptum concessionis ex iussione supradicte potestatis scripsi ego
                        Ricchardus notarius. Actum Salernum in sacro palatio, de anno vicesimoquinto
                        principatus supradicti magni principis, mense martius, indictione
                        prima.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Paesano 1846-1857, II, pp. 187-188; Pennacchini 1938, pp.
                    111-112; Giordano 2014, pp. 6-8, n. 3 (source of the text reproduced here).
                        <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 19, p. 747 [254]*. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Voigt 1902, p. 63, n. 94; Pratesi 1951, p. 464; Taviani Carozzi 1991, II, p. 1135
                    (che ritiene il diploma sospetto); Poupardin 1901, p. 174.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>La pergamena, conservata in origine presso l'Archivio Storico Diocesano di
                    Salerno, fu spostata agli inizi del XX secolo, dopo esser stata data in prestito
                    a studiosi locali, cfr. Giordano 2014, p. IX. Il <foreign>preceptum</foreign>,
                    ad oggi deperdito, era stato emesso dal principe longobardo di Salerno Gisulfo I
                    e nel marzo 1171 fu letto e trascritto in un documento redatto dal notaio
                        <foreign>Iohannes</foreign> su richiesta di Giovanni del fu Bono, prete e
                    cardinale dell'arcivescovado salernitano e rappresentante di
                        <foreign>Romoaldus</foreign>, vescovo di Salerno, cfr. Giordano 2014, pp.
                    359-360, n. 156.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
