<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Milano, Archivio di Stato, MGH DD H II, n. 284)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5833</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1013-12-31" notAfter="1014-01-31">
                                <note type="displayed_date">1014 January</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. Heinricus servus servorum Christi
                        et Romanorum imperator augustus secundum voluntatem dei salvatoris nostrique
                        liberatoris. Quicquid confirmacionis et proprie+tatis ad eclesiarum dei
                        sanctorumque suorum exaltatione prebuerimus, id nobis ad aeterne+
                        beatitudinis bravium et secularis vite+ profectum esse profuturum verissime
                        credimus. Igitur omnium sancte+ dei ecclesie+ fidelium nostrorumque
                        presentium scilicet ac futurorum agnoscat universitas, qualiter nos pro dei
                        omnipotentis amore et pro anima amite+ nostre+ Adheleidis imperatricis
                        auguste et ob remedium anime+ nostrae parentumque nostrorum, rogante domno
                        Andrea venerabili abbate, suo coenobio ad honore sancti Salvatoris haud
                        procul a menibus Ticinensis urbis fundato per hoc nostrum imperiale
                        preceptum, prout iuste et legaliter valemus, confirmamus, quemadmodum ad
                        antecessores meos praeceptali auctoritate confirmata sunt, omnia, que+
                        eiusdem venerabili loco donata collata et oblata sunt tam de largifluo dono
                        memorate+ amite+ nostre+ quam etiam aliqua inscriptione cartarum aliorum
                        hominum, cum castellis cortibus servis ancillis aldianibus et aldianis
                        capellis oratoriis villis mansis campis vineis pratis pascuis silvis
                        montibus vallibus planiciebus aquis aquarumque decursibus piscacionibus
                        molendinis terris cultis et incultis ripis portibus, verum etiam cum
                        omnibus, de quibus venerabili coenobium iuste investituram habet vel habuit
                        ex ea die, qua prefata serenissima amita nostra monachos ibi constituit.
                        Confirmamus quidem et firmissimam traditione largimur eidem monaster[i]o
                        domini Salvatoris monasterium sancti Anastasii una cum curte Olonna,
                        Montecelli, Erbaria, B[asilig]utiam, Frisinariam, Pastorianum, Riuoceruinum,
                        Tullianum, Puizolum, Centascum, Noue, Urba, Marinco, Corianum cum omnibus
                        pertinentiis suis, castellum da Bosco, Felegariolo, terram de Petro
                        Albesano, terram quam tenuit Liutaldus cum manso de Pelenzona, Armentaria,
                        Blundi, Gagio, Lagusianum, Cassina, Cuguzuda, Garlascum cum districtum in
                        circuitu duo miliarium una cum silva de Carbonaria, de quantum ian dictum
                        monasterium per praeceptum tenere videtur, Uirgemini, Caucon[a]te,
                        viridiarium prope Palatinam portam et sancti Iohannis scitum cum omnibus
                        pertinentiis et adiacentiis suis tam infra civitatem Ticinensem quam extra,
                        Garfiniana, Uicolongo, Bissione, cellam sancti Nazarii, Mauratica, Melaria.
                        Insuper monasterium sancte dei genitricis Marie+ in loco Pomposa
                        constructum, cum quibus ad eum pernere videtur, vel etiam omnes salinas, qua
                        in Comaclo ab supra scripto monasterio domini Salvatoris pertinere
                        decernitur seu in aliis omnibus locis, que+ ian dicto coenobio sancti
                        Salvatoris pertinere cernuntur, illo in proprium corroboramus. Precipientes
                        itaque iubemus, ut nullus episcopus dux marchio comes vicecomes castaldius
                        nullaque imperii nostri magna parvaque persona de rebus mobilibus sive
                        immobilibus sive de qualibet terra disvestere [i]dem monasterium sine legali
                        iudicio presumat. Sancimus insuper et hac nostra imperiali aucto[ri]tate
                        concedimus, ut, si contigerit, quod sepe accidit, quatinus abbas prenominati
                        monasterii huius lucis habitaculum deserat, liceat monachos ex sinu eiusdem
                        e+cclesie+ q[uem meli]orem viderint eligere in patrem, omnium episcoporum
                        vel omnium mor[talium contradi]ccione remota, nec fas sit alicui monacho ex
                        alio monasterio ad id transitum facere sine voluntate monachorum inibi deo
                        servientium in perpetuum. Si quis autem huius nostrae promulgate+
                        auctoritatis et preceptis violator extiterit sive praedicte+ e+cclesie+
                        sancti Salvatoris minorationem facere aut in castellis villis vel
                        aliquibuslibet locis eius aribergare, placitum sine eiusdem coenobii abbatis
                        iussione ullatenus tenere aut aliquam angariam vel publicam functionem aut
                        theloneum extorquere vel tollere aut monachos de aliqua re presumpserit
                        molestare, sciat se compositurum auri cocti libras mille, medietatem camere
                        nostre+ ac medietatem abbati eiusdem monasterii qui pro tempore fuerit, et
                        insuper, quod ei deterius est, cum Iuda traditore domini salvatoris nostri,
                        in cuius nomine ian dictum monasterium constructum est, aeternis deputetur
                        incendiis. Ut autem verius credatur hoc preceptum nostra auctoritate
                        peractum, presentem paginam manu propria, ut videtur infra, corroborante
                        sigillo nostro iussimus insigniri. Signum domni Heinrici (M.) invictissimi
                        imperatoris augusti. Heinricus cancellarius vice Euerardi episcopi et
                        archicancellarii recognovit. (SI. D.) </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD H II, doc. 284, pp. 335-337.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Enrico II conferma Pomposa a S. Salvatore.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
