<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 374-376, n.
                    169)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5493</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1036-07-03">
                                <note type="displayed_date">1036 July 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Sablone</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propitio pontificatus
                        domini nostri Benedicti summi pontificis et universalis pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede anno quarto sitque imperante
                        domnus Chonradus rex in Italia anno nono, die tertio mensis iulii,
                        indictione quarta, in loco qui dicitur Sablone. Petimus a te Alberico qui
                        vocatur Tussco misso dominus Guido religiosus abbas monasterii Sancte Marie
                        in Pomposea uti nobis Martinus filius quondam Gorzio tam per me quam per
                        personam de Eilvitefredi et consortibus meis seu filiis et heredibus nostris
                        libellario nomine concedisti nobis de re iuris nominati monasterii, idest
                        concedisti nobis medietate in integram de omnes sex sortes et portiones
                        integra vel quantamcunque abes et detines Iohannis quondam Magri filio infra
                        ... fundo qui vocatur Lovignano et in fundo qui vocatur Punzano et in fundo
                        qui vocatur Vicoramerio per singulis locis ... pratis, pascuis, silvis,
                        venationibus, piscationibus, arbustis, arboribus per singulis locis; hec
                        quia concedisti nobis abendum, tenendum, possidendum, roncandum,
                        pastinandum, propaginandum, defensandum et in omnibus meliorandum, in annis
                        advenientibus viginti et novem ad renovandum ... petitione renovemur. Ita
                        sane ut inferramus terratico dare debeamus de singulis inibi Dominus
                        condonare dignatus est, oc est terratico: de grano, de sicale in campo capa
                        quarta ... in area modio quarto, farre, ordeo in campo ... lino manna
                        octava, omnia minuto in area modio sesto, vino anfora quarta, semel vice
                        arbore pecto ponendo, postea si vobis cessum; quod si glande habuerimus ...
                        porci ... dare debeamus porco uno; et si vinea pastinaverimus post incolome
                        ... fruere debeamus annos quinque; si ronco roncaverimus, fruere debeamus
                        annos quatuor; deductum ipsos ... colunico usque ad ripa Pado ad nave
                        domnicam ubi potuerit pervenire ad tollendum. Et non habeamus licentiam
                        dandi, vendendi ... commutare nos ... predicti petitoris sicut supra
                        legitur; et non habeamus licentiam de ipsa re ad nullo placito publico
                        apulare nisi ad ... et non ... Maiore quidem domnico vestro vel vestra
                        dominacio et cum onore et obbedientia susipere debeamus sine dolo vel
                        fraude. Si quis vero pars nostrum contra anc petitione ire tentaverimus et
                        omnia sicut supra legitur non observaverimus, det pars partis fidem servanti
                        ante omnes litis initium seu interpellatione pene nomine auri huntias duas
                        et post pene soluta manente anc petitione in suo robore et firmitate. Quas
                        vero petitione eo scripto Leo tabellio scribendam rogavit et unus alterius
                        nobis pariter iubemus, quod consecuti sumus, agamus Deum et vobis massima
                        gratias, sub die, mense et indictione quarta, in Sablone. Signum manus meas
                        petitoris ad omnia supradicta cui relectum est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 374-376, n. 169.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 445-449).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
