<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cremona, Biblioteca Statale, Libreria Civica, Codice Sicardo, p. 3, n.
                    3</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5302</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0858-03-11">
                                <note type="displayed_date">858 March 11</note>
                                <note type="dating_elements"><p>I dati cronologici non concordano:
                                        l'indizione infatti riporta all'anno 861, mentre l'ottavo
                                        anno di impero coincide con l'858; la data dell'858 è
                                        ritenuta più plausibile, sebbene anche quella dell'861
                                        potrebbe accordarsi con l'itinerario del sovrano (cf.
                                        Regesta Imperii, III, 1, p. 71, n. 168).</p></note>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                                <note type="redaction_date">XIII in</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-10" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Privilegium de Ruberino, quod est prope Fornovum
                        In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. Hludovicus, gratia Dei
                        imperator augustus. Omnium fi|delium Sancte Dei Ęcclesie ac nostrorum
                        presentium videlicet et futurorum comperiet indu|stria, quod Ruthcherius
                        quondam fidelis vassus et ministerialis noster de hac luce | discedens
                        quandam curtem sue proprietatis nomine Ruberino in comitatu, scilicet |
                        Bergamense, prope plebem que dicitur Forum Novum, ad partem Ęcclesie
                        Cremo|nensis obtulisset ac iure proprietario pro anime sue remedio per
                        rogatores suos, Gunthe|ri, videlicet Gyroldum atque Hillonem, per
                        conscriptionis paginam tradidit et per fideles | nostros in nostra presentia
                        eandem traditionis paginam quam predictus ille vassus noster | rogatorque
                        ipsius rei fecerat undique roborari iussimus, set pro ampliori firmitate ac
                        to|cius securitatis augmenti placuit nobis id ipsum nostra ac imperiali
                        auctoritate mu|niri. Et ideo anc nostre auctoritatis roborationem
                        superaddentes fieri iussimus, per quam omni|no sancimus firmumque mansurum
                        constituimus, ut nullus comes neque ullus rei pu|blice minister nec quispiam
                        heredum vel proheredum predicti Ruthcheri atque ulla intercidens et |
                        opposita persona quippiam retractationis aut invasionis inquietudinem in his
                        rebus | ullo umquam tempore contra prefatam Ecclesiam aut rectores eius
                        inferre presumat nec quis|quam inde causare conetur, set sicut in nostra
                        presentia tradite et a nostris fidelibus fue|runt roborate, ita nostris et
                        futuris temporibus nostra hac imperiali auctoritate corrobora|te ad partem
                        predicte Cremonensis Ęcclesie iure proprietario maneant inconvulsa | cum
                        omnibus integritatibus, veluti in brevi testato continetur. Si quis autem
                        contra hanc nostram | auctoritatem ire temptaverit ac de prescriptis rebus
                        parte prefate Ęcclesie inquietare que|sierit, penam immunitatis nostre,
                        sicut de rebus ceterarum ęcclesiarum, hoc est triginta | libras argenti ipsi
                        componet Ęcclesie. Et ut hoc certius crederetur ac diligentius |
                        observaretur, de anulo nostro subter iussimus sigillari. P(lat)o not(arius)
                        ad invicem Dructemiri recognovi. Data V idus mar(cii) anno imperii domni
                        Luodovici pii imperatoris in Italia VIII, ind(ictione) VIIII. Actum | Mantua
                        civitate et palatio regio, feliciter in Domino amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Codex Sicardi; HPM 13, col. 117, n. LXII; Falconi, Carte cremonesi, I, p. 39, n.
                    15; MGH DD Lu II, n. 28.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://www.lombardiabeniculturali.it/cdlm/edizioni/cr/cremona-sicardo/carte/vescovosicardo0858-03-11</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Secondo i curatori dell'edizione MGH il diploma fu redatto dallo scrittore di
                    cancelleria con l'utilizzo di un diploma di Ludovico II non più conservato e del
                    diploma datato 851 gennaio 10, di cui al Codice Sicardo, n. 8.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
