<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. CIII, n. 2812</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5818</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1155-12-31" notAfter="1156-12-31">
                                <note type="displayed_date">1156</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>A meridie pertice LXXII iuxta <rs key="#Roads">viam</rs> longam, per longo
                        supra la <placeName ref="#places/3533" key="#Mansi #Canals"
                            >Pestrinam</placeName> CXIII, da occidente LXXXIIII sit <rs key="#Mansi"
                            >mansus unus</rs>. Supra viam a meridie <rs key="#Size">longam</rs>
                        pertice XXXX, a nulla hora pertice XXXXVII, iuxta la Pestrinam ab oriente
                        pertice octoaginta IIII, ab occidente pertice C, omnes iste faciunt mansum
                        unum. A meridie pertice XXXII, iuxta <rs key="#Canals">canalem</rs>
                        <placeName key="#Canals" ref="#places/4860">de navibus</placeName> a nulla
                        hora pertice XXXII, ibi possidet la Pistrina, ab oriente pertice CXXX, ab
                        occidente pertice CXXX, omnes iste faciunt mansum unum. A meridie pertice
                        XXXIII, ibi possidet canale de navibus a nulla ora pertice XXXIII, ibi
                        possidet la Pistrina per longum ab oriente pertice CXXX, alio latere ab
                        occidente pertice CXXII faciunt mansum unum. In capite a meridie pertice XXV
                        ibi possidet canale de navibus, in capite a nulla hora pertice sexaginta II,
                        ibi possidet la Pistrina cum incambatoria sua per longum ab oriente pertice
                        CXXII, alio latere ab occidente pertice LXXX: faciunt mansum unum. In capite
                        a meridie pertice LVII ivi possidet canale de navibus, alio capite ab
                        occidente pertice XXXXIII ibi possidet la Pistrina per longum ab oriente
                        LXXX, alio latere ab occidente pertice LXXX: faciunt mansum unum. In capite
                        a meridie pertice XV ibi possidet la Pistrina, in capite ab occidente
                        pertice XXXXVI, per longum pertice LXXVI iuxta canale de <placeName
                            key="#Canals" ref="#places/4696">Bauria</placeName>, alio latere per
                        longum similiter iuxta la Pistrina: faciunt medium mansum media tornatoria
                        minus. In principio <geogName ref="#estates/3975"
                                ><placeName>Rustizane</placeName></geogName> t(ali) m(odo): in
                        capite ab oriente supra Pelestrinam sunt pertice XXXXII, alio capite ab
                        occidente pertice XXXXII, per longum a meridie pertice C, iuxta latere
                            <placeName key="#Canals" ref="#places/3569">Curllo</placeName>, alio
                        latere a nulla ora pertice C: fac(iunt) mansum I. Secundus mansus similiter
                        pertice XXXX capite ab oriente supra Pelestrinam, alio capite ab occidente
                        pertice XXXX, per longum a meridie iuxta istum mansum pertice C, alio latere
                        a nulla ora pertice C: fac(iunt) mansum I. Tercius mansus iuxta istum mansum
                        similiter supra Pelestrinam pertice XXXX, alio capite ab occidente pertice
                        XXXX et per longum ab ambobus lateribus pertice C. Quartus mansus iuxta
                        istum mansum similiter supra Pelestrinam pertice XXXX, alio capite ab
                        occidente pertice XXXX, per longum ab ambobus lateribus pertice C. Quintus
                        mansus iuxta istum mansum similiter in capite ab oriente supra Pelestrinam
                        pertice XXXX, alio capite ab occidente pertice XXXX, per longum ab ambobus
                        lateribus pertice C. Sextus mansus: in capite a meridie pertice LX, ibi
                        possidet predictus mansus alio capite a nulla ora pertice LX, ibi est
                        canal(is) Baurie per longum ab oriente pertice LXX iuxta latus Pelestrinam
                        et canal(is) Baurie, alio latere ab occidente pertice LXXXX, fac(iunt)
                        mansum unum et tornaturie VIII pro <rs key="#Funerary_monuments/cemeteries"
                            >cimiterio</rs>. Septimus mansus: in capite a nulla ora pertice XXXX ibi
                        possidet canal(is) navium, alio capite a meridie pertice XXXX, per longum ab
                        ambobus lateribus pertice C, iuxta istum mansum in capite a nulla ora
                        pertice XXXX ibi possidet canal(is) navium, alio capite a meridie pertice
                        XXXX ibi possidet Curlo, per longum pertice CCCL: fac(iunt) mansos III et
                        medium. Iuxta istum mansum in capite a nulla ora pertice XXXX ibi possidet
                        canal(is) navium, alio capite a meridie pertice XXXX, per longum pertice
                        CCCL: fac(iunt) mansos III et medium. Iuxta istos in capite a nulla ora
                        pertice XXXX ibi possidet canal(is) navium, alio capite a meridie pertice
                        XXXX, per longum pertice CCCC: fac(iunt) mansos IIII. Iuxta istos in capite
                        a nulla ora supra canal(is) navium pertice XXXX, alio capite a meridie
                        pertice XXXX, per longum pertice CCCC: fac(iunt) mansos IIII. Iuxta istos in
                        capite a nulla ora supra canal(is) navium pertice XXXX, alio capite a
                        meridie pertice XXXX, per longum pertice CCCC: fac(iunt) mansos IIII. Iuxta
                        istos in capite a nulla ora supra canal(is) navium pertice XXXX, alio capite
                        a meridie pertice XXXX, per longum pertice CCCC: fac(iunt) mansos IIII.
                        Iuxta istos in capite a nulla ora supra canal(is) navium pertice XXXX, alio
                        capite a meridie pertice XXXX, per longum pertice CCCC: fac(iunt) mansos
                        IIII. Iuxta isto in capite a nulla ora supra canal(is) navium pertice
                        XXXX,alio capite a meridie pertice XXXX, per longum pertice CCCC: fac(iunt)
                        mansos IIII. Iuxta istos in capite a nulla ora pertice XXXX ibi possidet
                        Pelestrina, alio capite a meridie pertice XXXX, per longum pertice C:
                        fac(iunt) mansum I. Iuxta istos in capite a nulla ora supra Pelestrina
                        pertice XXXX, alio capite a meridie pertice XXXX, per longum pertice C:
                        fac(iunt) m(ansum) I. Iuxta latere <placeName ref="#places/77">rupta</placeName> in capite istius mansi in capite
                        ab occidente pertice XXXX ibi post ruptam, alio capite ab oriente pertice
                        XXXX, per longum ab ambobus lateribus pertice C: fac(iunt) mansum I. Iuxta
                        istum mansum in capite ab occidente supra ruptam pertice XXXX, alio capite
                        ab oriente pertice XXXX, per longum pertice C: fac(iunt) mansum I. Item
                        iuxta istum in capite ab occidente supra ruptam pertice XXXX, alio capite
                        pertice XXXX, per longum pertice C: fac(iunt) mansum unum. Item iuxta istum
                        in capite ab occidente supra ruptam pertice XXXX, alio capite ab occidente
                        pertice XXXX, per longum pertice C: fac(iunt) mansum I. Item iuxta istum
                        mansum in capite ab occidente pertice XXXX, alio capite ab oriente
                        pertice XXXX, per longum pertice C: fac(iunt) mansum I. Item iuxta istum
                        mansum in capite ab occidente pertice XXXX, alio capite ab oriente pertice
                        XXXX, per longum pertice C: fac(iunt) mansum I. Item iuxta istum mansum in
                        capite ab occidente supra ruptam pertice XXXX, alio capite ab oriente
                        pertice XXXX, per longum pertice C: fac(iunt) mansum I. Iuxta istum in
                        capite ab occidente supra ruptam pertice XXXX, alio capite ab oriente
                        pertice XXXX, per longum pertice C: fac(iunt) mansum I. Iuxta istum in
                        capite ab occidente supra ruptam et iuxta <placeName key="#Canals" 
                            ref="#places/4859">Rustizanam de Canario</placeName> pertice
                        XXXX, alio capite ab oriente pertice XXXX, per longum pertice C: fac(iunt)
                        mansum I. Iuxta istum in capite ab occidente iuxta Rustizanam pertice XXXX,
                        alio capite ab oriente pertice XXXX, per longum pertice C. Iuxta istum in
                        capite ab occidente iuxta Rustizanam pertice XXXX, alio capite ab oriente
                        pertice XXXX, per longum pertice C. Iuxta istum in capite ab occidente
                        iuxta Rustizanam pertice XXXX, alio capite ab oriente pertice XXXX, per
                        longum pertice C: fac(iunt) mansum I. Ibi ubi est domus prioris sunt mansi
                        VII, uno latere Curlo, alio latere <placeName>Viginzune</placeName>, tercio latere
                        <placeName key="#places/4862">Pisscaria</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 195 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Mezzetti 2004, p. 57 e 77.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
