<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, D.D.S., Germania, cart. I, n. 9</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5140</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1133-07-19">
                                <note type="displayed_date">1133 July 19</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">'<foreign>in comitatu Parmensi iuxta
                                        flumen qui Tharus dicitur</foreign>'</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-13" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) *In nomine sancte et individuae trinitatis.
                            <persName>Lotharius</persName> divina favente clementia tertius
                        Romanorum <rs>imperator</rs> augustus <persName>Heinrico</persName>
                        venerabili* <rs>abbati</rs>
                        <orgName>sancti Benedicti iuxta Padum</orgName> suisque successoribus
                        regulariter in perpetuum substituendis. Sane credimus nos in huius vitę
                        cursu feliciter imperare, si studuerimus circa dei ecclesias opera pietatis
                        exercere et ipsas earumque bona imperiali potentia a deo nobis concessa
                        conservare. Quapropter omnibus Christi nostrisque fidelibus tam futuris quam
                        presentibus notum fieri volumus, qualiter nos omnipotentis dei causa et ob
                        regni nostri stabilitatem et animę nostrę nostrorumque parentum perpetuam
                        salutem devota et exaudibili petitione fratrum sancti Benedicti, quorum
                        fraternitatem diligimus et habemus, <rs>monasterium</rs> Sancti Benedicti
                        situm inter Padum et Larionem, abbatem et <rs>monachos</rs> qui modo in
                        eodem loco sunt vel post futuri per regularem conversationem, et omnia eius
                        bona mobilia et immobilia, scilicet <placeName><rs>insulam</rs> sancti
                            Benedicti</placeName> cum <rs>ecclesia</rs>
                        <orgName>sancti Floriani</orgName> et omnibus ad eandem pertinentibus,
                            <placeName>insulam etiam quę vocatur Gurgo</placeName> cum
                            <orgName>ecclesia eiusdem insulę</orgName> et cum omnibus pertinentiis
                        suis. <placeName>Casale Barbatum</placeName> cum ecclesia <orgName>sanctę
                            Marię</orgName> et <orgName>sancti Laurentii</orgName> earurnque
                        pertinentiis. <placeName>Septingenti</placeName> cum ecclesia
                            <orgName>sancti Michaelis</orgName> eiusque pertinentiis et cum
                            <rs>ripatico</rs> de <rs>transitu navium</rs>. Decimam partem
                                <geogName><rs>curtis</rs> que vocatur
                                <placeName>Burbassium</placeName></geogName> cum ecclesia
                            <orgName>sancti Iohannis</orgName> suisque pertinentiis, locum qui
                        vocatur <placeName>Nucetula</placeName>. <orgName><rs>Domum hospitalem</rs>
                            apud <placeName>Mantuam</placeName></orgName> cum pertinentiis suis.
                        Aecclesiam <orgName>sancti Valentini</orgName> de
                            <placeName>Meringo</placeName> cum <rs>terris</rs> ad eandem
                        pertinentibus. Aecclesiam <orgName>sancti Viti</orgName> de
                            <placeName>Medula</placeName> cum pertinentiis suis et terras quas
                        predictum monasterium ibi possidet. Aecclesiam sancti Michaelis de
                        Cottorlione cum pertinentiis suis. Aecclesiam sancii Benedicti apud
                        Figariolum et ecclesiam sanctę Agathę apud Ferrariam cum ambarum
                        pertinentiis. Monasterium sancti Cypriani apud Venetiam cum pertinentiis
                        suis. Aecclesiam sanctę Helenę apud Thassariam cum pertinentiis suis.
                        Concham cum ecclesia sancti Leonardi et omnibus appenditiis suis. Locum qui
                        dicitur Foculare cum ecclesia sancti Marci et omnibus decimis eiusdem loci.
                        Aecclesiam sancti Benedicti et sanctę Marię apud Gunzagam cum omnibus
                        decimis eiusdem loci ceterisque earum pertinentiis. Caput vici. Villulam cum
                        ecclesia sanctę Marię et omnibus decimis et pertinentiis suis. Quistellum
                        cum ecclesia sancti Bartholomei et omnibus decimis eiusdem loci. Gabiana cum
                        ecclesia sancti Andreę et omnibus decimis eiusdem loci. Aecclesiam sancti
                        Venerii de Marceneta cum medietate eiusdem castri et pertinentiis suis.
                        Aecclesiam sancti Michaelis de Tellione cum pertinentiis suis. Aecclesiam
                        sancti Bartholomei de Lucca cum pertinentiis suis. Sanctum Martinum in Colle
                        cum pertinentiis suis. Aecclesiam sancti Leonardi apud Parmam et omnia que
                        predictum monasterium in eodem episcopatu detinet. Aecclesiam sancti Sixti
                        de Lecto Paludano. Aecclesias sanctę Marię et sancti Iohannis in episcopatu
                        Bononiensi cum pertinentiis suis. Decimas de Runcis Gunthardi. Monasterium
                        sanctę Marię de Pratalia cum omnibus pertinentiis suis. Monasterium sancte
                        Crucis de Campo Syon cum pertinentiis suis. Monasterium sanctorum Firmi et
                        Rustici cumn omnibus pertinentiis suis. Accclesiam sancte Christine de
                        Bardulino cum pertinentiis suis. Terras etiam quas predictum monasterium
                        detinet in iudicaria Gardense seu in toto comitatu Ueronensi cęteraque omnia
                        que prefatum rnonasterium nunc tenet vel in futuro adquisierit, per hanc
                        mundiburdialem paginam in tutelam nostrę defensionis poninus, precipientes
                        et presenti scripto confirmantes ut nulla clericalis vel laicalis persona
                        aliquam dominationem aut ullum penitus prelationis ius in prefato sancti
                        Benedicti monasterio preter Romanum pontificem et imperatorem in perpetuum
                        requirat vel habeat. Preterea imperiali liberalitate concedimus eidem
                        sepedicto monasterio omnia predia et omnes possessiones et homines quos per
                        se vel per suas obedientias detinet vel detinebit, liberos et immunes esse
                        ab omni albergaria et districtu seu arrimannia et ab omni imperiali seu
                        cuiuscumque potestatis aut cuiuslibet personę exactione. Ad hec, ut idem
                        monasterium hec omnia habeat et fruatur. Universa insuper que et a nobilis
                        memorię Mathilde cometissa vel a camite A[de]lbertof seu ab aliis
                        quibuscumque de prediis que fuerunt eiusdem cometissę predicto monasterio
                        aut iam collata sunt aut in posterum deo largiente quoquo modo conferri
                        acquirive contigerit, presenti privilegio vobis vestrisque successoribus
                        concedimus et confirmamus. Statuimus etiam ut nullius umquam persone
                        ingenium vel privilegium contra prefati loci presentem auctoritatem et
                        libertatem valeat, sed idem locus nunc et semper in perpetua libertate
                        permaneat. Si quis igitur archiepiscopus episcopus dlux marchio comes vel
                        alia quęlibet persona, cuiuscumque conditionis sit, huius nostrę paginam
                        libertatis violare in aliquo presumpsetit, centum libras auri boni
                        compositurus banno nostro subiacebit, dimidietatem camerę nostrę et
                        dimidietatem prefatę ecclesię. Ut autem hec carta ab omnibus firma et
                        inviolabilis permaneat, nostri eam sigilli impressione iussimus insigniri,
                        ita tamen nisi legali iudicio hec omnia superius pretaxata a nobis aliter
                        diffiniantur. *Signum domni Lothatii dei gratia tertii Romanorum (M)
                        imperatoris invictissimi semper augusti.* *Data per manum Norberti
                        Magedeburgensis archiepiscopi et domni Lotharii serenissimi Romanorum
                        imperatoris augusti archicancellarii.* (S) Actum in comitatu Parmensi iuxta
                        flumen qui Tharus dicitur. Anno incarnationis dominicę M.C.XXXIII. (h) XIIII
                        kal. aug., indictione X. Anno autem regni domini Lotharii et ordinationis
                        eius VIII. Imperii vero primo. Actum feliciter. Amen. Amen. Amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 25, pp. 52-55.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
