<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, D.D.S., Toscana, Matilde, n.
                    48</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5077</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1110-08-29">
                                <note type="displayed_date">1110 August 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">San Cesario sul Panaro (Modena)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium (San Benedetto
                                Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-27" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Anno ab
                        incamacione eiusdem millesimo centesimo decimo, IIII kalendas setembris
                        indicione tercia. <rs key="#Churches">Aecclesiae</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Churches #Monasteries #Abbots #Offersio/donatio #Landed_possessions #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Hay/fodder"
                            ref="#juridical_persons/2006">Sancti Benedicti</orgName> sita <placeName
                            key="#Churches #Monasteries" ref="#places/2414">Gunzaga</placeName> ubi
                        nunc donnus <persName key="#Abbots">Albericus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse videteur. Ego <persName
                            key="#Countess #childOf #Salian #Public_rituals #Offersio/donatio #Landed_possessions #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Hay/fodder"
                            ref="#people/125">Matilda</persName>
                        <rs key="#Countess">comitissa</rs>
                        <rs key="#childOf">filia</rs> quondam <persName key="#parentOf"
                            ref="#people/1">Bonifacii</persName> que professa sum lege vivere <rs
                            key="#Salian">Salicha</rs> offertrix et donatrix ipsius aecclesiae
                        predicti monasterii presens presentibus dixi: Quisquis in sanctis ac
                        venerabilibus locis ex suis aliquid contullerit rebus iuxsta auctoris vocem
                        in hoc seculo centuplum accipiet, insuper et quod melius est vitam
                        possidebit eternam. Ideoque ego qui supra Matilda comitissa dono et offero a
                        presenti die in eadem ecclesia predicti monasterii pro anime mee mercede
                        atque mercede animarum patris et matris męę, hec sunt <rs
                            key="#Landed_possessions">terris laboratoriis</rs> cum <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludibus</rs> et <rs key="#Forests"
                            >silvis</rs> et <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs> super se abente iuris
                        mei quas abere visa sum prope <placeName
                            key="#Landed_possessions #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Hay/fodder"
                            ref="#places/2417">Custello</placeName>, infra hos subscriptos fines
                        continetur: de mane videlicet Bundegnolum, ab ora tercia Porticiolo, de
                        meridie sicuti currit fossam Pendulam; deinde in antea corrigium unum quod
                        abet fines: de meridie palude Saleceti, de sera capite Vangathicii; et
                        palude una iusta predictum corrium quam abet fines: usque ad divisionem
                        palude Cononis de Bondeno et de suis propinquis, de subto iam dicte
                        aecclesiae predicti monasterii, sibique alie sunt coherentes. Quas autem
                        suprascriptis omnibus rebus ter[rito]riis infra iam dictis coherentiis sicut
                        supra legitur una cum accessione et ingressu seu curo superioribus et
                        inferrioribus suis qualiter supra legitur in integro ita concedo ego qui
                        supra Matilda comitissa et confirmo in eadem aecclesia predicti monasterii
                        pro anime mee mercede iam dictis omnibus rebus territoriis, sicut manifestum
                        est mihi quod pater meus et avus meus in predicta ecclesia iam dicti
                        monasterii obtullerunt; ab hac die in eadem aecclesia predicti monasterii
                        pro anime mee mercede dono et offero et per presentem <rs
                            key="#Offersio/donatio">cartulam offersionis</rs> ibidem abendum
                        confirmo. <rs key="#Public_rituals">Insuper per cultellum, festucum nodatum,
                            vuantonem et guasonem terre atque ramum arboris et me exinde foris
                            expuli vuarpivi et absente me feci et ad partem predicte ęcclesię
                            proprietatem ad abendum reliqui</rs>, faciendum exinde pars ipsius
                        eccelsie iam dicti monasterii aut cui pars ipsius ecclesie dederit quicquid
                        voluerit sine omni mea qui supra Matilda comitissa et heredum ac proheredum
                        mearum contradicione vel repeticione. Si quis vero quod futurum esse non
                        credo si ego Matilda quod absit aut ullus de heredibus ac proheredibus meis
                        seu quislibet opposita persona qui contra hanc cartularn offersionis ire
                        quandoque agere temptaverimus aut eam per quodvis ingenium infrangere
                        quesierimus, tunc inferramus ad illam partem contra quam exinde litem
                        intullerimus mulcta quod est <rs key="#Penalty">penam auri optimi uncias
                            octo, argenti pondera XVI</rs>; et quod repecierimus vindicare non
                        valeamus sed presens hanc cartulam offersionis dioturnis temporibus firmam
                        permaneat atque persistat inconvulsa cum stipulacione subnixa. Et bergarnena
                        manibus meis de terra levavi pagine <persName key="#Notary #Writer #Offersio/donatio"
                            ref="#people/3784">Rodulfi</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs> Sacri Palacii tradidi et scribere rogavi in
                        qua eciam subter confirmans a <rs key="#Witness">testibus</rs> que abtuli
                        roborandam. Actum in loco <placeName ref="#places/269">Sancti
                            Cezarii</placeName> feliciter. Matilda Dei gratia si quid est
                        subscripsi. Ego <persName key="#Judge #Witness #Offersio/donatio">Sigifredus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> interfui et subscripsi. (S.) Ego <persName
                            key="#Causidicus #Witness #Offersio/donatio">Odaldus</persName>
                        <rs key="#Causidicus">causidicus</rs> interfui et subscripsi. Signa +++
                        manuum <persName key="#Witness #childOf #Salian #Offersio/donatio" ref="#people/3511"
                            >Alberti</persName> filius <persName key="#parentOf #Salian"
                            ref="#people/3510">Manfredi</persName> et <persName
                                key="#Witness #Salian #Offersio/donatio">Ubaldi</persName> de Scovedo et <persName
                                    key="#Witness #Salian #Offersio/donatio">Azonis</persName> de <placeName>Sala</placeName>
                        vivencium lege Salicha rogati sunt testes. Signa ++++ manuum <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio">Guidonis</persName>, <persName key="#Witness #Offersio/donatio"
                                >Alberti</persName> et <persName key="#Witness #Offersio/donatio">Uberti</persName> atque
                        <persName key="#Witness #Offersio/donatio">Raimundi</persName> rogati sunt testes. <rs
                            key="#Writer">Scripsi</rs> ego Rodulfus notarius Sacri Palacii post
                        tradita conplevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 76, pp. 240-246; MGH DD Mat. n. 122, pp. 318-320.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
