<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 142 (in
                    preparazione))</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5768</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1108-01-01">
                                <note type="displayed_date">1108 January 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Forlimpopoli (Forlì-Cesena)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Anno ab incarnacione eius millesimo centesimo hoctavo, die
                        primo mensis ianuarii, indictione secunda, in <rs key="#Burgi">burgo</rs>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs>
                        <placeName key="#Cities #Burgi" ref="#places/4602">Forum
                        Popilii</placeName>. Ego Oddo episcopus sancte Pupiliensis ecclesie facio
                        cartulam donacionis per iussione et investicione …(d) qui vocatur Rubeus,
                        filius Iohannis de Agonzanno(e), pro redencione anime eius et patris sui,
                        tibi presenti domno Petro Ricio(f) monacho Sancte Marie in Pomposia,
                        receptore in vice domni(g) Litifredi abbati predicti monasterii eiusque
                        successoribus in perpetuum in predicto monasterio permanendam, dans do, dono
                        necnon in perpetuum transacto et de eius iure eiusque filiorum et erhedum,
                        idest quod abere et detinere videor, idest duas pecias terre in fundo qui
                        dicitur Pinitula(h), quam peciam sunt nominatam turnaturias decem; inter
                        affines unius pecie: a primo latere limite percurrente que vocatur
                        Gamblaerio, a secundo Martelingi, ab aliis duobus lateribus Ugo de Agonzani;
                        inter affines ab alia pecia quam detinet Petrus de Marocia: a primo latere
                        possidens Martelingi, a duobus Agonzanni …(d), cum omnibus que infra se et
                        supra se abentibus, positam territorio Pupiliensis, plebe ipsius. Ut a
                        presenti die aut quandoque volueris, liceat tibi predicto abbati tuisque
                        successoribus in predicta terra introire ex potestate per hanc paginam
                        donationis a me per iussione predicti …(d) Rubei vobis factam atque
                        traditam, tanquam per legitimam et meam corporalem tradicionem quamque per
                        istum meum missum nomineMartinum Dindonis filium, quem de mea manu in tua
                        mitto, ut isthuc veniat mea vice, te inde investiat qui eo tramite abendi
                        dominium ac potestatem abeatis, teneatis, possideatis atque defendatis,
                        eciam ordinandi et disponendi et quicquid vobis placuerit exinde cum vestris
                        successoribus in perpetuum, sicut pro redencione eius et patris eius. Pro eo
                        quia vos debebitis orare pro anima eorum a modo usque in perpetuum et ab hac
                        die nunquam liceat ei datori neque filiis et erhedibus eius ullo unquam in
                        tempore exinde movere questionem aut causacionem ullamque molestia generare
                        contra te predictum abatem neque contra tuos successores non per eo neque
                        per eius successores vel erhedi neque per submissam ab eo persona vel
                        sumittenda neque ab eius erhedibus, immo omni tempore securum et quietum cum
                        tuis successoribus exinde maneas in perpetuum. Et ego predictus episcopus
                        auctoriare promitto. Quod absit et auferat voluntatem, quia legibus cautum
                        est quod semel instrumento donatum vel concessum fuerit nullo modo
                        revocetur. Quod si quod absit et avertat divina potencia et omnia que supra
                        leguntur non observaverimus et si aliquem ominem predictam terram tollere
                        voluerit, daturi et composituri permaneant in predicto monasterio sine omni
                        lite auri uncias tres; soluta pena hec pagina donationis firma permaneat.
                        Ego Martinus Dei gratia tabellio scripsi. Signum manus + Oddonis episcopi in
                        hac donacione ab eo facta, ut supra legitur. Signa + manuum Ugonis natus
                        Ugonis de Bulgaro et Dominici servi Dei et Ugonis de Rustico de Franco
                        testes in ac donacione subscripserunt. Notitiam testium idest: Ugo,
                        Dominicus, Ugo.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 142 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (cfr. Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 111-115, da A perduto).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
