<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, pergg. IV, 98;
                    XII, 5; XII, 19; XII, 21 e 31 (ed. Codex Diplomaticus Cavensis, v.
                        <foreign>infra</foreign>).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5520</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0845-01-01" notAfter="0846-12-31">
                                <note type="displayed_date">845-846</note>
                                <note type="dating_elements">Gli estremi cronologici si ricavano
                                    dalle trascrizioni di CDC, VIII, n. 1373/b, p. 290 e n. 1387/a,
                                    pp. 325-326.</note>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date">X ex - XI sm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-10-15" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>1) <emph>Perg. IV, 98, inserto (CDC, III, n. 477, p. 27 - a. 995
                            January)</emph>: (…) Domnus <persName key="#Princeps" ref="#people/351"
                            >Sichenolfus</persName>
                        <rs key="#Princeps">princeps</rs>
                        <rs key="#Intercessory">per rogum</rs>
                        <persName key="#Marepahis" ref="#people/4167">Radelghisi</persName>
                        <rs key="#Marepahis">marepais</rs> concesserad <name ref="Radelmundus"
                            >Radtelmundi</name> filio <name ref="Radelgisus">Rattelghisi</name>
                        <rs key="#Mountains">monte</rs> ipso de <placeName ref="#places/4735"
                            key="#Mountains #Forests #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >Falerzo</placeName> et  <rs key="#Mountains">monte</rs> ipso de
                            <placeName ref="#places/4736"
                            key="#Mountains #Forests #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >Draguneia</placeName> cum <rs key="#Forests">silbis et castanieta et
                            quertieta</rs><rs key="#Confinia"> per finis</rs>: de una parte fine
                        mare; alia parte fine Aqua Palambora et saliente per fine de capite de ipsa
                        aqua de ipsum monte Falerzu; de alia parte fine, sicut descendit per fine de
                        medio ipso Toru de Falerzu et badit per media ipsa serra de ipsum monte
                        super Aqua Ianni et perbadet per fine vestra per media ipsa serra super Aqua
                        de flubio Albole ... in fossatu, et inde pergit per media valle et coniungit
                        in Toru de Mandrelle et descendit per media serra de Planellu, et saliente
                        usque serra de Calcara et pergente per balle qui dicitur Vetaminie, et
                        descendente et coniungente in Aqua de Lempole et descendente in ripe erga
                        mare et perdescendit in mare, et inde pergente et coniungente in ipsa Acqua
                        Palambora et saliente in ipsa serra de capite de ipsum monte Falerzu; (…) et
                        scriptum erad per <persName key="#Notary" ref="#people/4144"
                            >Ragemprando</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>. </ab>
                    <ab>2) <emph>Perg. XII, 5, inserto (CDC, VIII, n. 1373/b, p. 290 - a. 1064
                            February)</emph>: (...) Vir gloriosissimus Siconolfus Langobardorum
                        gentis princeps concesserat Rattemundo fideli suo filio Rattelchisi montem
                        ipsum de Falerzo et montem de Trabuneia cum silbis et castanietis et
                        quercieta per fines; de una parte finis mare, alia parte finis aqua
                        Palombara, et saliente per fines de capite de ipsa aqua in capite de ipso
                        monte Falerzu de alia parte sicut descendebat per fines de medio ipso toru
                        de Falerzu et ibat per mediam serram de ipso monte super aqua Ianni, et ibat
                        per fines sua per mediam serram super aqua de fluvio Albole et ibat in
                        fossatu; et inde pergebat per mediam vallem et coniungebat in toru de monte
                        de Mantrelle. et ascendebat per mediam serram de Planellu et saliente per
                        serra de Calcara et pergente per valle que dicebatur Vitaminie, et
                        descendente et coniungente in aqua de Lempole, et descendente in ripe erga
                        mare et descendebat in mare, et inde pergente et coniungente in ipsa aqua
                        Palombara et saliente in serra de capite ipsius montis Falerzu. In ea
                        ratione ut semper ipse Rattemundus et heredes suos predicta omnia que supra
                        legitur in integrum habere et possidendum valere et facere quod vellent,
                        sicut ipsum preceptum continet, scriptum per Ragemprandum notarium, actum
                            <placeName ref="#places/84" key="#Cities">Salerni</placeName>, septimo
                        anno, mense iunio, octaba indictione.</ab>
                    <ab>3) <emph>Perg. XII, 19, inserto (CDC, VIII, n. 1387/a, pp. 325-326 - a. 1064
                            November)</emph>: (...) Vir gloriosissimus Ziconolfus Langobardorum
                        gentis princeps concesserat Rattemundo fideli suo filio Rattelchisi montem
                        ipsum de Falerzo et montem de Trabuneia cum silbis et castanietis et
                        quercietis per fines de una parte finis mare. Alia parte finis aqua
                        Palombara et saliente per finem de capite de ipsa aqua in capite de ipso
                        monte Falerzo. de alia parte sicut descendebat per fines de medio ipso toro
                        de Falerzu et ibat per media serra de ipso monte super aqua Ianni et ibat
                        per fine sua per mediam serram super aqua de fluvio Albole et ibat in
                        fossatu. et inde pergebat per mediam vallem et coniungebat in toru de monte
                        de Mantrelle et ascendebat per mediam serram de Planellu et salientem per
                        serra de Calcara et pergentem per vallem que dicebatur Vitaminie et
                        descendentem et coniungente in ...... de Lembole et descendente in ripe erga
                        mare et descendebat in mare. et inde pergente et coniungente in ipsa aqua
                        Palombare et saliente in serra de capite ipsius montis Falerzi. In ea
                        ratione ut semper ipse Rattemundus et heredes suos predicta omnia que supra
                        legitur integrum habere et possidere valere et facere quod vellent sicut
                        ipsum preceptum continet scriptum per Ragemprandum notarium, actum Salerni,
                        septimo anno, mense iunio, octaba indictione.</ab>
                    <ab>4) <emph>Perg. XII, 21 e 31 (2 originali), inserto (CDC, IX, n. 13, pp.
                            41-42 - a. 1066 February)</emph>: (…) Sicenolfus princeps per rogum
                        Radelchis marepais concesserat Rattelmundo filio Rattelchisi montem ipsum de
                        Falerzo et montem de Dragoneia cum silbis et castaneta et querceta per
                        fines: de una parte fine mare; alia parte fine aqua Palombara et saliente
                        per finem de capite de ipsa aqua de ipso monte Falerzu; de alia parte sicut
                        descendebat per fine de ipso suprascripto medio torum de Falerzo et ibat per
                        mediam serram de ipso monte super aqua Ianni et ibat per fine ipsius domni
                        principis per media ipsa serra super aqua de fluvio Albole et ibat in
                        fossatum et pergebat per mediam vallem et coniungebat in toro de Mandrelle
                        et descendebat per mediam serram de Planello et saliebat per serram de
                        Calcara et pergebat per vallem de Vitamenia et descendebat et coniungebat in
                        aqua Lempole et descendebat in ripe erga mare et descendebat in mare et
                        pergebat et coniungebat in ipsa aqua Palombara et saliebat in ipsa serra de
                        Falerzu, et aliud continebat ipsum preceptum scriptum per Ragemprandum
                        notarium.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, III, n. 477 (a. 995), p. 27; VIII, n. 1373/b (a.
                    1064), p. 290; VIII, n. 1387/a (a. 1064), pp. 325-326; IX, n. 13 (a. 1066), pp.
                    41-42 (all the texts are reproduced here). <emph>Document summaries</emph>:
                    Schipa 1887 [1968]*, n. 3, p. 741 [249]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Taviani Carozzi 1991, II, p. 1131.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>1)
                    http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/60646306919EAED3C125725B003F0C42!opendocument&amp;vs=DPR;</p>
                <p>2)
                    http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/F4D709386ABB322EC1257364004D8286!opendocument&amp;vs=DPR;</p>
                <p>3)
                    http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/EAC6D608409F8F2DC1257364004F0545!opendocument&amp;vs=DPR;</p>
                <p>4)
                    http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/EE9F3D0CDD5FE962C1257304007ADF90!opendocument&amp;vs=DPR.</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il diploma, emesso dal principe longobardo di Salerno Siconolfo, è citato in
                    diversi documenti cronologicamente successivi, il cui testo è riportato sopra.
                    In una carta privata si citano gli stessi beni, cfr. CDC, III, n. 534 (a. 1000,
                    Salerno), p. 107. Considerando le minime varianti lessicali delle due
                    trascrizioni, si procede soltanto alla marcatura della prima in ordine di
                    lettura.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
