<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Milano, Archivio di Stato, MGH DD H II, n. 1)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5832</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1002-02-02">
                                <note type="displayed_date">1002 February 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte individuaeque trinitatis. Ardoinus rex divina providente
                        clemencia secundum volumtatem dei salvatoris nostrique liberatoris. Quicquid
                        confirmacionis et proprietatis ad aecclesiarum dei sanctorumque suorum
                        exaltacionem prebuerimus, id nobis ad aeterne+ beatitudinis bravium et
                        secularis vite profectum esse profuturum verissime credimus. Igitur omnium
                        sanctae dei aecclesiae fidelium nostrorumque presentium scilicet ac
                        futurorum agnoscat universitas, qualiter nos pro dei omnipotentis amore et
                        ob remedium animae nostre+ parentumque nostrorum, rogante domno Andrea
                        venerabili abbate, suo cenobio ad honorem sancti Salvatoris haud procul a
                        menibus Ticinensis urbis fundato per hoc nostrum regale preceptum, prout
                        iuste et legaliter valemus, confirmamus, quemadmodum a tertius Otto
                        preceptali auctoritate confirmata sunt, omnia, que+ eidem venerabili loco
                        donata collata et oblata sunt, tam de largifluo dono bone memoriae domne
                        Adadheleide imperatrice quam eciam aliqua inscriptione cartarum aliorum
                        hominum, cum castellis villis cortibus capellis oratoriis mansis campis
                        vineis pratis pascuis silvis montibus vallibus planiciebus aquis aquarumque
                        decursibus piscacionibus molendinis terris cultis et incultis ripis portibus
                        servis ancillis aldionibus aldianis, verum eciam cum omnibus, de quibus
                        venerabile coenobium iuste investituram habet vel habuit ex ea die, qua
                        serenissima quondam memorata Adhaelegida monachos ibi constituit.
                        Confirmamus quidem et firmissima tradicione largimur eidem monasterio sancti
                        Salvatoris monasterium sancti Anastasii cum omni sua pertinentia una cum
                        curte Olonna, Montecelli, Erbariam, Basiliuciam, Frixinariam, Riuum
                        ceruinum, terram de Petro Albesano, terram quam tenuit Liutaldus cum manso
                        de Pelenzuna, Tollianum, Pastorianum, Cauconate, Uergemini, Garlascum cum
                        districtu duum miliarum per in circuitu, viridiarium prope Palatinam portam
                        et sancti Iohannis situm cum omnibus pertinentiis suis et adiacentiis tam
                        infra civitatem Ticinensem quam extra, Pratum regium. Insuper monasterium
                        sancte dei genitricis Mariae in loco Pomposa dicto constructum et omnia,
                        que+ in Comaglo eidem monasterio pertinent infra castrum seu extra, tam in
                        Reda quam in Quinto, Corua ceruina, Figariolo, Zunzadega, Zunziano,
                        Sareniano et omnes salinas olivaeta vel omnia que ad iam dictum monasterium
                        sancte dei genitricis Mariae vel ad alia loca omnia, que+ coenobio sancti
                        salvatoris domini nostri Iesu Christi pertinere videntur, tam ibi quam in
                        caeteris aliis locis, nec non Armentaria et Blundi cum pertinentiis
                        ineffabilibus illo in proprium corroboravimus. Precipientes itaque iubemus,
                        ut nullus episcopus dux marchio comes vicecomes gastaldius nullaque regni
                        nostri magna parvaque persona de rebus mobilibus sive inmobilibus sive de
                        qualibet terra disvestire idem monasterium sine legali iudicio presumat.
                        Sancimus insuper et hac nostra regali auctoritate concedimus, ut, si
                        contigerit, quod sepe accidit, quatinus abbas prenominati monasterii huius
                        lucis habitaculum deserat, liceat monachos ex sinu eiusdem ecclesiae quem
                        meliorem viderint eligere in patrem, omnium episcoporum vel omnium mortalium
                        contradictione remota, nec fas sit alicui monacho ex alio monasterio ad id
                        transitum facere sine voluntate monachorum inibi deo servientium
                        imperpetuum. Si quis autem huius nostrae promulgate auctorit[atis] et
                        precepti violator extiterit sive predicte ecclesiae sancti Salvatoris
                        minoracionem facere aut in castellis villis vel aliquibuslibet locis eius
                        aribergare, placitum sine eiusdem [c]e+nobii abbatis iussione ullatenus
                        tenere aut aliquam angariam puplicam functionem aut theloneum extorquere aut
                        tollere vel monachos de aliqua re presumpserit molestare, sciat se
                        compositurum auri cocti libras mille, medietatem kamere nostre+ ac
                        medietatem abbati eiusdem monasterii, qui pro tempore fuerit, et insuper,
                        quod ei deterius est, cum Iuda traditore domini salvatoris nostri, in cuius
                        nomine iam dictum monasterium constructum est, aeternis deputetur incendiis.
                        Ut autem verius credatur hoc preceptum nostrae auctoritate peractum,
                        presentem paginam manu propria, ut videtur infra, corroborantes sigillo
                        nostro iussimus insigniri. Signum domni Ardoini (M.) regis invictissimi.
                        Cunibertus cancellarius vice Petri Cumani episcopi archicancellarii
                        regognovit. (SI. D). Data X. kal. mra. mar. anno dominicae incarnacionis
                        MII, indictione XV, anno domni Ardoini regis regnante I; actum in Papiensi
                        palacio; feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD H II, doc. 1, pp. 699-700.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
