<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 164 (in
                    preparazione))</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5788</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1117-07-13">
                                <note type="displayed_date">1117 July 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Campo Castellani</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Anno incarnacionis eius millesimo centesimo septimo
                        decimo, temporibus <persName key="#Popes" ref="#people/52"
                            >Pascasii</persName> pape et <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/127">Henrici</persName> imperatoris, die terciodecimo
                        mensis iulii, indictione decima, in <placeName>Campo Castellani</placeName>.
                        Omnibus manifestum atque congrua racione dispositum libenter debere eorum
                        desideriis annuere, pro quibus venerabilium locorum inest meliorandique
                        propria … Et ideo profiteor ego quidem in Dei nomine domnus <persName
                            key="#Priests #Monks"><name ref="Iohannes Pomposianus"
                            >Iohannes</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs>
                        <rs key="#Monks">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Landed_possessions #Wine 
                            #Penalty #Rent_in_money #Clothings #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie in <placeName
                                ref="#places/4179">Pomposia</placeName></orgName>, ad confirmandum a
                        domno <persName key="#Abbots" ref="#people/4303">Uberto</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbate</rs> predicto monasterio, uti tibi presenti in Dei
                        nomine <persName><name ref="Gherardus">Gerardus</name></persName> petitori
                        pro te et pro <persName><name ref="Amaltruda">Maltruda</name></persName>
                        congnugne tua seu filiis et nepotibus vestris per <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">henfiteuticarium ius</rs> a
                        presenti die concedo, trado seu confirmo vobis rem iuris monasterii mei,
                        idest totam <rs key="#Landed_possessions">terram</rs> et <rs key="#Wine"
                            >vineam</rs> illam quantascumque abet et detinet domini … latus iuris
                        predicti monasterii mei, in loco qui vocatur <placeName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Landed_possessions #Wine #Penalty #Rent_in_money"
                            ref="#places/4845">Casamarisi</placeName>, constituta <rs key="#Fines"
                            >territorio</rs>
                        <geogName key="#Fines" ref="#estates/2424">
                            <placeName key="#Fines" ref="#places/3513"
                            >Faventino</placeName></geogName>, <rs key="#Plebs">plebe</rs>
                        <orgName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Landed_possessions #Wine #Plebs"
                            ref="#juridical_persons/3662">Sancti Steffani in Panigale</orgName>. Dum
                        vos superius nominati petitoribus seu filiis et nepotibus vestris divina
                        gracia in hac luce iuserit permanere vitam ut a presenti die concedo,
                        largior seu confirmo vobis eam rem que supra legitur habendam, tenendam,
                        restaurandam, defensandam, meliorandam. Et ego cum meis successoribus vos
                        supradicti petitoribus seu filiis et nepotibus vestris auctorizare et
                        defensare promitto. Ex vestris propriis expensis seu laboribus nichil aliud
                        nisi inferius ad fixam pensionem defferatis. Prestantibus quoque vos et
                        filiis et nepotibus vestris indesinenter secundum paginam peticionis vestre
                        sub nomine pensionis omni marcio mense infra indictione <rs
                            key="#Rent_in_money">denarios duodecim</rs>, ut dictum est persolvatur.
                        Pro eo quia exinde accepi de manibus tuis supradicto petitore, calciarii
                        nomine, <rs key="#Clothings">mantellum</rs> unum pro <rs key="#Price">
                            denariorum Veneticorum libras decem</rs>. Ita ut post transitum vestrum
                        supradicti petitoribus seu filiis et nepotibus vestris, munimine expleto
                        quando Domino placuerit, tunc predictas res culta, laborata et in omnibus
                        meliorata et quicquid a vobis aditum melioratumque fuerit ad ius et
                        dominium, cuius est ius et proprietas, modis omnibus revertatur. Promitto
                        preterea nullis diebus nullisque temporibus vite vestre textum huius pagine
                        henfiteosin inviolabiliter conservare et custodire promitto et hec cartula
                        henfiteosin minime valere nequiverit, tunc daturum et compositurum me esse
                        promitto vobis ante omnem litim, nomine pene, <rs key="#Penalty">auri uncias
                            duas</rs> et soluta pena maneat firma hec henfiteosin. Quam vero
                        henfiteosin paginam <persName key="#Tabellio"><name ref="Wido"
                            >Guido</name></persName> Dei misericordia <rs key="#Tabellio"
                            >tabellio</rs> scripsi, complevi et absolvi. Ego Ubertus abbas manu mea
                        subscripsi. Ego Iohannes presbiter et monachus monasterii Sancte Marie in
                        Pomposia manu mea subscripsi. Signum + + + + manus Adrianus testis, Forzatus
                        testis, Petro de Adriano testis, Alberto Sarello testis, Martino de Zanzo
                        testis. Noticia testium idest: Adrianus testis, Forzatus testis, Petrus
                        testis, Albertus testis, Martinus testis.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 164 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (cfr. Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 237-241, da copia autentica
                    del 1163 [B] perduta, da A perduto). B è così autenticata, in chiusura: «Ego
                    vero Iohannes Faventie notarius hoc instrumentum ex quodam alio autentico
                    instrumento exemplavi nichil addens vel minuens sed quicquid in eo reperi, ita
                    scripsi et complevi, sub anno Domini MC sexagesimo tercio, tempore Frederici
                    imperatoris».</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
