<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, Reg. 3 (Martin et al., Registrum Petri
                    Diaconi, III, n. 425, pp. 1197-1198)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5512</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1059-11">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-10-04" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName ref="#people/4105"
                            key="#Princeps">Gisulfus</persName> divina favente clementia
                        Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Nos ab omnium
                        conditore dignas mercedes fore credimus accepturos, si sanctis ac
                        venerabilibus locis curam et sollicitudinem impenderimus, et quod ab eorum
                        cultoribus postulati fuerimus in eisdem sanctis locis curam et
                        sollicitudinem impenderimus, et quod ab eorum cultoribus postulati fuerimus
                        in eisdem sanctis locis prout possumus adimpleverimus. Idcirco amore et
                        timore omnipotentis Dei ac Redemptoris mundu compulsus, qui pro salute
                        nostra mortem subiit temporale, ut nos a morte ęterna liberaret perpetuamque
                        nobis vita angelorum tribueret, et pro salute huius nostre Salernitane
                        patrie, per interventum tuum, o <persName ref="#people/2421" key="#Abbots"
                            >Desideri</persName> strenuissime domine <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        sancti Casinensis cenobii, et <rs key="#Intercessory">per postulationem</rs>
                        domne <persName ref="#people/4103" key="#Intercessory #Principissa"
                            >Gemme</persName> principis dilecte genitricis nostre offerimus,
                        concedimus, atque legaliter confirmamus in eodem <orgName
                            ref="#juridical_persons/84" key="#Monasteries"> cenobio sanctissimi
                            patris Benedicti</orgName>, sito in <placeName ref="#places/109"
                            key="#Villages/settlements #Houses #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Monasteries"
                            >Monte castri Casini</placeName>
                        <rs key="#Monasteries">monasterium</rs> nostrum in honore <orgName
                            key="#Monasteries #Private_foundations" ref="#juridical_persons/3702"
                            >beati Laurentii levite et martyris</orgName> dedicatum, situm quidem
                        intra hanc nobis a Deo concessam <rs key="#Cities">civitatem</rs>
                        <placeName ref="#places/84" key="#Cities">Salernitanam</placeName> in latere
                        montis qui predicte superiacet civitati, quod nobis successionis iure
                        parentum nostrorum pertinet, et omnes <rs key="#Landed_possessions"
                            >terras</rs> et <rs key="#Houses">casas</rs> ipsi monasterii pertinentes
                        intra hanc civitatem, et omnes res stabiles et mobiles quę eidem pertinentes
                        sunt intus et foris hac civitate, cum omnibus quę intra ipsum monasterium et
                        terras et casas et res sunt, cunctisque earum pertinentiis, et cum vice de
                        plateis et viis et anditis suis, et cum monuminibus &lt;sic> ex eis
                        continentibus et cum omnibus rebus sibi pertinentibus, ea ratione, ut totum
                        qualiter super scriptum est semper sit in potestate vestra et successorum
                        vestrorum et partium super scripti cenobii. Et neque a nostris iudicibus,
                        comitibus, castaldeis, neque a quibuscumque actoribus nostre rei publice
                        quolibet tempore vos et successores vestri et pars iam dicti cenobii ex hoc
                        quod in super scripto cenobio concessimus aliquam habeatis contrarietatem.
                        Si quis autem male animatus et immemor sui hanc nostram concessionem
                        infringere temptaverit componat iam dicto monasterio bisanteos aureos mille,
                        et hoc preceptum nostrum firmum et stabile permaneat. Textum vero huius
                        oblationis concessionisque scribere precepimus te <persName
                            key="#Writer #Clergy/religious_persons" ref="#people/4149"
                            >Aceprandum</persName>
                        <rs key="#Clergy/religious_persons">levitam</rs> et <rs key="#Writer"
                            >scribam</rs> nostri sacri Palatii, anno nobis a Deo concessi
                        principatus octabo decimo, mense novembris, concurrente indictione
                        tertiodecimo. + Gisulfus princeps.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Mancone 1958-1959, p. 98-99; RPD n. 425, pp. 1197-1198
                    (source of the text reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: CMC, III,
                    51, p. 375; Taviani Carozzi, p. 1149; Dell'Omo 2000, n. 424.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986, pp. 228-229 n. 53; III, p. 1350; Stasser 2008, p. 406 e nt. 27. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>(AMC, Reg. 3) è il grande
                    cartulario generale del monastero di Montecassino, compilato tra il 1131 e il
                    1133, e ancora conservato nell'Archivio dell'abbazia. Per una descrizione
                    approfondita cfr. Dell'Omo 2000; Martin, Commento al RPD 2015, IV, pp.
                    1713-1728. Il diploma è emesso dal principe longobardo di Salerno Gisulfo
                    II.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
