<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. B, 10 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, IX, 127, pp. 373-374)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5573</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1072-05">
                                <note type="displayed_date">1072 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-19" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri Iesu Christi. Anno vero ab incarnatione eius
                        millesimo septuagesimo tertio et tricesimo primo anno principatus domni
                        nostri <persName ref="#people/4105" key="#Princeps">Gisulphi</persName>
                        gloriosi <rs key="#Princeps">principis</rs>, mense maio, decima indictione.
                        Dum in sacro <placeName ref="#places/84" key="#Cities"
                            >Salernitano</placeName> palatio, coram presentia suprascripti domni
                        nostri serenissimi et a Deo conserbati principis, essem ego Petrus iudex et
                        plures more solito circa eum essent fideles, tunc ipse domnus princeps,
                        inspirante sibi Deo, a quo bona cuncta procedunt, pro amore eiusdem domini
                        et redemtoris nostri Iesu Christi et salutis anime sue et anime domni
                            <persName ref="#people/339" key="#Princeps">Guaimarii</persName>
                        invictissimi <rs key="#Princeps">principis</rs> et <rs key="#Marquis/duke"
                            >ducis</rs> genitoris sui et per intercessionem domni <persName
                            ref="#people/4191" key="#Abbots">Leonis</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbatis</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/225" key="#Monasteries">Sancte et individue
                            Trinitatis</orgName>, quod conditum est foris hac Salernitana civitate
                        in loco <placeName ref="#places/4755" key="#Villages/settlements"
                            >Metiliano</placeName>, spiritualis patris et oratoris sui, sicut ei
                        placuit, sua bona voluntate, per hanc cartulam optulit in ipso monasterio de
                        rebus sue reipublice pertinentibus in finibus <placeName ref="#places/3441"
                            key="#Geographic_regions">Lucanie</placeName> integram <rs
                            key="#Churches">ecclesiam</rs> vocavulum <orgName
                            ref="#juridical_persons/3736" key="#Churches">Sancti Nykolai</orgName>,
                        que constructa est ubi <placeName ref="#places/4778"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                            >Serra Mediana</placeName> dicitur, cum omnibus stabilibus in quibus
                        ipsa ecclesia constructa est et eidem ecclesia pertinentes sunt, que sunt
                        per fines quemammodum precepta ipsius ecclesiæ continunt: videlicet de una
                        parte erga ipsi Staibani quomodo serra discernit et pergit rectum in locum
                        ubi dicitur Cirasu; de alia parte ascendente per vallonem qui dicitur Scuru
                        et rectum ascendente in serra que est in fine de terris quas tenuit Leo
                        filius Constantini, et quomodo vadit per viam in aqua que dicitur de Turre,
                        cum omnibus que intra ipsam ecclesiam et iamdictas res per iamdictas fines
                        sunt cunctisque suis pertinentiis et qualiter usque nunc rectores ipsius
                        ecclesie easdem res tenuerunt et cum vice de viis suis et cum omnibus
                        muniminibus et rebus mobilibus ipsi ecclesie pertinentibus. Ea ratione ut
                        semper sint in potestate ipsius domni abbatis et successorum eius et partium
                        ipsius monasterii, et liceat ipsum domnum abbatem et successores eius et
                        partem predicti monasterii de eis facere quod voluerint rationabiliter. Et
                        per convenientiam ipse domnus princeps sua benignitate obligavit se et
                        partem sue reipublice semper defendere ipsi domno abbati et successoribus
                        illius et parti ipsius monasterii integrum illiud quod in ipso monasterio
                        sicut suprascriptum est optulit ab omnibus hominibus, et ipse domnus
                        princeps tribuit ipsi domno abbati licentiam ut, quando ille et successores
                        eius et pars ipsius monasterii voluerint, potestatem habeant illiud per se
                        defendere qualiter voluerint cum omnibus muniminibus et rationibus quas de
                        eo ostenderint. Et si sicut superius scriptum est ipse domnus princeps et
                        pars sue reipublice ipsi domno abbati et successoribus illius et parti
                        ipsius monasterii non adimpleverint et suprascripta vel ex eis quicquam
                        remobere aut contradicere presumpserint, per convenientiam sua voluntate
                        ipse domnus princeps obligavit se et partem sue reipublice componere ipsi
                        domno abbati et successoribus eius et parti ipsius monasterii trecentos auri
                        solidos constantinatos et sicut superius scriptum est adimplere. Et taliter
                        tibi <persName ref="#people/4151" key="#Notary">Iohanni</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scribere precepi (S). + Ego qui supra
                            <persName ref="#people/4440" key="#Witness #Judge">Petrus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> (S).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Guillaume 1877, <foreign>Appendice</foreign>, pp. IV-V;
                    Codex Diplomaticus Cavensis, IX, 127, pp. 373-374 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 65, pp. 765-766
                    [269]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/425B06D735F6D9FBC12573060038C824!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>La donazione è posta in essere dal principe longobardo di Salerno Gisulfo II.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
