<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, D. D. S., Toscana, Matilde, n.
                    61</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5089</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1115-05-04">
                                <note type="displayed_date">1115 May 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bondanazzo (Reggiolo; Reggio
                                    Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium (San Benedetto
                                Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-03" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName
                            key="#Countess #childOf #Salian #Offersio/donatio #Churches #Decima #Mansi #Curtes #Villas #Islands #Landed_possessions #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #vassusOf #Specialized_workers #Immunity #Albergaria/gifori #Servitium #Angaria"
                            ref="#people/125">Mathildis</persName> Dei gratia <rs key="#Countess"
                            >comitissa</rs>
                        <rs key="#childOf">filia</rs> quondam <rs key="#Marquis/duke"
                            >marchionis</rs>
                        <persName key="#Marquis/duke #parentOf" ref="#people/1"
                        >Bonifacii</persName>, siquidem lege <rs key="#Salian">Salica</rs> vivens
                        propterea dixi: Quisquis in sanctis ac venerabilibus locis aliquid de suis
                        contulerit rebus centuplum accipiet et quod melius est vitam possidebit
                        eternam. Ideoque ego comitissa Matildis apud <placeName ref="#places/2966"
                            >Bondenum de Runchore</placeName>, gravi nostri corporis aliquandiu
                        infirmitate detenta, diem nostre mortis pietatis operibus prevenire
                        volentes, omnia bona mobilia et immobilia que a <rs key="#parentOf"
                            >patre</rs> meo Bonifacio et <rs key="#grandparentOf">avo</rs> meo
                            <persName key="#grandparentOf" ref="#people/2122">Teudaldo</persName>
                        <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots #Offersio/donatio #Churches #Decima #Mansi #Curtes #Villas #Islands #Landed_possessions #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #vassusOf #Specialized_workers #Immunity #Albergaria/gifori #Servitium #Angaria"
                            ref="#juridical_persons/2001">Sancti Benedicti</orgName> inter
                            <placeName ref="#places/4196" key="#Shores">Padum veterem</placeName> et
                            <placeName ref="#places/4197">Larionem</placeName> sito data, donata et
                        concessa sunt, vel ab aliis antecessoribus meis ubicumque in districtu meo,
                        ad ipsorum immitatione nos similiter damus, donamus et concedimus et
                        confirmamus predicto monasterio suisque <rs key="#Churches">ecclesiis</rs>
                        in perpetuum. Videlicet: <rs key="#Mansi">mansum</rs> unum et plus
                        adiacentem <rs key="#Shores">ripae</rs> Padi veteris in <geogName
                            key="#Villas" ref="#estates/2080"><rs key="#Villas">villa</rs>
                            <placeName key="#Villas #Mansi #Shores" ref="#places/2974"
                                >Roncobonaldi</placeName></geogName> et ecclesiam <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/2081">Sancti Sisti</orgName> de
                            <placeName key="#Churches #Decima" ref="#places/361">Lecto
                            Paludano</placeName> cum omnibus <rs key="#Decima">decimis</rs> et
                        pertinentiis suis; et duos mansos, silicet mansum qui dicitur de <placeName
                            key="#Mansi" ref="#places/2975">Villa</placeName> et alium qui dicitur
                        de <placeName key="#Mansi" ref="#places/2976">Bogosso</placeName>. Et
                            <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/2006">monasterium de
                                <placeName key="#Monasteries #Churches #Decima" ref="#places/2414"
                                >Gonzaga</placeName></orgName> cum ecclesia <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2080">Sancte Marie de Castro</orgName> eiusdem
                        loci a me datum ipsi monasterio Sancti Benedicti, et traditum, cum omnibus
                        decimis et pertinentiis suis in integrum. Et ego que supra comitissa
                        Matildis omnia quecumque habeo in <placeName
                            key="#vassusOf #Specialized_workers" ref="#places/34"
                            >Pigognaga</placeName> mobilia et immobilia et omnes <rs key="#vassusOf"
                            >vassallos</rs> meos, videlicet <rs key="#Specialized_workers">fabros,
                            canavarios, brentarios et illos de Pado</rs>, et omnes alios cuiuscumque
                        servitii sint, preter capitaneos et vavassores de predicto loco Pigognage
                        memorato monasterio Sancti Benedicti inter Padum veterem et Larionem sito,
                        cui <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <persName key="#Abbots #Monasteries" ref="#people/2189">Albericus</persName>
                        nunc preesse videtur, cum omnibus aliis rebus tam a me quam a parentibus
                        meis datis et traditis, similiter dono trado et in perpetuum concedo et
                        confirmo: videlicet totam <geogName key="#Curtes" ref="#estates/80"><rs
                                key="#Curtes">curtem</rs> de <placeName key="#Curtes"
                                ref="#places/362">Villula</placeName></geogName>; et totam <geogName
                            key="#Curtes" ref="#estates/2007">curtem de <placeName key="#Curtes"
                                ref="#places/2417">Custello</placeName></geogName>; et <geogName
                            key="#Villas" ref="#estates/2081">villam de <placeName key="#Villas"
                                ref="#places/2930">Gabiana</placeName></geogName> et totam
                            <placeName key="#Islands" ref="#places/2400"><rs key="#Islands"
                                >insulam</rs> ubi dictum monasterium situm est</placeName>; et
                            <geogName key="#Villas" ref="#estates/2082">villam de <placeName
                                key="#Villas" ref="#places/2977">Libiola</placeName></geogName>; et
                        totam <geogName key="#Villas" ref="#estates/2083">villam de <placeName
                                key="#Villas" ref="#places/2476">Septingenti</placeName></geogName>;
                        et totam <geogName key="#Villas #Churches" ref="#estates/2050">villam de
                                <placeName key="#Villas" ref="#places/482"
                            >Burbassio</placeName></geogName> suis finibus terminata, sicut
                        continetur in instrumento avi mei Teodaldi, cum ecclesia <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/2003">Sancti Iohannis</orgName>;
                        et totam <geogName key="#Curtes" ref="#estates/2084">curtem <placeName
                                key="#Curtes" ref="#places/2931">Casalis
                            Barbati</placeName></geogName> suis finibus terminata, secundum quod
                        testatur instrumento avi mei. Preterea consuetudines et honores tempore
                        antecessorum meorum datos et concessos ipsi monastero Sancti Benedicti; et
                        monasterio de Gunzaga; et ecclesie de Lecto Paludano; et alii suis ecclesiis
                        in districtu nostro positis, nostroque tempore datos et concessos predicto
                        monasterio suisque ecclesiis per nostrorum fidelium consilium. Videlicet ut
                        quicumque vir vel femina de beneficiis que a nostris maioribus et propinquis
                        olim habuerunt, et a nobis nunc habent, et in antea habebunt, prefato
                        monasterio suisque ecclesiis pro anima sua dare, iudicare, offerre aliquid
                        voluerit, plenam habeat licentiam et auctoritatem a me quam ab
                        antecessoribus meis concessam eidem monasterio suisque ecclesiis largiendi,
                        donandi, iudicandi, offerendi, remanente tamen maiore parte <rs
                            key="#Feudum">feudi</rs> unde <rs key="#Servitium">servitium</rs> curie
                        fieri possit. Quam predictam consuetudinem a nostris antecessoribus et a
                        nobis factam, concessam, et alia quecumque ab eisdem progenitoribus et
                        vassallis nostris, cuiuscumque condicionis et servitiis sint, et a nobis
                        data, donata, concessa et confirmata sunt, nos similiter pro remedio anime
                        nostre et parentum nostrorum supradicto monasterio eiusque ecclesiis damus,
                        donamus, concedimus et confirmanus; et lege semper valitura, sine nostra
                        nostrorumque successorum molestatione, in perpetuum corroboramus sicut supra
                        legitur. Insuper quoque ecclesiam <orgName key="#Churches #Decima"
                            ref="#juridical_persons/2068">Sancti Benedicti</orgName> de <placeName
                            key="#Churches" ref="#places/77">Ficarolo</placeName> in <orgName
                            key="#Dioecesis" ref="#juridical_persons/1437"><rs key="#Dioecesis"
                                >episcopatu</rs>
                            <placeName key="#Dioecesis #Churches" ref="#places/80"
                                >Ferrarie</placeName></orgName> positam, cum omnibus decimis et
                        pertinentiis suis, et terras similiter de <placeName
                            key="#Landed_possessions #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#places/2959">Casalavone</placeName>, et <rs
                            key="#Landed_possessions">runcos</rs> et <rs key="#Forests">boscos</rs>
                        et <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludes</rs> cum omni iure et actione
                        et utilitatibus et usibus suis; cum ecclesia <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2074">Sancti Michaeli</orgName> de <placeName
                            key="#Churches" ref="#places/2936">Capite Tornionis</placeName> cum
                        omnibus suis pertinentiis, et <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">potestatem boscandi,
                            pasculandi, secandi et runcandi et omnem utilitatem faciendi</rs>, a me
                        hec omnia data et concessa; nec non consuetudines et usus buscandi in
                        nemoribus nostris de <placeName
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >Massa</placeName>; et <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >ius piscandi in paludibus nostris</rs> eiusdem loci de Massa, predicte
                        ecclesie Sancti Benedicti de Ficarolo a nobis data et concessa; et similiter
                        ecclesiam <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2098">Sancte
                            Agathe</orgName> de Ferraria cum omnibus terris, possessionibus et
                        pertinentiis suis. Ecclesiam quoque <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2067">Sancti Valentini</orgName> de <placeName
                            key="#Churches #Decima #Landed_possessions #Offersio/donatio"
                            ref="#places/2932">Marengo</placeName>, a nobis olim datam prefato
                        monasterio Sancti Benedicti, cum omnibus decimis et pertinentiis et terris
                        et possessionibus suis istis finibus terminatae: a mane videlicet est
                            <placeName key="#Roads"><rs key="#Roads">via</rs> de <rs
                                key="#Fountains">Fonte</rs> Zogonis</placeName>, que vadit ultra
                        murum longum; a meridie est <placeName><rs key="#Roads">semita</rs>
                            Torniliorum</placeName>, que vadit usque ad <placeName key="#Roads">viam
                            de Septem Modulis</placeName>; a sero est costa que vadit ad <placeName
                            ref="#places/2978">Levatam Verone</placeName>; a septentrione est
                            <placeName key="#Roads">via Gardesana</placeName>, quae vadit prope
                        fontanam Zagonis, sicut in <rs key="#Offersio/donatio">istrumento nostre
                            concessionis et donationis</rs> factum per manum <rs key="#Chaplain"
                            >capellani</rs> nostri <persName
                            key="#Chaplain #Writer #Offersio/donatio" ref="#people/3524"
                            >Ubaldi</persName> continetur. Et alia quecumque tam a nobis quam ab
                        antecessoribus nostris mobilia et immobilia data, concessa et oblata sunt
                        pretaxato monasterio Sancti Benedicti eiusque ecclesiis, nos per hanc <rs
                            key="#Offersio/donatio">cartam offersionis, donacionis, concessionis et
                            confirmationis</rs> factam in idem monasterium pro anima nostra
                        nostrorumque parentum damus, donamus, concedimus et confirmamus ut supra
                        legitur. Que omnia suprascripta in integrum cum omnibus suis inferioribus et
                        superioribus et accessionibus, per nos ac successores nostros ab omni homine
                        defendere promittimus cum stipulatione subnixa. Si autem defendere non
                        potuerimus, aut si a defensione predicta per quodvis ingenium nos
                        subtraxerimus, tunc promittimus tibi Alberico praefati monasterii Sancti
                        Benedicti abbati tuisque successoribus nomine <rs key="#Penalty">paene
                            centum libras auri optimi</rs>, qua soluta haec carta in sua permaneat
                        firmitate. <rs key="#Immunity">In quibus omnibus supradictis volumus atque
                            praecipimus ut nullus habeat potestatem, vel iurisdictionem, nullum
                            penitus dominium, sive dux, vel marchio, comes vel vicecomes, gastaldus
                            aut decanus, nulla denique persona parva vel magna</rs>; sed memoratum
                        monasterium Sancti Benedicti et omnia eius bona mobilia et immobilia,
                        universasque ecclesias sua et eorum bona omnia; et omnes clericos, monachos
                        et laicos, omnes quoque abitatores suos, cum omnibus bonis ipsorum mobilibus
                        et immobilibus, cum omnibus supradictis in nostro districtu positis, volumus
                        atque praecipimus ab omni iurisdictione et exactione nostra omniumque
                        hominum, sive magnus sive parvus, ab omni etiam <rs key="#Albergaria/gifori"
                            >albergaria</rs>, <rs key="#Servitium">arimannia</rs>, <rs
                            key="#Angaria">angaria et perangaria</rs> et ab omnibus aliis
                        conditionibus liber omnino fore et exempta sicut supra legitur. Quod si quis
                        contra haec agere temptaverit et temerario ausu omnia que supradicta sunt
                        aliquo modo violare presumpserit, <rs key="#Penalty">auri optimi pro pena
                            viginti libras</rs> componat, medietatem eidem venerabili monasterio et
                        medietatem <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">parti
                        publicae</rs>. Quod ut verius credatur firmiusque teneatur, manus mee
                        subnotacione firmavi; et hanc praesentem paginam offersionis et concessionis
                            <persName key="#Notary #Writer #Offersio/donatio"><name
                                ref="Martinus/notarius">Martino</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> praecipimus, atque scribere rogavimus; et
                        praefatum abbatem Albericum suprascripti monasterii Beati Benedicti pro se
                        suisque successoribus vice ipsius, de omnibus sicut supra legitur monasterii
                        Sancti Benedicti et eius ecclesiarum in perpetuum habendis et tenendis
                        investivimus, pro remedio animae mee et parentum meorum ut supra legitur.
                        Actum est hoc Bondeno de Roncuris in caminata eiusdem dominae comitisse
                        Matildis, die iovis quarto intrante madio feliciter, millesimo centesimo
                        quinto decimo, indicione octava. Matilda Dei gratia si quid est. Huius rei
                            <rs key="#Witness">testes</rs>
                        <rs key="#Count">comes</rs>
                        <persName key="#Witness #Offersio/donatio #Count" ref="#people/2196"
                            >Guido</persName>, comes <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio #Count #childOf" ref="#people/2197"
                            >Albertus</persName>
                        <persName key="#parentOf"><name ref="Boso">Bosonis</name></persName> filius,
                            <persName key="#Witness #Offersio/donatio #Count" ref="#people/3500"
                            >Arduinus</persName> comes de Palude, <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio #childOf" ref="#people/3780"
                            >Gerardus</persName> filius <persName key="#parentOf"><name ref="Boso"
                                >Bosonis</name></persName>, <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio #childOf" ref="#people/2199"
                            >Ugo</persName>
                        <persName key="#parentOf" ref="#people/3510">Manfredi</persName> filius,
                            <persName key="#Witness #Offersio/donatio" ref="#people/2193"
                            >Saxo</persName> de Bibianello et <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio #cousinOf" ref="#people/2198"
                            >Rainerius</persName> eius <rs key="#cousinOf #cousinOf"
                            >consubrinus</rs>, <persName key="#Witness #Offersio/donatio"
                            ref="#people/3515">Nordilus</persName> de Castello Vetere, <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio" ref="#people/3516"
                            >Lanfrancus</persName> de Savignano, <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio" ref="#people/3518">Gerardus</persName>
                        de Plaza, <persName key="#Witness #Offersio/donatio" ref="#people/3517"
                            >Opizo</persName> de Gonzaga et <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio">Riticherius</persName>, <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio" ref="#people/3519">Rainerius</persName>
                        de Castello Ariano, <persName key="#Witness #Offersio/donatio"
                            >Petrus</persName> de Gumula, <persName key="#Witness #Offersio/donatio"
                            >Ubaldus</persName> de Castelarano, <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio" ref="#people/3521">Albericus</persName>
                        de Nonantula et <persName key="#Witness #Offersio/donatio"
                            ref="#people/3761">Adegerius</persName>, <persName ref="#people/3520"
                            >Albertus</persName> de Sala, <persName key="#Witness #Offersio/donatio"
                            ref="#people/3522">Ubaldus</persName> de Carpeneta et alii quamplures
                        rogati sunt testes. Ego Martinus notarius Sacri Palatii hiis interfui et <rs
                            key="#Writer">scripsi</rs>, complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 88, pp. 273-278; MGH DD Mat. n. 138, pp. 352-357.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
