<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 190-193, n°
                    88)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5411</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1012-11-22">
                                <note type="displayed_date">1012 November 22</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/2137">Benedicti</persName>
                        summi pontificis et universalis <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede primo atque <rs
                            key="#Emperor/king">regnante</rs> domnus <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/130">Enricus secundus</persName> in Italia anni regni eius
                        nono, die vigesimo secundo mensis novembris, indictione undecima, suburbe
                            <placeName ref="#places/594" key="#Tower">Ravenna</placeName>, prope <placeName
                            key="#Tower" ref="#places/4847">turre que vocatur Umbratica</placeName>. Petivimus a vobis domno
                            <persName key="#Priests #Abbots #Monks" ref="#people/1574"
                            >Guidoni</persName> religiosus <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs
                            key="#Monks">monachus</rs> atque <rs key="#Abbots">abbas</rs> regule <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Landed_possessions #Wine #Hay/fodder #Fiscal_property #Books #Rent_in_money #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie que vocatur in <placeName
                                key="#Monasteries" ref="#places/4179"
                        >Pomposia</placeName></orgName>, una per consensum eiusdem monasterii, uti
                        nobis in Christi nomine <persName><name ref="Iohannes"
                            >Iohannes</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Martinus/de Magno">Martini qui vocabatur de
                            Magno</name></persName> seo filiis et nepotibus nostris per ec paginam
                        petitionis concedistis et largistis seo confirmastis nobis rem eiusdem
                        monasterii vestris, idest una <rs key="#Wine">clausura vinearum</rs> cum <rs
                            key="#Landed_possessions">solo terre</rs> et ...ta sua et cum ingresso
                        et egresso suo et cum omnibus sibi pertinentibus quod est positum sub urbem
                        Ravenne inter <placeName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Landed_possessions #Wine #Hay/fodder #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            ref="#places/3555">prata Teguriense</placeName> et omnes pertinentias
                        vestra que vobis pertinent de uno <rs key="#Hay/fodder">prato</rs> posito
                        inter prata Teguriense; et insuper concedistis nobis idest <rs
                            key="#Landed_possessions">unum spatium terre</rs> ... quod est <rs
                            key="#Size">in longo pedes *** et in lato pedes ***</rs>, huna cum
                        ingresso et egresso et cum omnibus sibi pertinentibus quod est positum hic
                        civitate Ravenne, in regionem que vocatur <placeName
                            key="#Landed_possessions" ref="#places/3556">Ariesto</placeName> vel
                        omnibus ut supra legitur. Dum nos superius denominati petitores seo filiis
                        et nepotibus nostris divina gratia in ac lucem iusserit permanere vita
                        concedistis et largistis seo confirmastis nobis eas abendum, tenendum,
                        possidendum, defensandum et in omnibus meliorandum. Et ego supradicto
                        petitore una cum meis filiis et nepotibus at vobis supradicto abbas
                        vestrisque successoribus ab omni personas hominum in omnibus exinde vobiscum
                        stare et auctoriare seo defensare debetis et ex vestris propriis expensis
                        seo laboribus nihil alter quod inferius adfixam pensionem reputari debeamus.
                        Prestante quoque per nos superius denominati petitore indesinenter secundum
                        paginam petitionis nostre pensionem nomine singulis quibuscunque anni mense
                        martio ... sicut supra legitur, hoc est in <rs key="#Rent_in_money">argento
                            denarii duo tantum pensio</rs> ut dictum est persolvatur. Pro eo quia
                        exinde accepistis in manibus tuis supradictus abbas de manibus meis
                        supradicto petitore in presentiam <rs key="#Witness">testium</rs>, qui hic
                        subter subscripturi sunt, calciarii nomine, idest <rs key="#Books"
                            >librum</rs> unum pro in <rs key="#Price">argento solidos viginti ana
                            denarii duodecim</rs>. Ita et post transitum nostro denominati petitores
                        seu filiis et nepotibus meis, munus expletum quandoque Domino ... placuerit,
                        ...tionis dictas res cultas vel laboratas, defensatas et in omnibus
                        melioratas quod pertineat ad ius dominiumque supradicto monasterio vestro,
                        cuius iure et proprietas, modis omnibus melioratas quod revertatur ...
                        nostrum ... Si quod sit quod absit et avertat divina potentia ec omnia que
                        superius legitur non observaverimus vel atimpleverimus et contra hex ire vel
                        agere aut contendere voluerimus per quemlibet modum vel titulum, quia
                        daturus me esse promitto ego supradicto <persName key="#Coloni/tenants"
                                ><name ref="Petrus">Petro</name></persName> et cum meis filiis et
                        nepotibus ad vobis supradictus abbas vestrisque successoribus ante omnes
                        litis initium aut interpellationem pene nomine <rs key="#Penalty">auri
                            ebrizo unciam duas</rs> et post pene solutionem hac pagina petitionis in
                        sua firmitate. Quam vero paginam <persName key="#Tabellio"><name ref="Wido"
                                >Guido</name></persName> in Dei nomine <rs key="#Tabellio"
                            >tabellio</rs> de urbe Ravenna scribendum rogavi et subter manu mea
                        propria scripsi quorum contradidit, sub die, mense et indictione undecima.
                        Iohannes in ac petitione sicut supra legitur a me facta ... ac scribere
                        rogavi. <persName key="#Witness"><name ref="Hieremias"
                            >Geremia</name></persName> filio quondam <persName><name
                                ref="Liutfredus">Litefredo</name></persName> in ac petitione rogatus
                            <rs key="#Witness">testis</rs> subscripsi. <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Iohannes">Iohannes</name></persName> filio quondam
                                <persName><name ref="Iohannes">Iohannis</name></persName> in ac
                        petitione visu pleno rogatus testis subscripsi. Guidoni tabellio Ravenne
                        scriptor in ac petitione ut supra legitur post roborationem testium atque
                        traditam complevi et absolvi. Notitiam testium idest: Geremias testis filius
                        quondam Gitefredus, Gerardus testis filius quondam Gitefredus, Iohannes
                        testis filius quondam Iohannis.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 190-193, n° 88.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, Codex, I, pp. 220-223).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
