<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, D.D.S., Toscana, Matilde, n.
                    50</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5078</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Ordinatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1110-01-01" notAfter="1110-12-31">
                                <note type="displayed_date">1110</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bondanazzo di Reggiolo (Reggio
                                    Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-27" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei eterni. Anno ab incarnacione domini nostri Iesu
                        Christi millesimo centesimo X, indicione VI. Ego Matilda filia quondam
                        Bonifacii marchionis progenitorum meorum vestigia imitari cupiens, post
                        multas possessiones iuris et proprietatis meę et parentum meorum tibi
                        venerabili abbati Alberico et monasterio Sancti Benediciti super Padum
                        Larionem cui preesse videris a parentibus traditas, meis omnes consuetudines
                        et usantias quas olim habuisti ab eis, tibi supradicto abbati et monasterio
                        predicto tuisque successoribus in perpetuum concedo trado et confirmo:
                        videlicet ut omnis homo aut femina de possessionibus quas a nobis habet,
                        liberam potestatem habeat pro anima sua iam dicto monasterio et suis
                        obedientiis in testamento relinquere, ita sane ut maiorem partem inde
                        retineat, ut nostrum servitium et nostrorum heredum ipsi facere et sui
                        heredes valeant. Et hoc sine calumnia et malo ingenio, quia istud benefitium
                        predictum monasterium noscitur habuisse, secundum dictum et asertionem
                        fidelium nostrorum quorum nomina inferius leguntur; uti amodo ut ipse abbas
                        et sui successores amodo supradictum usum et consuetudinem habeant et
                        teneant sine mea et heredum meorum contradicione: scilicet in Pigognaga, et
                        Gonzaga, et utroque Bondeno de Roncoris et Arduini, et Lecto Paludano, et in
                        aliis locis meis. Penam ab eo qui predictam rem eiusdem monasterii
                        molestaverit, in duplum eiusdem ęcclesie et suis obedientiis componi debere
                        decerno. Actum est feliciter Bondeni de Roncoris. Signum manuum comitisse
                        Matildis que hoc scriptum fieri rogavit et idoneis testibus coroborandum
                        tradidit. Signum manuum Sasso et Brogognone testes. Signum manuum Amedeus
                        testis. Signum manuum Maladobati, Wibertus, Rufus, Arduinus, Henricus de
                        Bondeno, Wibertus et Marchise de Castellarano, Conradus, Ugo de Petrone,
                        Opezo di Gonzaga, Ubertus de Sancto Benedicto et alii plures rogati sunt
                        testes Ego Albertus notarius hanc cartulam scripsi post traditam complevi et
                        dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 77, pp. 247-248; n. 123, pp. 320-322.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
