<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Paris, Bibliothèque Nationale de France (MGH DD Lo I, p. 115, n. 36)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5330</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0838-02-04">
                                <note type="displayed_date">838 February 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Corteolona (Pavia)</note>
                                <note type="redaction_date">XVII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-01-08" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName ref="#people/9"
                            key="#Emperor/king">Hlotharius</persName> divina ordinante providentia
                            <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Cum petitionibus
                        servorum dei iustis et rationabilibus divini cultus amore favemus, superni
                        muneris donum nobis a domino impertiri credimus. Idcirco notum esse volumus
                        omnibus fidelibus sanctae dei ecclesiae nostrisque praesentibus scilicet et
                        futuris, quia <persName key="#Abbots" ref="#people/3937">Petrus</persName>
                        vir venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs> ex <rs key="#Churches"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/120"
                            key="#Offersio/donatio #Immunity #Monasteries">sanctae
                            Cristinae</orgName>, quod est situm prope<geogName ref="#estates/139"
                            key="#Villas #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention">
                            <rs key="#Villas #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention">villam
                                nostram</rs></geogName>
                        <placeName
                            key="#Villas #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            ref="#places/342">Ollonnam</placeName>, obtulit obtutibus nostris <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">auctoritatem</rs>
                        <rs key="#Immunity">immunitatis</rs> domni et avi nostri <persName
                            ref="#people/14" key="#Emperor/king">Karoli</persName> bonae memoriae
                        serenissimi regis et genitoris nostri <persName ref="#people/118"
                            key="#Emperor/king">Hlodouici</persName>, in qua continebatur insertum *
                        ipsum praedictum monasterium cum omnibus rebus et hominibus, quae tam * <rs
                            key="#Offersio/donatio">donatione</rs> regum reginarumque quam etiam
                        reliquorum deum timentium hominum idem monasterium eo tempore legitime
                        possidebat, sub suo munimine * constituere fecerat, et eius auctoritate
                        immunitatis hactenus ab inquietudine iudiciariae potestatis idem munitum
                        atque defensatum fuisset monasterium. Sed pro firmitatis studio postulavit
                        idem Petrus abba, * ut paternae auctoritati nostram quoque superadiiceremus
                        auctoritatem. Cuius precibus ob divini cultus amorem et venerationem ipsius
                        sancti loci adsensum praebentes hanc auctoritatem immunitatis nostrae eidem
                        monasterio fieri iussimus, per quam praecipimus atque iubemus, ut memoratum
                        monasterium cum omnibus rebus et hominibus ad se praesenti tempore iuste et
                        legaliter pertinentibus vel aspicientibus sub immunitatis nostrae defensione
                        modis omnibus consistat; et nullus iudex publicus vel quislibet ex
                        iudiciaria potestate in ecclesias aut villas vel curtes, loca vel agros seu
                        reliquas possessiones memorati monasterii, quas moderno tempore iuste et
                        legaliter possidet in quibuslibet pagis vel territoriis infra ditionem
                        imperii nostri vel quae deinceps in iure ipsius sancti loci voluerit divina
                        pietas augere, ad causas audiendas vel freda exigenda aut mansiones vel
                        paratas faciendas aut fideiussores tollendos aut homines ipsius monasterii
                        distringendos nec ullas redhibitiones aut illicitas occasiones requirendas
                        nostris futurisque temporibus ingredi audeat vel ea, quae supra memorata
                        sunt, penitus exigere praesumat. Sed liceat memorato abbati eiusque
                        successoribus res praedicti monasterii cum omnibus, quae possidet, sicut in
                        praecepto domni et genitoris nostri continetur, sub immunitatis nostrae
                        defensione quieto ordine possidere et nostro fideliter parere imperio,
                        quatinus congregationem ibidem deo famulantem pro nobis et coniuge proleque
                        nostra vel pro stabilitate totius imperii nostri a deo nobis concessi atque
                        conservandi iugiter domini misericordiam exorare delectet. Et ut haec
                        auctoritas nostris futurisque temporibus valeat inconvulsa manere, manu
                        propria subter firmavimus et anuli nostri impressione signari iussimus.
                        Signum Hlotharii piissimi augusti. <persName ref="#people/3906"
                            key="#Notary #Subdeacons">Dructemirus</persName>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconus</rs> atque <rs key="#Notary">notarius</rs>
                        advicem <persName ref="#people/1235">Egilmari</persName> recognovi. Data
                        pridie nonas februarii anno Christo propitio imperii domni Hlotharii pii
                        imperatoris XV, indictione prima; actum Ollona <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >palatio regio</rs>; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, p. 115, n. 36.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
