<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename"/>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1114-11-08">
                                <note type="displayed_date">1114 November 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-03" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>*In nomine sancte et individue trinitatis. Anno dominice incarnationis
                        millesimo centesimo quartodecimo, Matildis dei gratia si quid est.*
                        Venerabilibus locis in quibus qui pro Christo pauperes facti sunt divinis
                        misteriis deserviunt merito debemus opere consolationis porrigere, et eorum
                        necessitatibus pietatis intuitu subvenire; et licet omnibus ecclesiis
                        debitores simus, illis tamen propensius debemus exhibere hcaritatis affectum
                        que in nostris possessionibus constitute et pro parentes nostros constructe
                        sunt Qua propter cum ego Matildis filia quondam Bonefacii marchionis cum
                        quibusdam nostris fidelibus apud Sanctum Benedictum veniremus et donnum
                        abbatem Albericum in infirmitate sua visitassemus, illam sanctam
                        congregationem vidimus et super mortificatione eorum compacientes,
                        compunctione misericordiae, devotione hcaritatis, ad eorum sustentationem
                        quedam transferre ex nostra largitate curavimus. Itaque coram ilio
                        venerabili collegio super sanctum altare beati Benedicti investituram
                        posuimus, condonantes albergariam et quicquid nobis quolibet modo pertinere
                        videbatur in cunctis possessionibus monasterii, videlicet in Sancto
                        Benedicto iuxta Largionem et in Burbaxio, in Casale, Septingenti, Clustello,
                        Gabiana, Marzaneta, Capite Vici, curte Villola, Vale de Orti , Gunzaga et in
                        omnibus aliis, non solum in his que iam ad ecclesiam pervenerunt, sed etiam
                        que in posterum quocumque modo pervenire videbuntur. Et quicquid nobis causa
                        albergariae vel aliqua occasione alicuius rei actenus pertinere videbatur,
                        hoc totum ad dominium monasterii transeat, cum tanta libertate ut neque nos
                        neque successores nostri neque aliqua persona sub nostra occasione in
                        possessionibus prefati cenobii aliquo ius secundum quod dictum est audeat
                        ulterius vendicare vel causare, pro mercede et remedio animae nostrae et
                        parentum nostrorum. Addimus preter ea nostrae liberalitati ut licenciam
                        habeant rectores monasterii in omnibus silvis nostris ubicumque eas habemus
                        et in quibus porci nostri et nostrorum hominum mittentur porcos suos et
                        suorum hominurn mittere et escaticum totum de suis porcis et suorum hominum
                        habere, quod parentes nostros in quibusdam supradictis silvis testimonio
                        plurimorum hominum predicto monasterio concessisse cognovimus. Volumus etiam
                        et firmiter precipimus ut homines monasterii ad aidam que ad bestias
                        capiendas in forestis fieri solebat ulterius non compellantur, aut etiam
                        vocentur ut eam faciant; nec liceat nobis ullo tempore nolle quod voluimus,
                        sed quod semel a nobis factum est inviolabile in perpetuum consistat. Quod
                        si nos vel nostri successores aut nostri missi sive ulla persona hec que
                        superius compreensa sunt infringere aliquo ingenio temptaverit, centum
                        libras denariorum lucensium componat, medietatem monasterio et medietatem
                        parti publicae, hoc tamen scripto in suo robore permanente. Quod ut verius
                        credatur et firmius ab omnibus teneatur nostrae propriae manus inscriptione
                        firmavimus. + Factum est hoc die octava mensis novembris indictione septima.
                        + Testes interfuerunt comes Albertus, Ardoinus de Palude, Ugo et Albertus
                        filii Manfredi, Araldus de Melegnato, Gerardo filius Bosonis, Ugo de Baise1,
                        Saxo de Bibianello, Rolandus massarius, Opizo, Raginerius, Vuibertus de
                        Gunzaga, Ugo et Lodoicus de Gubernulo , Maragnolus et Petrus de Opizo de
                        Burbassio, Iohannes de Frixa. + Ego Ubaldus iudex hoc scripsi, compievi et
                        dedi. Ego Odaldus cauridicus interfui et subscripsi. Matilda Dei gratia si
                        quid est buscripsi. (S.) Ego Iohannes notarius Sacri Palacii his interfui et
                        scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 86, pp. 269-271;</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
