<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. B, 5 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, IX, 106, pp. 329-331)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5572</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1071-05">
                                <note type="displayed_date">1071 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-18" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri Iesu Christi. Anno vero ab incarnatione eius
                        millesimo septuagesimo secundo et tricesimo anno principatus domni nostri
                            <persName ref="#people/4105" key="#Princeps">Gisulphi</persName>
                        gloriosi <rs key="#Princeps">principis</rs>, mense maio, nona indictione.
                        Dum in sacro <placeName ref="#places/84" key="#Cities"
                            >Salernitano</placeName> palatio, coram presentia suprascripti domni
                        nostri serenissimi et a Deo conserbati principis, essem ego Petrus iudex et
                        plures more solito circa eum essent fideles, inter quos aderat domnus Petrus
                        gratia Dei <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs> Sancti Archangeli Mychaelis, quod
                        conditum est in finibus <placeName ref="#places/3441"
                            key="#Geographic_regions">Lucanie</placeName> pertinentie <placeName
                            key="#Geographic_regions" ref="#places/4776">Cilenti</placeName>, et
                        ipse domnus benignissimus princeps, sicut ei placuit, sua voluntate, pro
                        amore domini et salvatoris nostri Iesu Christi et salutis anime sue et anime
                        domni <persName ref="#people/339" key="#Princeps">Guaimarii</persName>
                        invictissimi <rs key="#Princeps">principis</rs> et <rs key="#Marquis/duke"
                            >ducis</rs> genitoris sui et per obsecrationem suprascripti domni
                        abbatis, per hanc cartulam optulit in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        ipso <orgName ref="#juridical_persons/3710" key="#Monasteries">Sancti
                            Archangeli</orgName> de <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >terris</rs> pertinentibus sue reipuplice, que sunt in ipsis finibus
                        Lucanie ubi <placeName ref="#places/4777"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Gulia</placeName> dicitur, terram per fines et mensuras iusto passu
                        hominis mensuratas: a parte septemtrionis finis res <rs key="#Churches"
                            >ecclesie</rs><orgName ref="#juridical_persons/3734" key="#Churches">
                            Sancte Marie que da Gulia dicitur</orgName> et recte mensuratos passus
                        ducentos; a parte orientis finis suprascripti domni principis et passus
                        trecentos viginti; a parte meridiei similiter finis ipsius domni principis
                        et passus alios ducentos; a parte occidentis finis medio ribo qui discernit
                        a rebus <rs key="#Churches">ecclesiæ</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3735">Sancti
                            Martini</orgName>, que ibi propinquo sita est et recte prope eum intra
                        ipsam terram mensuratos passus alios trecentos viginti, cum omnibus que
                        intra ipsam terram per iamdictas fines et mensuras sunt cunctisque suis
                        pertinentiis et cum vice de via sua. Ea ratione ut semper sit in potestate
                        iamdicti domni abbatis et successorum eius et partium suprascripti
                        monasterii, et liceat ipsum domnum abbatem et successores eius et partes
                        predicti monasterii de eo facere quod voluerint. et per convenientiam ipse
                        domnus princeps sua voluntate obligavit se et partes suprascripte reipuplice
                        semper defendere ipsi domno abbati et successoribus illius et partibus
                        suprascripti monasterii integrum illud quod in ipso monasterio ut predictum
                        est optulit ab omnibus hominibus, et ipse domnus princeps tribuit eidem
                        domno abbati licentiam ut, quando ille et successores eius et pars ipsius
                        monasterii voluerint, potestatem habeant illud per se defendere qualiter
                        voluerint, cum omnibus muniminibus et rationibus quas de eo ostenderint. Et
                        si, sicut superius scriptum est, ipse domnus princeps et pars reipuplice
                        ipsi domno abbati et successoribus illius et partibus suprascripti
                        monasterii non adimpleverint et suprascripta vel ex eis quicquam remobere
                        aut contradicere presumpserint, per convenientiam ipse domnus princeps
                        obligavit se et partes reipuplice componere ipsi domno abbati et
                        successoribus illius et partibus suprascripti monasterii centum auri solidos
                        constantinatos et sicut superius scriptum est adimplere. Et taliter tibi
                            <persName ref="#people/4151">Iohanni</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scribere precepi (S). + Ego qui supra
                            <persName ref="#people/4440" key="#Witness #Judge">Petrus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> (S).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Guillaume 1877, <foreign>Appendice</foreign>,  pp. III-IV;
                    Codex Diplomaticus Cavensis, IX, 106, pp. 329-331 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 64, p. 765
                    [268]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/94B4A11E8205832EC1257305007D773C!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>La donazione è posta in essere dal principe longobardo di Salerno Gisulfo II.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
