<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 524-529 (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, vol. 2, n. 187, in preparazione)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5811</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1150-08-18">
                                <note type="displayed_date">1150 August 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bologna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. Anno Domini millesimo centesimo
                        quinquagesimo, quintodecimo kalendas septembris, indictione terciadecima.
                        Peticionibus enfiteocariis annuendo, ego quidem domnus <persName
                            key="#Archpriests"><name ref="Albertus">Albertus</name></persName> Dei
                        gracia <rs key="#Archpriests">archipresbiter</rs>
                        <rs key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/80">Sancti Petri</orgName>,
                        presente et consenciente domno Captaneo et domno Martino et domno Petro et
                        domno Guidone presbiteri et Samuele et Albrico diaconis et Raginerio
                        subdiacono et Sceilio et Bono Martino canonicis predicte ecclesie, presenti
                        die hoc <rs key="#Commutatio">permutacionis instrumento iure
                        enfiteusin</rs>, do tibi <persName key="#Other_clerics"><name ref="Iohannes"
                                >Iohanni</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clerico</rs> ecclesie <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/3651">Sancti Siri</orgName> et domno <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/4310">Iohanne</persName> <rs key="#Abbots">
                                abbate</rs> <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie de 
                            Pomposa</orgName> vestrisque confratribus et successoribus, <rs key="#Petiae">peciam</rs>
                        unam <rs key="#Landed_possessions #Production">terre aratorie</rs> positam 
                        subtus <rs key="#Cities">civitatem</rs> <placeName key="#Cities" ref="#places/7">
                            Bononie</placeName>, in loco qui vocatur
                        <placeName key="#Commutatio #Petiae #Landed_possessions #Production">Cavasito</placeName>, 
                        cum ingressu et egressu suo usque in <rs key="#Roads">via publica</rs> et cum omnibus
                        super se et infra se habentibus in integrum; confines vero cuius perticas
                        decimpedas mensuratus esse videtur: ab uno latere a meridie iuxta heredem
                        <persName key="#Confinia"><name ref="Gherardus de Canonica">Gerardum de Canonica</name>
                        </persName> capit perticas triginta quinque et pede uno, alio vero
                        latere de suptus iuxta <rs key="#Landed_possessions">ingambatoriam</rs> recepit perticas triginta sex duo pede
                        minus, ab uno capite a mane iuxta stratam publicam continet perticas viginti
                        quattuor, alio vero capite a sero iuxta <persName key="#Confinia">
                            <name ref="Sigefredus">Sigifredum</name></persName> sunt pertice viginti
                        quattuor et duos pedes; ingambatoria ibique se tenente: ab uno latere de
                        suptus iuxta terram <rs key="#Collegiate_churches">canonicam</rs> Sancti Petri sunt pertice quinquaginta tres et
                        quatuor pedes minus, a meridie iuxta supradictam terram et Sigifredum habet
                        perticas quinquaginta quinque, ab uno capite a mane iuxta stratam publicam
                        capit perticas decem novem et duos pugnos, alio vero capite a sero iuxta
                        <persName key="#Confinia"><name ref="Albertus de Ursone">Albertum de Urso</name></persName> 
                        et predictum Iohannem clericum continet perticas totidem,
                        et si qui alii confines sunt. Omnia que predicta sunt pro alia tanta terra
                        aratoria a te nobis permutacionis titula data in loco <placeName 
                            key="#Commutatio #Landed_possessions #Production" ref="#places/3585">Arcoveio</placeName>, in presenti
                        do tibi permutator et domno abbate vestrisque confratribus et successoribus,
                        ad habendum, tenendum ac possidendum et quicquidtibi et predicto abbati
                        vestrisque confratribus et successoribus deinceps placuerit salvo iure
                        dominii faciendum et preter tercium abbatem catholicum successorum hoc
                        permutacionis instrumentum emphiteosin hoc ordine renovetur. Et huius rei
                        nomine michi et meis successoribus, pensionis gratia, singulis annis <rs key="#Rent_in_money">denario
                            uno Lucensi</rs> tu et predicto abbate vestrisque successoribus exibeatis. Ego
                        vero predictam rem ab omni homine semper legitime defendere et auctorizare
                        tibi et domno abbate vestrisque confratribus et successoribus promitto. Et
                        si ego vel mei successores predicta omnia firmiter semper observare
                        noluerimus, pene nomine, <rs key="#Penalty">sexaginta libras Lucenses</rs> tibi et predicto abbate
                        et vestris confratribus et successoribus dare promitto et insuper hoc
                        permutacionis instrumentum emphyteosin, ut supra legitur, semper incorruptum
                        tenere spondeo. Actum est hoc Bononie, in ecclesia Sancti Petri, indictione
                        predicta. Prenominatus domnus Albertus Dei gracia archipresbiter hoc
                        permutacionis instrumentum emphiteusin ut supra legitur scribi rogavit. Et
                        ego Albertus canonice Bononiensis archipresbiter hanc emphiteosin manu mea.
                        Ego presbiter … manu mea subscripsi. Ego Martinus presbiter manu mea
                        subscripsi. Ego Samuel diaconus manu mea subscripsi. Ego presbiter Blasius
                        manu mea subscripsi. Rodulfus causidicus filius Guarini et Albertus de Urso
                        et domnus Martinus presbiter investitor et Albericus de Bonifredo et
                        Albertozus et Angelus de Diacono et Iohannes Bonus de Cristiano rogati sunt
                        testes. Ego Ugo notarius ecclesie Sancti Petri hoc permutacionis emphiteosin
                        instrumentum ut supra legitur subscripsi et firmavi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 187 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (cfr. Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 524-529, da A perduto).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
