<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 336-339, n. 154)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5479</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1031-05-31">
                                <note type="displayed_date">1031 May 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Umbratico</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domini <persName key="#Popes" ref="#people/1584">Iohannis</persName> summi
                        pontificis et universalis <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede anno quarto sitque imperante
                        domnus <persName key="#Emperor/king" ref="#people/261">Choradus</persName>
                        pigissimo <rs key="#Emperor/king">rex</rs> perpetuo ... anno hoctavo, die
                        viesimo primo mensis madio, indictione quartadecima, in
                            <placeName>Umbratico</placeName>. Scripsit ego Leo in Dei nomine
                        tabellio rogatum et petitus a <persName><name ref="Iohannes"
                            >Iohanne</name></persName> quondam <persName><name
                                ref="Ursus de Capralia">Urso qui vocabatur de
                            Capralia</name></persName> sitque <persName><name ref="Laurentia"
                                >Laurentia</name></persName> neptia eius filia quondam ... ipsi
                        coque presenti et adstans et michique dictantem et michi consenciens ... et
                        in omnibus que inferius adscripta leguntur ipsius manus sua propria firmavi
                        et testibus subscribere vel designare ... facere ... vendidisset et vendidit
                        eisque tradidisset et tradidit a presenti die pure et absolute seu illorum
                        per bone voluntatis sibi presens <persName key="#Priests #Monks"><name
                                ref="Etlibertus">Etliberto</name></persName> umilis <rs
                            key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs> de <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie que
                            vocatur in <placeName ref="#places/4179">Pomposia</placeName></orgName>
                        suisque subcessoribus, idest una <rs key="#Landed_possessions">precia
                            terre</rs> et <rs key="#Wine">vinearum</rs> quod est ordinis novem, que
                        sunt posita in <rs key="#Massae">massa</rs>
                        <placeName key="#Massae #Landed_possessions #Wine" ref="#places/4600"
                                ><geogName key="#Massae #Landed_possessions #Wine"
                                ref="#estates/2479">Fiscalia</geogName></placeName>, in loco qui
                        dicitur <placeName key="#Venditio #Confinia #Landed_possessions #Wine"
                            ref="#places/356">Corno</placeName>, <rs key="#Confinia"
                            >interrafines</rs> eius: ab uno latere venerabile monasterium et
                        secundum latus eredes <persName><name ref="Bonaldus de Pralia">Bonaldo de
                                Pralia</name></persName>, tertio latere <persName><name
                                ref="Dominicus de Onoria">Dominicus de Onoria</name></persName>,
                        quarto latere <rs key="#Roads">via publica</rs> percorente, cum ingresso et
                        hegresso suo et cum omnibus infra ... pertinentibus et subiacentibus omnique
                        enim iuris proprietatis quam ab eis dominium venditoris eadem rem advenisset
                        et dixit vi <rs key="#Venditio">venditionis</rs> ovenit sibi per cocumque
                        modum vel titulum, hunde quod sibi advenisset vel pertinere potuisset de
                        qu... omnia vera iura in integrum sicut supra legitur iusta placitum et
                        definitione ... sicut in... quod exinde receperunt vi venditionis in manibus
                        suis de manibus tuis supradicto comparatori in presentia testium, qui ic
                        subter subscripturi sunt, idest <rs key="#Price">capello uno pro in
                            ariensium denariorum solidos viginti</rs>, a duodecim denarios per
                        solidos singulos, precium ut dictum est persolvatur. Hunde ab unc die damus
                        licentiam vi venditionis sibi vero comparatori per ec pagina vindicionis ad
                        me in tibi facta atque tradita habendum, tenendum, possidendum, vindendi,
                        donandi, comutandi de more quod tibi vel tuis subcessoribus placuerit exinde
                        faciendi ad iuris proprietatis; et si coco tempore persona insurserit que
                        tibi supradicto comparatori exinde ex parte vel ex totum expellatur qualibet
                        calumnia generare voluerit, vero predicti venditoris cum nostris filiis et
                        heredibus in omnibus stare et defensare promitto. Quod si quod absit et
                        avertat divina potentia et si forsitan quodvis tempore diebus vite aliquis
                        incontra ec pagina venditionis sicut supra legitur ire agerit aut lite mota
                        fuerit vel contra agentibus minime defensare malueris vel non potueris ...
                        per vim invaserit vel intromiserit per quodvis modum vel ingenii, quia
                        daturos nos promittimus nos predicti venditoris cumque filiis et heredibus
                        ad tibi supradicto compratore vel ad tuis subcessoribus sicut supra legitur
                        ante omnes litis initium aut interpellatione pene nomine <rs key="#Penalty"
                            >auri obtimi uncias duas</rs> et post pene solutionis manentem ec pagina
                        venditionis sicut supra legitur in suo robore et firmitatis. Sub die, mense
                        et indictione quarta, in Umbratico. Signum manuum nostrarum Iohannis et
                        Laurentia venditoris at omnia supradicta cui relectum est. Signum manibus
                        nostris Desiderio da Pralia, Grisorio de Pralia, Dominicus de Columba,
                        Petrus de Arnulfo, Rustico filio quondam Marinus testis at omnia supradicta
                        cui relectum est. Leo in Dei nomine tabellio scriptor uius pagina sicut
                        supra legitur post roborationem testium atque tradita complevi et absolvi.
                        Notitiam testium primis: Desiderio teste, Grisorio teste, Dominicus teste,
                        Petrus teste, Rustico teste.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 336-339, n. 154</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, Codex, I, pp. 395-399).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
