<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, D.D.S., Germania, cart. I, fasc. n. 6</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5094</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1115-12-20">
                                <note type="displayed_date">1115 December 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Spira (DE)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="other">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>*In nomine sancte et individue Trinitatis Heinricus divina favente clementia
                        quartus Romanorum imperator augustus.* Cum lubrici saeculi condicio brevis
                        sit et incerta, divinitus ammonemur ut in hac valle lacrimarum dum tempus
                        habemus seramus quod in futuro cum gaudio metamus. Quapropter omnibus
                        Christi nostrique fidelibus tam futuris quam presentibus notum fieri
                        volumus, qualiter nos rogatu et petitione fidelium principum nostrorum, ob
                        interventum etiam abbatis Cluniacensis Pontii nostri dilecti consanguinei,
                        et memoriam neptis nostrae Mathildis comitissae, abbaciam Sancti Benedicti
                        in Arione quam antecessores ipsius ecclesiae Cluniacensi pro salute et
                        remedio animarum suarum subdiderunt sub mundiburdio nostre tuitionis
                        suscepimus, et quicquid Mathildis eidem aecclesie donavit, dum vixit, et
                        moriens dimisit, nos donamus et nostra imperiali auctoritate confirmamus,
                        cum omnibus appendiciis, cultis et incultis, pratis, pasquis, silvis,
                        venationibus, vallis, areis, aquis, aquarumque decursibus, molis,
                        molendinis, viis et in viis exitibus et reditibus et familia utriusque sexus
                        et omni utilitate quae inde exire vel contingre possunt. Precipimus etiam ut
                        nullus archiepiscopus, episcopus, marchio, comes, vicecomes, scultatius,
                        gastaldio, vicedominus audeat predictam abbatiam de predictis bonis
                        inquietare, molestare vel disvestire. Si quis vero quod absit huius nostri
                        precepti paginam temerario ausu contraire temptaverit, auri libras centum
                        componat, medietatem camere nostre et medietatem supradicto loco. Quod ut
                        verius credatur et ab omnibus inviolabiliter observetur hanc cartam inde
                        conscriptam et manu propria corroboratam impressione nostri sigilli
                        insigniri iussimus. Signum Domini Heinrici Quarti Imperatoris Invictissimi.
                        Burchardus cancellarius vice Federici Coloniensis archiepiscopi et
                        archicancellarii recognivit. Data XIII Kal. Januarii. Indict. VIII. Anno
                        dominicae incarnatiorus millesimo C.XV. Regnante Heinrico Quarto rege
                        Romanorum anno XI, imperante V. Actum est Spirae in Christo feliciter. Amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 93, pp. 286-288.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
