<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. VIII, n. 148</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5705</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1078-01-25">
                                <note type="displayed_date">1078 January 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Corba (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[… <rs key="#Venditio">vendicioni]s</rs> facio ego <persName><name
                                ref="Peregrinus">Peregrinus</name></persName> tam pro me quam pro
                        vice persona <persName><name ref="Giseltruda">Gisentruda</name></persName>
                        nepcia mea vobis <persName key="#Monks"><name
                                ref="Petrus Longobardus (Pomposianus)">Petrus monachus
                                Longobardus</name></persName> et <persName key="#Monks"><name
                                ref="Gandulfus Pomposianus">Gindulfus</name></persName>
                        <rs key="#Monks">monachus</rs> sub onore <orgName
                            key="#Venditio #Confinia #Fundi #Landed_possessions #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie Pamposiense</orgName>, idest
                            <rs key="#Landed_possessions">pecia una terre</rs> que est positum in
                            <rs key="#Fundi">fundo</rs> qui vocatur <placeName
                            key="#Venditio #Villas #Fundi #Landed_possessions" ref="#places/3557"
                                ><geogName key="#Venditio #Villas #Fundi #Landed_possessions" ref="#estates/3947"
                                >Curva</geogName></placeName>, quod est in lognitudine <rs
                            key="#Size">perticas decimpedas decem [et] oc[to]</rs>, in <rs
                            key="#Size">latitudine perticas duas</rs>; a primo ll(atere) <placeName
                            key="#Confinia" ref="#places/4179">P[ompo]sie</placeName>, a secundo
                        ll(atere) <persName key="#Confinia"><name ref="Petrus de Gherardo">Petrus de
                                Girardo</name></persName>, a tercio ll(atere) <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Gregorius">Gregoriu[s]</name></persName>, [a
                        quart]o ll(atere) via. <rs key="#Clothings">Manstruca</rs> una <rs
                            key="#Price">precium solidos quattuor monete Vero[nien][si]um</rs>; sub
                        pene <rs key="#Penalty">precium duplum</rs>. Testis Dominicus de Petro
                        Maurino investitore et Stefanus de Maria Lombarda et Armatus filius
                        presbiter Armatus et Vitalis Scannagata et Gibulo. In nomine Patris et Filii
                        et Spiritus Sancti. Anno ab incarnacione domini nostri Iesu Christi
                        millesimo septuagesimo octavo, pontificatus <persName key="#Popes"
                            ref="#people/265">regorius</persName> in apostolica sede anno quarto,
                        regnante <persName key="#Popes" ref="#people/77">Enrico</persName> filius
                        quondam Enrici inperatoris, die vigesimoquinto mensis genuarii, indic(ione)
                        prima, in <rs key="#Villas">villa</rs> qui vocatur Curva. Scripsi ego
                            <persName key="#Tabellio"><name ref="Leo de Ciclada"
                            >Leo</name></persName> [Christi] misericordia <rs key="#Tabellio"
                            >tabellio</rs> de vico qui vocatur <placeName key="#Vici"
                            >Cinglada</placeName> rogatus et petitus a Pelegrino tam pro se quam pro
                        vice persona Gisentruda nepcia eiusdem et ipso quisquis presente adstantem
                        mihique dictanti et consencienti in omnibus que inferius ad scripta leguntur
                        et ipse vero manus sua propria firmavit et testibus ut subscriberent vel
                        signum sancte crucis facere rogavit, constat eosdem hab hoc die libenti
                        animo vendidise et vendidit atque tradidise et tradidit a presente die pure
                        et absolute vobis presentibus in Christi nomine Petrus Longobardus monachus
                        et G[an]d[ul]fus monachus in onore Sancte Marie Pomposiense, idest pecia una
                        terre qui est posita in fundo qui vocatur Curva, quos est in lognitudine
                        perticas decimpedas decem et octo et in latitudine perticas duas: a primo
                        ll(atere) Pomposie, a secundo ll(atere) Petrus de Girardo, a tercio
                        ll(atere) Gregorius, a quarto ll(atere) via. Hoc ius proprietatis dixit
                        suprascripto venditore contigit sibi a quondam suis parentibus seu per
                        cocumque modum vel titulum; de quam autem omnia suprascripta iura in
                        integrum sicut superius legitur iusta placitum et difiniciones vestrarum
                        sicut inter vos bene convenitis, precio nomine, quod exinde recepit
                        suprascripto venditore in manibus suis de manibus vestris suprascripti
                        emtoris in presencia testium qui ic subter subscripturi sunt, idest
                        manstruca una pro extimacione ex valiente denariorum Veroniensium solidos
                        duos tantum finitum precium. Ideo ab hoc die dans licencia a suprascripto
                        venditore vobis suprascriptis emtoris per hec paginam vendicionis a se vobis
                        facta atque tradita seu et per istum suum missum nomine Dominicus quem de
                        suis manibus in vestris misit manibus in presencia testium, qui ic subter
                        subscripturi sunt, qui tecum pariter ad ipsam rem pergat et vobis exinde in
                        suam vicem corporaliter tradat atque investiat abendum, tenendum,
                        possidendum et more quod vobis vel vestris successoribus placuerit exinde in
                        perpetuum faciendi et si quoquod tempore personas insurserit quod vobis
                        suprascripti emtoris vel vestris successoribus exinde ex parte vel ex totum
                        expellere aut qualibet calumnia generare voluerit, suprascripto venditorecum
                        suis filiis et heredibus in omnibus stare et defensare et auctoriare
                        promisit. Quod si quod absit et avertat divina potencia et si forsitans
                        quodvis tempore diebus vite suprascripto venditore vel suis filiis et
                        heredibus aliquid contra hec pagina vendicionis sicut superius legitur ire
                        agerit aut lite motus fuerit vel contra agentibus minime defensare et
                        auctorioare maluerit vel non potuerit aut suprascripta re per vim invaserit
                        vel intromiserit et omnia que superius legitur non observaverit per quodvis
                        modis aut ingenii, quia daturo se promisit suprascripto venditore cum suis
                        filiis et heredibus vobis suprascriptis emtoris vestrisque successoribus
                        suprascripto precio duplum restituere et post penam soluta maneat hec pagina
                        vendicionis sicut superius legitur in suo robore firmitatis, sub die, mense
                        et indic(ione) suprascripta. Signum manus suprascripto Pelegrino venditore
                        ad omnia suprascripta cui relectum est. + Signum + + + + + manus Dominicus
                        nepos Petri Maurino et Stefanus de Maria Lombarda et Armatus filius
                        presbiter Armatus et Vitalis Scanagata et Gibulo testis rogatis ad omnia
                        suprascripta cui relectum est. Ego Leo Christi misericordia tabellio uius
                        vici Cinglada scriptor uius pagina vendicionis sicut superius legitur post
                        roboracione testium atque tradita complevi et absolvi. Noticiam testium
                        idest: Dominicus vir honestus testis, Stefanus vir honestus testis, Armatus
                        vir honestus testis, Vitalis vir honestus testis, Gibulo vir honestus
                        testis.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 77 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
