<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Reggio Emilia, Archivio Capitolare (MGH DD Lo I, p. 121, n. 40)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5333</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0839-08-17"><note type="displayed_date">839 August
                                    17</note><note type="dating_elements"/>
                                    <note type="topical_date"><foreign>Auriola</foreign> (Trino;
                                    Vercelli)</note>
                                <note type="redaction_date">X</note></origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-08" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei aterni. <persName
                            ref="#people/9" key="#Emperor/king">Hlotharius</persName> divina
                        ordinante providentia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus.
                        Dignum est, ut agustalis excellentia rectoribus aecclesiarum dei aures suae
                        pietatis inclinet votaque eorum ac preces exadiat, quatinus id agendo
                        cateros suae fidelitati promptiores reddat, insuper et ab aeterno arbitre
                        indeficientem retributionem percipiat. Omnium igitur sanctae dei acclesiae
                        fidelium nostroque presentium scilicet ac futurorum sollertia, qualiter vir
                        venerabilis sanctae <orgName ref="#juridical_persons/108"
                            key="#Allocation_to_churches #Advocatus #Immunity #Inquisitio #Tuitio/bannum/mundeburdium #Mother_churches"
                                ><placeName ref="#places/191">Regensis</placeName><rs
                                key="#Churches"> aecclesie</rs></orgName>
                        <rs key="#Bishops">presul</rs>
                        <persName key="#Bishops" ref="#people/3940">Uitalis</persName> detulit nobis
                            <rs key="#Imperial/royal_diploma">precepta</rs> bone memorie avii nostri
                            <persName ref="#people/14" key="#Emperor/king">Karoli</persName> et
                        divae recordationis genitoris nostri domni <persName ref="#people/118"
                            key="#Emperor/king">Hludouuici</persName>, in quibus continebatur,
                        quodem pontifex ostendisset eis precep <rs key="#Lombard"
                        >Langobardorum</rs>, in quibus legebatur, quod casu accidente aecclesiarum
                        sanctae Regensis aecclesie fuerint igne cremata et quaedam karcarum flammis
                        exusta, et ne forte res eiusdem acclesie pravorum hominum molestatione
                        invaderentur aut sacrilega sissione tractarentur, omnem eius etlesie causam
                        ipsius episcopi postulatu sub eorum defensione et munitatis vigore
                        recepissent; quorum iam fatus avus et genitor noster sequentes vestigia
                        similiter eiusdem presulis petitione cunctas episcopii eius facultates ac
                        familias, <rs key="#Aldius">aldiones</rs> et <rs key="#Agricultural_workers"
                            >libellarios</rs> ac <rs key="#vassusOf">commenditos</rs>, cum clero in
                        eadem ecclesia deo serviente, cum terminis et co[n]finiis per parroechias et
                            <rs key="#Dioecesis">diocesim</rs> coniacentibus sub eorum <rs
                            key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitione ac defensione</rs>
                        susceperunt, <rs key="#Immunity">emunitatem</rs> quoque et <rs
                            key="#Inquisitio">inquisitionem</rs> per <rs
                            key="#Boni_viri/boni_homines">bonos et idoneos homines</rs> et <rs
                            key="#Advocatus_of_other_public_authorities">advocatores</rs>, si ita
                        res exigerit, duos vel tres, quos pontifices eiusdem acclesie elegerint, ab
                        omnibus puplicis negociis exertes divino freti amare concesserunt. Pro
                        ampliori tamen securitate nostram expetivit clementiam, ut et nos eadem
                        precepta nostra auctoritate confirmaremus, tam in defensionibus et
                        municionibus, inquisicionibus etiam et advocationibus, largicionibus insuper
                        et restitucionibus, sicut in isdem continebatur preceptis. Quod et fecimus
                        omniaque, que in isdem preceptis sunt inserta, inviolabiliter confirmamus.
                        Omnibus etiam notum esse volumus, quod pro causis incomodis cum precintu
                        bellico Italicos fines aggressi s[umus] et quia exercitus noster subitaneo
                        motu et itineris asperitate fractus erat et alimoniarum sumptus caeteraque
                        ei subsidia ei defecerant, ecclaesiarum predia feneravimus, ex quibus
                        miliciae nostre cetum ad fidelitatis augmentum confortaremus; inter que ex
                        predicta Regensi ecclesia duas <rs key="#Curtes">cortes</rs>, unam quae
                        vocatur <geogName ref="#estates/3616"
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                                ><placeName
                                key="#Curtes #Fiscal_property #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                                ref="#places/235">Maxenciatica</placeName></geogName> cum <rs
                            key="#Churches">capella</rs> in honore <orgName
                            key="#Churches #Fiscal_property #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#juridical_persons/3513">sancti Domnini</orgName> et alteram quae
                            nominatur<geogName ref="#estates/38"
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                                ><placeName
                                key="#Curtes #Fiscal_property #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                                ref="#places/32"> Luciaria</placeName></geogName> cum <orgName
                            key="#Churches #Fiscal_property #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#juridical_persons/140">capella sancti Georgii</orgName>, cuidam
                            <rs key="#fidelisOf">fideli</rs> nostro <persName
                            key="#Beneficium #fidelisOf" ref="#people/3941">Richardo</persName>
                        nomine in <rs key="#Beneficium">beneficium</rs> aliquandiu concessimus. Pro
                        quibus iam nominatus episcopus frequenter reclamavit et ecclesie sue causa
                        sepius nos comonuit. Migrante autem predicto Richardo de hoc seculo iam
                        fatas cortes sancte Regensi ecclesiae, cuius erant, redidimus, et ne aliquid
                        nostre rei puplicae pertintia de eisdem cortibus existimetur, per nostrum
                        preceptum, ne sanctuarium dei hereditate possideamus, rogatu prefati
                        pontificis perniter restituimus atque ita perdonamus, ut nullus successorum
                        nostro quasi mala nostra auctoritate in sanctorum rebus presumentes deinces
                        temptent nos sequi in talibus, ne iram illorum, quorum sunt pertinentia, aut
                        nos aut successores nostri incurrentes minime presumant nos [...]i, dei
                        omnipotentis timore pariter et amore territi. Si quis autem contra hoc
                        nostre constitucionis decretum inire temptaverit, iuxta legem ecclesiarum
                        dei parti iam dicte eclesiae libras triginta multatus persovat, insuper et
                        hoc preceptum in suo robore permaneat. Et ut hoc nostre auctoritatis
                        indictum in dei nomine per multa t[empor]a a fidelibus nostris presentibus
                        et futuris diligentius credatur et verius observetur, manu firmitatis nostre
                        subter eam anotavimus anulique nostri impressione insigniri iussimus. (C.)
                        Signum (M.) domni Hlotharii imperatoris augusti. <persName key="#Subdeacons"
                                ><name ref="Eicardus">Eicardus</name></persName>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconus</rs> advicem <persName ref="#people/1235"
                            >Agilmari</persName> recognovi et (SR. NN.) (SI. D.) Data XVI kl.
                        septembris anno Christo pr[opiti]o imperii domni Hlotharii piissimi augusti
                        XVIIII, indictione II; actum <rs key="#Curtes">curte</rs>
                        <placeName ref="#places/20"
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >Auriola</placeName>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >palacio regio</rs>; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, p. 121, n. 40</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Settia 2005</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
