<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. VII, n. 116</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5662</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1059-12-18">
                                <note type="displayed_date">1059 December 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Badiano</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In Christi nomine. Anno ab incarnacione eiusdem millesimo quinquagesimo
                        nono, die quintodecimo kalendas ianuarii, indic(tione) tertiadecima. Constat
                        nos <persName key="#Roman"><name ref="Iohannes/Bolgarello">Iohanne qui
                                vocatur Bolgarello</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Iohannes/Bonus">Iohanni Bono</name></persName> de loco
                            <placeName>Badiano</placeName> et <persName key="#Roman"><name
                                ref="Liutia">Liuza</name></persName> conius eius iugall(es) qui
                        professi sumus nos qui supra iugalibus lege vivere <rs key="#Roman"
                            >Romana</rs> et mihi qui supra Liuza consenciente suprascripto Iohanne
                        iugale meo et subter confirmante accepisse modo nos qui supra iugalibus
                        communiter sicuti et in presencia testium manifesti sumus quia accepimus a
                        vobis <persName><name
                            ref="Atto">Attonis</name></persName> et <persName><name
                                ref="Raginardus">Raynardi</name></persName> germanis filii quondam <persName><name
                                    ref="Gherardus de Cannule">Gerardi de <placeName>Cannule</placeName></name></persName> et
                        habeatis <rs key="#Missus">misso</rs> vestro 
                        <persName key="#Missus"><name
                            ref="Albertus Sperona">Albertus Sperona</name></persName> de Badiano et precio vestro in
                        adpreciatum valente <rs key="#Price">argen(to) den(ariorum) bonos solidos viginti</rs>, finitum
                        precium sicut inter nos convenit, pro campum <rs key="#Petiae">pecia</rs> una rebus iuris nostris
                        qui supra iugalibus venditores quas habite visi sumus in loco
                        <placeName key="#Venditio #Petiae">Prathoxelle</placeName>; <rs key="#Confinia">finis</rs>
                        eius a suprascripta pecia de campum: a mane Scarpace, a
                        meridie <persName key="#Confinia"><name
                            ref="Albertus Bonici">Albertus Bonici</name></persName> cum suis consortibus, a sero heredes quondam
                        <persName key="#Confinia"><name
                            ref="Iohannes Gunci">Iohanni Gunci</name></persName>, de subto suprascriptis emptoris vel si quis aliis adfines
                        sunt et est ipsa pecia de campum infra ipsis finibus per mensura iusta a
                        pertica legitima de pedibus duodecim mensurata <rs key="#Size">iugio uno</rs> legitimo. Que
                        autem iamdicta pecia qualiter superius per fines et mensura legitima cum
                        superiore et inferiore seu cum fine et haccessione sua in integrum, talis
                        a presente die et hora pro suprascripto precio et per hanc cart(tulam) in
                        vestra qui supra germanis emptoribus nostris et cui vos dederitis aut
                        habere statueritis vestrisque heredibus maneant et persistant potestatem
                        ad habendum et faciendum exinde iure proprietario nomine quicquit
                        volueritis sine omni nostra qui supra iugalibus venditores et heredum
                        nostrorum contradicione. Quidem et spondimus atque promittimus nos qui
                        supra venditores una cum nostris heredibus vobis qui supra emptoribus
                        nostris et cui vos dederitis vestrisque heredibus iamdicta pecia quas vobis
                        superius venundavimus in integrum omni tempore ab omni contradicente
                        homine defensare iusta legem; quod si a defensandum minime fecerimus aut
                        si contra hanc <rs key="#Venditio">car(tulam) vendicionis</rs> per quovis ingenium agere aut
                        causare presumpserimus vel si agentibus consencientes fuerimus et si de
                        nostro qui supra venditores datum aut factum cui nos exinde in alia parte
                        dedissemus aut fecissemus vel si in antea dederimus aut fecerimus, tunc
                        suprascripta pecia quas vobis superius venundavimus sicut pro tempore
                        melliorata fuerit aut valuerit sub extimacione in consimile loco in <rs key="#Penalty">duplum</rs>
                        vobis restituamus quia sic inter nos convenit. Et nec liceat nobis a
                        modo ullo tempore nolle quod semel voluissemus sed quod hic a nobis semel
                        factum vel conscriptum est sub iureiurando inviolabiliter conservare
                        promittimus cum stipulacione subnixa. Actum in loco Badiano; feliciter.
                        Sign(a) + + man(uum) suprascriptorum Iohanni et Liuza iugalibus qui hanc
                        car(tulam) vendicionis ut supra fieri rogaverunt et ipse Iohanne eidem
                        Liuze conius sue qui ei omnia ut supra consensit et eorum relecta est.
                        Sign(a) + + + man(uum) Dominici filii quondam Petri et Iohanni filii quondam
                        Mar(tini) atque Benedicti filii quondam Martini de eodem suprascripto
                        Badiano(f) lege viventes Romana rogati sunt testes. + <persName key="#Notary"><name
                            ref="Iohannes">Iohannes</name></persName> <rs key="#Notary">notarius</rs>
                        sacri palacii scripsi post tradita comple[vi et dedit].</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 31 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
