<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. IX, 117 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, VII, 1115, pp. 1115, pp. 94-102)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5560</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Convenientia</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1049-04">
                                <note type="displayed_date">1049 April</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-14" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini. Tricesimo primo anno principatus domni nostri Guaimarii
                        gloriosi principis, et undecimo anno ducatus eius Amalfis, et decimo anno
                        ducatus illius Sirrenti, et octabo anno principatus et ipsorum ducatuum
                        domni Gisulfi eximii principis et ducis filii eius, mense aprilis, secunda
                        indictione. Dum in sacro <placeName key="#Cities" ref="#places/84"
                            >Salernitano</placeName> palatio coram suprascripto domno nostro
                            <persName ref="#people/339" key="#Princeps">Guaimario</persName>,
                        serenissimo et a Deo conservato <rs key="#Princeps">principe</rs>, et <rs
                            key="#Marquis/duke">duce</rs> essent domnus <persName ref="#people/4132"
                            key="#Marquis/duke">Guido</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">dux</rs> et <persName ref="#people/4112"
                            >Paldulfus</persName> frater eius, et dum essem ego Amatus iudex,
                            <persName ref="#people/4409" key="#Other_palatine_officer"
                            >Mascinus</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">vestararius</rs> ipsius domni principis et
                        ducis, per iussionem illius ostendit scripta ita continentem: "Ego Romoaldus
                        pro parte suprascripti domni nostri Guaimarii principis et ducis divisi res,
                        quas ipse domnus princeps et dux communes habet cum ipso domno Guidone duce
                        et Paldulfo fratribus suis in subscrivendi locis. Primum divisi <rs
                            key="#Landed_possessions">terram</rs> cum arbusto in loco <placeName
                            ref="#places/4763" key="#Villages/settlements"
                            ><emph>Apusmonte</emph></placeName>, et feci ex ipsa tres sortes: primam
                        in parte occidentis, secunda in meridie, tertia in parte orientis. </ab>
                    <ab>Ipsam <emph>primam sortem</emph> feci per fines et mensuras: ab ipsa parte
                        occidentis fine, sicut media sepes discernit incipiente mensura a via
                        publica que est in parte septemtrionis, et sunt mensurati intra ipsas res
                        iuxta ipsam sepem usque in alia via passi ducenti et unus, et revolvente per
                        ipsam viam in ipsa parte occidentis passi sex, et de ipsa via revolvente in
                        parte meridie usque in alia via passi octoginta sex; ab ipsa parte meridie
                        est finis ipsa via, et per ipsam viam mensurati passi centum triginti et
                        sex; a parte orientis passi centum quattuor, et revolvente mensurati in
                        ipsam partem orientis passi decem et nobem, et revolvente in ipsa parte
                        septemtrionis passi quindecim, et iterum revolvente in ipsa parte orientis
                        passi quinque, et revolvente in ipsa parte septemtrionis iuxta ipsam
                        secundam sortem, passi centum tredecim, et inde habiente rectum in ipsa
                        parte septemtrionis passi viginti quattuor, et pergente in ipsa parte
                        septemtrionis iuxta ipsam secundam sortem passi triginta septem usque ipsam
                        viam puplicam; ab ipsa parte septemtrionis est finis ipsa via puplica, sunt
                        inde passi centum quadraginta nobem, et adiunxi in ista sorte integram <rs
                            key="#Curtes">curtem</rs> illorum cum arbusto de ipso loco Apusmonte,
                        ubi <placeName key="#Villages/settlements" ref="#places/4733"><geogName
                                key="#Curtes" ref="#estates/3427">Lenzara</geogName></placeName>
                        dicitur, quam retinet Iohannes filius Allerisi, et adiunxi in ista sorte
                        curte cum arbusto da Linzara, quam retinet Donatus, que a parte meridie ad
                        fluvium coniuncta est, et alia peciola cum arbusto ibique in pede de
                        Castello Betere, quam retinet Guiso, et adiunxi in ista sorte una pecia de
                        terra cum arbusto ubi Capsulo dicitur, quam tenuit Iohannes qui dicitur
                        Bestarario, et alia peciola cum arbusto, que dicitur da Liriczi, quam
                        Maririczu retinet, et alia pecia cum arbusto quam retinent Angelus et
                        Sabatinus ibique, et adiunxi in ista sorte peciam cum arbusto, ubi Paternum
                        dicitur, quam retinet Iohannes Mecza Focacza, et adiunxi in ista sorte
                        terram cum <rs key="#Chestnuts">castaneto</rs> in Siano, ubi Ortelle
                        dicitur, quam tenuit Sellictus, et adiunxi in ista sorte terram illorum cum
                            <rs key="#Fruits/vegetables">abellaneto</rs> in eodem loco <placeName
                            key="#Villages/settlements" ref="#places/4769">Siano</placeName>, quam
                        retinet Iohannes Barrile, et inclita ..… de terra cum arbusto et <rs
                            key="#Fruits/vegetables">abellaneto</rs> ibique coniunctam, quam ipse
                        Iohannes retinet, et adiunxi in ista sorte una pecia de terra cum arbusto in
                        loco Tabellara, ubi ad sanctum Vitum dicitur, quam retinet Maraldus filius
                        Mirigni, et aliam peciam cum arbusto ibique, quam retinet Bonafide, et
                        adiunxi in ista sorte aliam peciam de terra cum arbusto in ipso loco
                        Tabellara, ubi Aira Ciceri dicitur, quam tenuit Stefanus, et alia pecia in
                        eodem loco ad Aira Ciceri, quam tenuit Iaquintus Tornainpoe, que est terra
                        cum arbusto, et adiunxi in ista sorte inclitam tertiam partem, que est sors
                        illorum de terra cum arbusto et <rs key="#Chestnuts">castaneto</rs>, que est
                        super ecclesia Sancti Cipriani in loco Venera, qui est coniuncta ad viam que
                        Benebentana dicitur, et adiunxi in ista sorte terram cum arbusto in ipso
                        loco Tabellara, ubi Suttinianu dicitur, quam retinet Ursus Tornainpoe, et
                        adiunxi in ista sorte res, quas Sesamus olim habuit in loco Pastorano,
                        terram cum insiteto in ipso loco Pastorano, que est super flubio Grancario,
                        que a parte meridiei coniuncta est ad viam puplicam, et terram cum vinea et
                        saliceto de eodem loco ibidem propinquam, que a parte meridiei coniuncta est
                        ad ipsum fluvium Grancarium, et terram cum vinea et vacuo ibidem propinquam,
                        ubi Erbarum dicitur, que a parte orientis coniuncta est ad medium vallonem,
                        et retinet eam leo filius quondam Leonis Amalfitani a parte ipsorum domni
                        principis et ducis et fratrum eius, et adiunxi in ista sorte terram cum
                        vinea de eodem loco Pastorano, ubi Puczu dicitur, que fuit ipsius Sesami,
                        quam retinet Petrus clericus filius Iohannis Franci, et est per fines et
                        mensuras: a parte occidentis est finis medium vallonem per quod veris
                        tempore fluit, et passi quadraginta octo; a parte septentrionis est finis
                        media sepeset passi viginti nobem; a parte orientis sunt passi viginti octo;
                        a parte meridiei est finis medium alium vallonem et passi viginti, et
                        adiunxi in ista sorte sortem a parte meridiei de rebus illorum de loco
                            <placeName ref="#places/2313" key="#Villages/settlements"
                            >Tusciano</placeName>, que est per fines et mensuras: ab ipsa parte
                        meridiei est finis ipse <rs key="#Rivers">fluvius</rs>
                        <placeName ref="#places/2369" key="#Rivers">Tuscianus</placeName>; a parte
                        occidentis sunt passi centum sexaginta sex; a parte septemtrionis est finis
                        illud, quod in ipsa secunda sorte adiungente est, et sunt a termine qui
                        fixus est inter istut et illud, quod in ipsa secunda sorte adiungente est
                        usque in ora de via, quam communem inter ipsas sortes .… in quo terminus
                        fixus est, et est fixus, passi centum duodecim longius ab ecclesia Sancti
                        Viti passi centum nonaginta, et qualiter ab ipso termine rectum vadit usque
                        in termine qui fixus est in parte orientis inter istut et illut, quod in
                        ipsa secunda sorte adiungente est, ab ipsa parte orientis sunt passi
                        septuaginta, et adiunxi in ista sorte de rebus illorum de eodem loco
                            <placeName ref="#places/2313" key="#Villages/settlements"
                            >Tusciano</placeName>, que fecerunt Ursi sculdais, partem a parte
                        septemtrionis, que est per fines et mensuras: ab ipsa parte septemtrionis
                        est finis, sicut media sepes discernit; ab oriente est finis ipse <rs
                            key="#Rivers">fluvius</rs>
                        <placeName ref="#places/2369" key="#Rivers">Tuscianus</placeName>, et
                        mensura intra ipsas res per limitem, qui ibi est, passi sexaginta; a parte
                        meridiei fine ipso fluvio et illud, quod in ipsa secunda sorte adiungente
                        est; a parte occidentis fine via puplica et passi sexaginta. Et adiunxi in
                        ista sorte de terra illorum cum <rs key="#Oil">olibeto</rs> et vacuo de
                        eodem loco Tusciano partem a septemtrionis que est per fines et mensuras: ab
                        ipsa parte septemtrionis est finis ipse fluvius Tuscianus; a parte orientis
                        est finis ipse fluvius et mensura, quantum plus recte prope ipsum fluvium
                        mensurari possunt, passi viginti duo; et a parte meridiei fine illud, quod
                        in ipsa secunda sorte adiungente est: a parte occidentis fine aqua, que
                        fluit ad <rs key="#Mills">molina</rs> eorum, et mensura, quantum plus recte
                        prope ipsam aquam mensurari possunt, passi nonaginta. Ex hoc feci esse
                        primam sortem cum vice de viis suis. </ab>
                    <ab><emph>Secundam sortem</emph> feci per fines et mensuras: ab ipsa parte
                        septemtrionis est finis ipsa via puplica et per ipsam viam mensurati passi
                        sexaginta septem; a parte orientis passi viginti tres, et revolvente
                        mensurati in ipsa parte orientis passi guadraginta tres, et revolvente in
                        ipsa parte septemtrionis usque suprascriptam viam puplicam passi triginta
                        duo, et iterum revolvente per ipsa via in ipsa parte orientis passi
                        quattuordecim usque in alia via, et revolvente in ipsa parte meridiei per
                        ipsam viam, passi nonaginta septem, et revolvente in ipsa parte occidentis
                        passi centum, et revolvente in ipsa parte meridiei passi sexaginta tres, et
                        revolvente in ipsa parte orientis passi triginta quattuor, et revolvente in
                        ipsa parte meridiei passi quadraginta, et revolvente in ipsa parte
                        occidentis usque in ipsam primam sortem passi octoginta et unum, et
                        revolvente in ipsa parte septemtrionis iuxta ipsam aliam sortem ipsos centum
                        tredecim passos usque in ipsa via, et per ipsam viam habiente in ipsam
                        partem orientis passi octoginta octo, et revolvente in ipsa parte
                        septemtrionis passi viginti quattuor, et revolvente in ipsa parte occidentis
                        passi nonaginta unum, et revolvente in ipsa parte septemtrionis iuxta ipsam
                        aliam sortem, passi triginta septem usque in ipsam viam. Et adiunxi in ista
                        sorte terram cum arbusto de eodem loco per fines et mensuras: a parte
                        orientis fine ipsa tertia sors, et per ipsam finem passi septuaginta septem;
                        a parte meridiei est finis via, et per ipsam viam mensurati passi nonaginta
                        sex; a parte occidentis fine, sicut limitem discernit, et per ipsum limitem
                        mensurati passi centum quadraginta duo; a parte septemtrionis sunt passi
                        quadraginta duo mensurati usque in ipsam aliam sortem. Et adiunxi in ista
                        sorte terram cum arbusto super ipsa via, in qua <rs key="#Oil">olibe</rs>
                        sunt, que est per fines et mensuras: a parte septemtrionis est finis ipsa
                        via et passi centum quinquaginta sex; a parte occidentis passi centum; a
                        parte meridiei finis terra ipsius domni principis et ducis, et de ipsis
                        germanis eius, et passi centum nonaginta quattuor; ab ipsa parte orientis
                        similiter fine terra illorum que adiuncta est in ipsa tertia sorte, et per
                        ipsam finem passi centum quadraginta. Et adiunxi in ista sorte integram <rs
                            key="#Curtes">curtem</rs> illorum que dicitur <geogName
                            ref="#estates/3428" key="#Curtes">da Rappertu</geogName>. Et adiunxi in
                        ista sorte integram peciolam illorum de suprascripto loco Apusmonte, ubi
                        Geminie dicitur, que est cum arbusto, quam retinet Sassu, que ab oriente et
                        a septemtrione coniuncta est ad vias, et aliam peciolam ibique cum arbusto,
                        quam retinent Iohannes Bitale et Petrus, que a parte orientis coniuncta est
                        ad suprascriptam viam. Et adiunxi in ista sorte integram peciolam cum
                        arbusto ibidem propinqua, ubi Basaboe dicitur, quam retinet ipse Iohannes
                        Bitale. Et a parte septemtrionis ad <rs key="#Rivers">fluvium</rs>
                        <placeName ref="#places/4768" key="#Rivers">Saltera</placeName> coniuncta
                        est, et alia peciola que dicitur ad Sanctum Martium que est cum arbusto,
                        quam retinet Romoaldus filius Allerisi, et adiunxi in ista sorte unam
                        peciolam de terra cum arbusto ibidem propinquam, in qua residet ipse
                        Iohannes Bitale, et aliam peciam, ubi <rs key="#Mills">molinum</rs>
                        constructum est et Pontone dicitur, et aliam peciam ub Geminie dicitur, quam
                        retinet Iohannes gastaldus, et aliam peciolam cum arbusto ibidem propinquam,
                        quam retinet Petrus filius Iohanni Gagliardo, et alia peciola que dicitur ad
                        Sanctum Eustasium, que est arbustum, quam retinet Sparanus Maczatrulla. Et
                        adiunxi in ista sorte integram medietatem, que est sors illorum de una pecia
                        de terra cum <rs key="#Chestnuts">castaneto</rs> et quercieto in loco Siano,
                        ubi Gualdum dicitur, quam retinet Iohannes Barrile. Et adiunxi in ista sorte
                        terram illorum cum arbusto in suprascripto loco Siano, quam retinet
                        Dumnandus. Et adiunxi in ista sorte integram tertiam partem, que est illorum
                        sors, de una pecia de terra cum aliquantis arboribus, ubi Campu Vitale
                        dicitur, quam retinet Ursus. Et aliam peciam de terra cum aliquantis
                        arboribus, ubi similiter Campu Vitale dicitur, quam retinet Sico. Et adiunxi
                        in ista sorte terram cum arbusto et vacuo in loco Siano, que a parte
                        occidentis ad <rs key="#Uncertain_tradition #Marshes/lagoons/tombolos"
                            >paludem</rs> coniuncta est, et eam retinet ad laborandum Amatus filius
                        Amelchisi. Et adiunxi in ista sorte tertiam partem que est sors illorum, de
                        terra cum arbusto, que est in suprascripto loco Benera supter ecclesia
                        Sancti Cipriani coniunctam ad viam que dicitur Benebentana. Et adiunxi in
                        ista sorte integram tertiam partem que est illorum sors, de terra cum
                        arbusto in ipso loco Benera, quod retinet Riso Strambo. Et adiunxi in ista
                        sorte terram vacuam in suprascripto loco Benera, quam retinet Simeon. Et
                        adiunxi in ista sorte <rs key="#Landed_possessions">terram</rs> cum <rs
                            key="#Wine">vineis</rs> in plano et <rs key="#Forests">silva</rs> in
                        monte in loco <placeName ref="#places/4765" key="#Villages/settlements"
                            >Locubia</placeName>, que de una parte coniuncta est ad fluvium
                        Anguillerium, et de altera parte ad ipsam Locubiam, et de alia parte ad viam
                        puplicam, et alteram terram cum vinea de eodem loco quam via separat a
                        suprascripta terra, et ex omni parte eam vie circumdant. Et adiunxi in ista
                        sorte de ipsis rebus illorum de ipso loco <placeName ref="#places/2313"
                            key="#Villages/settlements">Tusciano</placeName> per fines et mensuras:
                        a parte meridiei est finis illud quod in ipsa prima sorte adiunctum est; a
                        parte occidentis est finis terra monasterii <orgName
                            ref="#juridical_persons/3701" key="#Monasteries">Sancti
                            Georgii</orgName>, et passi centum, et revolvit in parte quasi orientis
                        passi nonaginta quattuor, et revolvit rectum in parte orientis passi decem
                        et nobem; a parte septemtrionis finis illud quod in ipsa tertia sorte
                        adiungente est, qualiter rectum vadit iuxta parietem ipsius ecclesie Sancti
                        Viti; a parte orientis sunt passi sexaginta, quantum plus rectum prope ipsum
                        fluvium Tuscianum mensurari possunt. Et adiunxi in ista sorte de ipsis rebus
                        illorum que fuerunt ipsius Ursi sculdais, per fines et mensuras: a parte
                        septemtrionis finis illud, quod in ipsa prima sorte adiunctum est: a parte
                        orientis fine illud, quod in ipsa prima sorte aliquantum adiunctum est, et
                        ipse fluvius, et sunt mensurati per ipsum limitem passi nonaginta; a parte
                        meridiei finis illud, quod in ipsa tertia sorte adiungente est; a parte
                        occidentis fine ipsa via, et passi nonaginta. Et adiunxi in ista sorte de
                        ipsa terra illorum cum <rs key="#Oil">olibeto</rs> et vacuo de eodem loco
                        Tusciano per fines et mensuras: a parte septemtrionis finis illud, quod in
                        ipsa prima sorte adiunctum est: a parte orientis fine ipse fluvius, et
                        mensurati quantum plus recte prope ipsum fluvium mensurari possunt, passi
                        viginti duo; a parte meridiei finis illud, quod in ipsa tertia sorte
                        adiungente est; a parte occidentis est finis ipsa aqua que fluit ad ipsa <rs
                            key="#Mills">molina</rs>, et mensura quantum plus recte prope ipsam
                        aquam mensurari possunt, passi viginti sex. Ex hoc toto feci esse secundam
                        sortem cum vice de viis suis. </ab>
                    <ab><emph>Tertiam sortem</emph> feci per fines et mensuras: a parte meridiei
                        fine, sicut ipsa via et limites discernunt, et per ipsam finem mensurati
                        passi centum sexaginta quinque; ab ipsa parte orientis fine, sicut media
                        sepes et limes discernunt, et per ipsam finem mensurati passi ducentos
                        quattuor; a parte septemtrionis fine ipsa via et per eam mensurati passi
                        octoginta, et revolvente mensurati in ipsa parte meridiei passi septuaginta
                        quattuor, et revolvente in ipsa parte occidentis passi septuaginta duo, et
                        iterum revolvente in ipsa parte meridiei passi centum quinque, et iterum
                        revolvit in ipsam partem occidentis iuxta ipsam secundam sortem passi
                        triginta quinque, et revolvit in ipsam partem meridiei erga ipsam secundam
                        sortem passi septuaginta septem. Et adiunxi in ista sorte terram cum arbusto
                        super ipsam viam per fines et mensuras: ab ipsa parte occidentis fine ipsa
                        terra, que in ipsa secunda sorte adiunctum est, et per ipsam finem passi
                        octoginta duo, et revolvente in ipsam partem orientis passi octo, et iterum
                        revolvente in ipsa parte septemtrionis passi quadraginta sex, et revolvente
                        in ipsa parte meridiei passi quadraginta quattuor, et revolvente in ipsa
                        parte orientis passi triginta et unus, et revolvente in ipsa parte meridiei
                        passi quadraginta quattuor, et revolvente in ipsa parte orientis passi
                        centum sedecim, et revolvente in ipsa pars occidentis passi ducentos decem,
                        et adiunxi in ista sorte integram <rs key="#Curtes">curtem</rs> illorum de
                        ipso loco Apusmonte ubi Ponzanu dicitur, quam retinet Leo filius Leonis
                        presbiteri, et aliam peciam de terra cum arbusto ubi ad Geminie dicitur, que
                        a parte septemtrionis ad <rs key="#Rivers">fluvium</rs>
                        <placeName ref="#places/4768" key="#Rivers">Saltera</placeName> coniuncta
                        est, quam retinet Stefanus Grecus. Et adiunxi in ista sorte integram terram
                        cum arbusto in suprascripto loco, ubi ad Pede de Monte dicitur, quam retinet
                        Lando, et aliam peciam cum arbusto, ubi Geminie dicitur, quam retinet Petrus
                        filius de Cibile, et aliam peciam cum arbusto ibique, ubi Cannito dicitur,
                        quam retinet ipse Petrus, et aliam peciam cum arbusto ibique, ubi Episcopio
                        dicitur, quam retinet ipse Petrus. Et adiunxi in ista sorte alia peciola
                        ibique ubi Geminie dicitur, que est arbusto propinquo ecclesia Sancti
                        Stefani, quam retinuit Mari filius Petri, et alia peciola ibique cum
                        arbusto, quam retinet Iohannes Buttone, et alia peciola cum arbusto ibique,
                        quam retinet Iohannes filius suprascripti Iohannis Buttone. Et adiunxi in
                        ista sorte una peciola de terra cum arbusto, quam retinet Iohannes Buttone,
                        qui dicitur da Li Mutilione, et alia pecia cum arbusto propinquo Sancti
                        Stefani ubi Punzano dicitur, quam retinet suprascriptus Iohannes Buttone. Et
                        adiunxi in ista sorte sortionem illorum de terra cum <rs key="#Chestnuts"
                            >castaneto</rs> ad silice, quam retinet Laurentius, que est per
                        longitudinem da via usque ad finem illorum, passi centum. Et adiunxi in ista
                        sorte terram cum <rs key="#Chestnuts">castaneto</rs> et querceto ubi Casa
                        Betere dicitur in loco Siano, quam retinet Cicerus. Et aliam curte cum
                        arbusto in eodem loco, quam retinet Iohannes Barrile. Et adiunxi in ista
                        sorte terram illorum cum arbusto in loco Acerole, quam retinet <persName
                            ref="#people/4410" key="#Judge">Petrus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> de <placeName ref="#places/4014" key="#Cities"
                            >Nucerie</placeName>. Et adiunxi in ista sorte terram cum arbusto in
                        suprascripto loco Tabellara, quam tenuit sparanus, et alia pecia de terra in
                        eodem loco Benera, ubi proprio Muntoru dicitur. Et adiunxi in ista sorte una
                        pecia de terra cum arbusto in suprascripto loco Benera, quam retinet
                        Grimoaldus. Et adiunxi in ista sorte quinque pecias de terra cum arbustis de
                        loco Penta, que olim fuerunt Machenolfi clerici filii Mirigni. Et terram cum
                        arbusto et vinea de loco Veriniano, intra quam sala fabricata est, quam
                        retinet Romoaldus qui dicitur Cacaluiuba, et alteram terram cum arbusto de
                        eodem loco, quam ipse Romoaldus tenet, que est a super ipsa terra, in quam
                        ipsa sala fabricata est, et ibidem propinquam, et terram cum <rs
                            key="#Chestnuts">castaneto</rs> et <rs key="#Wine">vinea</rs> in eodem
                        loco, que est super ecclesia Sancte Scolastice, quam retinet ipse Romoaldus,
                        que olim fuit Iohannis filii Sadi, et Petri filii Faracci, que est Plaia
                        Montis, et a parte septemtrionis coniuncta est ad viam, et tres peciolas de
                        terra una cum <rs key="#Wine">vinea</rs> et alteras cum arbusto de eodem
                        loco, que fuerunt Iohannis presbiteri et Iaquinti filiorum Simeonis, que est
                        super et propinquo ipsa terra in quam ipsa sala fabricata est, et una ex
                        ipsis aliquantum coniuncta est ad suprascriptam terram. Et adiunxi in ista
                        sorte de ipsis rebus illorum de iamdicto loco <placeName ref="#places/2313"
                            key="#Villages/settlements">Tusciano</placeName> per fines et mensuras.
                        A parte meridiei fine illud, quod in ipsa secunda sorte adiunctum est: a
                        parte occidentis fine terra ipsius <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1925" key="#Monasteries">Sancti
                            Georgii</orgName>, et passi nonaginta, et revolvit in parte orientis
                        passi quadraginta octo, iuxta fines ipsius ecclesie; et revolvit in parte
                        septemtrionis iuxta fines ipsius ecclesie passi quadraginta duo; a parte
                        septemtrionis fine terra ipsius domni Guidonis; a parte orientis fine
                        vallone quod Vallemonium dicitur, et mensurati quantum plus recte prope
                        ipsum vallone mensurari possunt, passi centum, et sunt mensurati a termine
                        qui fixus est in parte occidentis, inter istam sortem et res ipsius domni
                        Guidonis, usque in termine, qui fixus est inter istam sortem et ipsas res
                        ipsius domni Guidoni, longius ab ipsa ecclesia, passi centum sedecim, passos
                        ducentos octo. Et pro cognitionis causa mensurare feci ipsas res ipsius
                        domni Guidonis, et sunt per fines et mensuras: a parte meridiei fine illud,
                        quod in ipsa tertia sorte adiunctum est; a parte occidentis fine terra
                        ipsius monasterii et vie; a parte septemtrionis fine via antica; a parte
                        orientis fine terra sacri Salernitani archiepiscopii, et revolvit in ipsa
                        parte orientis usque medium ipsum Vallimonium, et revolvit in parte meridiei
                        erga ipsum Vallimonium, passi septuaginta sex. Et dimisi viam communem per
                        ipsas sortes, et per ipsas res ipsius domni Guidonis ab ipso fluvio Tusciano
                        usque in ipsa via antica, que est in ipsa parte septemtrionis, talem viam
                        per quam illi et illorum heredes, et homines, quos ipsi voluerint cum
                        omnibus illorum congruitatibus, ire et redire possint iuxta rationem. Et
                        licentiam habeant illi et illorum heredes et homines, quos ipsi voluerint,
                        ire et redire per viam puplicam, que est intra illud, quod in ipsa prima
                        sorte adiunctum est. Ipsa vero ecclesia Sancti Viti que est intra illud,
                        quod in ipsa tertia sorte adiunctum est, cum terris que sunt beneficia
                        ipsius ecclesie, et sunt intra illud, quod in ipsam secundam et tertiam
                        sortes adiunctum est, communiter inter ipsos germanos et eorum heredes
                        habendum, reserbavi cum vice de viis suis. Et adiunxi in ista sorte de ipsis
                        rebus illorum de eodem loco que fuerunt ipsius Ursi sculdais per fines et
                        mensuras: a parte septemtrionis fine illud, quod in ipsa secunda sorte
                        adiunctum est; a parte orientis fine ipse fluvius et mensurati intra ipsas
                        res, quantum plus recte prope ipsum fluvium mensurari possunt, passi
                        nonaginta sex; a parte meridiei fine fossatum; a parte occidentis fine ipsa
                        via et passi nonaginta. Et adiunxi in ista sorte de ipsa terra illorum cum
                            <rs key="#Oil">olibeto</rs> et vacuo de eodem loco Tusciano parte: a
                        parte meridiei per fines et mensuras; a parte septemtrionis fine illud, quod
                        in ipsa secunda sorte adiunctum est; a parte orientis fine ipse fluvius et
                        mensurati quantum plus recte prope ipsum fluvium mensurari possunt, passi
                        viginti duo; a parte meridiei fine terra eorum; a parte occidentis fine ipsa
                        aqua, que fluit ad ipsa <rs key="#Mills">molina</rs>, et mensurati, quantum
                        plus recte prope ipsam aquam mensurari possunt, passi viginti sex. Et omni
                        tempore sit via per illud quod in ipsas tertiam et secundam sortem adiunctum
                        est in parte occidentis, per quam illi et illorum heredes, et homines quos
                        ipsi voluerint cum omnibus illorum congruitatibus, ire et redire possint
                        iuxta rationem. Ex hoc toto feci esse tertiam sortem cum vice de viis suis
                        suprascriptis mensuris iusto passu hominis mensuratis. </ab>
                    <ab>Verumtamen hoc memoramus, quoniam ubi superius in quinque virgulas scriptum
                        est per ipsam viam mensurati passi centum triginta et sex erratum est,
                        quoniam sunt ibi passi centum quinquaginta et septem; et ubi superius
                        scriptum est in ipsa secunda sorte alia peciola que dicitur ad Sanctum
                        Eustasium, que est cum arbusto, quam retinent sparanus Maczatrulla, tenet
                        eam ipse sparanus Maczatrulla et Iohannes, qui dicitur Zurani, et non est
                        tota adiuncta in ipsa secunda sorte, sed medietas eius in parte orientis". </ab>
                    <ab>Cum autem ipsa scripta lecta fuerunt, primus ipse <emph>Paldulfus</emph>
                        comprehensit suprascriptam primam sortem, qualiter superius facta est, cum
                        omnibus que intra eam sunt, cunctisque eis pertinentiis, ad faciendum de ea
                        ille et eius heredes, quod voluerint. Secundus ipse domnus
                            <emph>Guido</emph> comprehensit ipsam secundam sortem, qualiter superius
                        facta est, cum omnibus que intra eam sunt, cunctisque eius pertinentiis, ad
                        faciendum de ea ille et eius heredes, quod voluerint. Tertius ipse domnus
                            <emph>Guaimarius</emph> princeps et dux comprehensit ipsam tertiam
                        sortem, qualiter superius facta est, cum omnibus que intra eam sunt
                        cunctisque eis pertinentiis, ad faciendum de ea ille et eius heredes, quod
                        voluerint. </ab>
                    <ab>Et per convenientiam ipsi domnus Guido et Paldulfus guadia ipsi Mascino pro
                        parte ipsius domni principis et ducis dederunt, et fideiussores ei pro
                        illius parte posuerunt ipse domnus Guido <persName ref="#people/4411"
                            >Atenolfum</persName> filium quondam <persName key="#Count"
                            ref="#people/4138">Alfani</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs>, et ipse Paldulfus <persName
                            ref="#people/4412">Allerisium</persName> filium quondam Iohannis
                        comitis. Et per ipsam guadiam obligaverunt se et suos heredes semper
                        permanere cum ipso domno principe et duce et cum illius heredibus in
                        suprascripta divisione, quemamodum superius legitur. Et si in suprascripta
                        divisione, quemamodum superius scriptum est, ipsi domnus Guido et Paldulfus
                        et illorum heredes, cum ipso domno principe et duce, et illius heredibus,
                        non permanserint, et suprascripta, vel ex eis quicquam removere aut
                        contradicere presumpserint, per ipsam guadiam obligaverunt se et suos
                        heredes componere ipsi domno principi et duci, et illius heredibus, mille
                        auri solidos constantinianos, et in suprascripta divisione, quemamodum
                        superius legitur, permanere. Et taliter te <persName ref="#people/4123"
                            key="#Notary">Romoaldum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>, qui interfuisti, scrivere precepi. + Ego
                        qui supra <persName key="#Judge" ref="#people/4122">Amatus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, VII, 1115, pp. 94-102 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 49, p. 760
                    [265]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/34BA81E54FD4F938C125723F0045A8BA!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p><foreign>Divisio bonorum inter Guaimarium principem, et fratres eius, Guidonem et
                        Pandulfum, quae sunt intra fines Apusmontis, et alibi</foreign> (cfr. CDC,
                    VII, n. 1115, p. XVI). Si tratta del secondo dei tre documenti con i quali il
                    principe Guaimario IV e i suoi fratelli Guido e Pandolfo procedono a una
                    complessa operazione di divisione del loro patrimonio personale, fino a questo
                    momento posseduto <foreign>pro indiviso</foreign> (per le altre due divisioni,
                    cfr. CDC, VII, n. 1083 e <foreign>Id.</foreign>, n. 1116, aprile 1049). Si
                    tratta del documento con cui Guido et Pandolfo si impegnano con
                        <foreign>wadia</foreign>, nei confronti del loro fratello Guaimario
                    (rappresentato da Mascino), a rispettare quanto convenuto nella divisione. Il
                    lungo testo è stato partizionato solo per facilitarne a lettura. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
