<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, Reg. 3 (Martin et al., <foreign>Registrum
                        Petri Diaconi</foreign>, III, n. 425, pp. 1197-1198) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5593</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Si</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1059-11">
                                <note type="displayed_date">1059 November</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-06-21" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctę et individue Trinitatis. <persName ref="#people/4105"
                            key="#Princeps">Gisulfus</persName> divina favente clementia
                        Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Nos ab omnium
                        conditore dignas mercedes fore credimus accepturos, si sanctis ac
                        venerabilibus locis curam et sollicitudinem impenderimus, et quod ab eorum
                        cultoribus postulate fuerimus in eisdem sanctis locis curam et
                        sollicitudinem irnpenderimus, et quod ab eorum cultoribus postulati fuerimus
                        in eisdem sanctis locis prout possumus adimpleverimus. Idcirco, amore et
                        timore omnipotentis Dei ac redemptoris mundu compulsus, qui pro salute
                        nostra mortem subiit temporale ut nos a morte ęterna liberaret perpetuamque
                        nobis vitam angelorum tribueret, et pro salute huius nostre Salernitane
                        patrie, <rs key="#Intercessory">per interventum</rs> tuum, o <persName
                            ref="#people/2421" key="#Abbots">Desideri</persName> strenuissime domine
                            <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/84" key="#Monasteries">sancti
                            Casinensis</orgName>
                        <rs key="#Monasteries">cenobii</rs>, et per postulatonem domne <persName
                            ref="#people/4103" key="#Principissa">Gemme</persName>
                        <rs key="#Principissa">principis</rs> dilecte genitrici s nostre, offerimus,
                        concedimus atque legaliter confìrmamus in eodem cenobio sanctissimi patris
                        Benedicti, sito in <placeName ref="#places/109"
                            key="#Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Monasteries"
                            >Monte castri Casini</placeName>, <rs key="#Monasteries">
                            monasterium</rs>nostrum in honore <orgName ref="#juridical_persons/3702"
                            key="#Monasteries #Private_foundations">Beati Laurentii levite et
                            martyris</orgName> dedicatum, situm quidem intra hanc nobis a Deo
                        concessam <rs key="#Cities">civitatem</rs>
                        <placeName ref="#places/84" key="#Cities">Salernitanam</placeName>, in
                        latere <rs key="#Mountains">montis</rs> qui predicte superiacet civitati,
                        quod nobis successionis iure parentum nostrorum pertinet, et omnes terras et
                        casas ipsi monasterii pertinentes intra hanc civitatem et omnes res stabiles
                        et mobiles quę eidem pertinentes sunt intus et foris hac civitate, cum
                        omnibus quę intra ipsum monasterium et <rs key="#Landed_possessions"
                            >terras</rs> et <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casas</rs> et res
                        sunt cunctisque earum pertinentiis et cum vice de plateis et viis et anditis
                        suis et cum monuminibus &lt;sic> ex eis continentibus et cum omnibus rebus
                        sibi pertinentibus, ea ratione, ut totum qualiter super scriptum est semper
                        sit in potestate vestra et successorum vestrorum et partium super scripti
                        cenobii. Et neque a nostris iudicibus, comitibus, castaldeis, neque a
                        quibuscumque actoribus nostre rei publice quolibet tempore vos et
                        successores vestri et pars iam dicti cenobii ex hoc quod in super scripto
                        cenobio concessimus aliquam habeatis contrarietatem. Siquis autem male
                        animatus et immemor sui hanc nostram concessionem infringere temptaverit,
                        componat iam dicto monasterio Bisanteos aureos mille, et hoc preceptum
                        nostrum firmum et stabile permaneat. Textum vero huius oblationis
                        concessionisque scribere precepimus te <persName ref="#people/4149"
                            key="#Writer #Clergy/religious_persons">Aceprandum</persName>
                        <rs key="#Clergy/religious_persons">lebitam</rs> et <rs key="#Writer"
                            >scribam</rs> nostri sacri Palatii, anno nobis a Deo concessi
                        principatus octabo decimo, mense novembris, concurrente Indictione
                        tertiodecimo. + Gisulfus princeps.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Mancone 1958-1959, pp. 98-99; RPD, III, n. 425, pp.
                    1197-1198 (source of the text reproduced here). <emph>Document summaries</emph>:
                    CMC, III, 13, p. 375; Mancone 1960; Hoffmann 1967; Taviani Carozzi 1991, p.
                    1149; Dell’Omo 2000.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986, I, pp. 228-229, n. 53, III, p. 1350; Stasser 2008, p. 406 e nota
                    27.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>Registrum Petri diaconi</foreign> (Montecassino, Archivio dell'Abbazia, Reg. 3) è un
                    semplice cartulario compilato fra il 1131 e il 1133 dal bibliotecario di
                    Montecassino, ultimo continuatore della <foreign>Chronica monasterii Casinensis</foreign> iniziata
                    da Leone Ostiense, che copiò non soltanto privilegi pontifici e praecepta delle
                    autorità laiche, ma anche <foreign>oblationes quorumque fidelium</foreign>, riprendendo in
                    particolare i documenti riassunti nella cronaca: non mancano le falsificazioni,
                    predisposte però dal suo illustre predecessore Leone. Risulta assai più corposo
                    del <foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>, sia per la maggiore importanza di Montecassino,
                    sia perché Pietro inserisce circa 650 documenti privati.</p>
                <p>Il principe Gisulfo II, su richiesta della madre Gemma, concede a Montecassino e
                    all'abate Desiderius il monastero di S. Lorenzo [del Monte] di Salerno (cfr.
                    RPD, p. 1197).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
