<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. IV, n. 61</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5478</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1031-02-01" notAfter="1031-02-28">
                                <note type="displayed_date">1031 February</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>In loco Pomposiano</foreign></note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Albertus et Rodulfo et Ambrosio testibus. Cartula vendicionis de manu
                        Anspardi Azoni filius cuiusdam Guiberti de Fleso in manu Alberici filius
                        cuiusdam Iohannis de casis et omnibus rebus territoriis iuris sui, quibus
                        sunt positi in loco qui nucupatur de Fleso, casale que regitur per Andrea et
                        in Grimaldi quae regitur per Vitalem et in Noceto quae regitur per Auterio
                        et in vico Gatuli quê regitur per Vitalem presbiterum seu omnis aliis rebus
                        territoriis infra comitatu Parmensi, Placitinensis comitatu vel ubicumque
                        infra hunc Italicum Regnum; set servis et ancillis nomina eorum Fleso q(ui)
                        (di)c(itur) Merleto et Petro et Martino, ancilla Alchinda nomine. Ipse vero
                        ordinavit ut terra cum broilo super se habente et in Noceto que regitur per
                        Autenerio, per tale mensura qui infenta est, post meum obitu iamdicti
                        Anspardi qui et Azo devenia(t) ad iura Sancte Mariae monasterio de Pomposia,
                        usufructum predicti Azoni. Nam aliis rebus positis in Grimaldi sique regitur
                        per Vitalem et in vico Gatuli regitur per Vitalem presbiterum deveniant
                        Pomposia dicti Azoni dicessum in potestate Gislani filia Utlanisemini; eo
                        tenore ut si ipsa sine heredibus mortua fuerit seu ad servo vel ad famulum
                        se iunserit, omnibus ipsis rebus deveniant ad iura Sanctae Mariae. Nam aliis
                        casis et rebus infra istis comitatibus, si Azo sine heredibus mortuus
                        fuerit, presentaliter deveniant ad iurae Sanctae Mariae monasterio
                        Pomposiae. Servis que dicitur Merleto et Petro his Sanctae Mariae monasterio
                        et Martino et Alchindi scilicet, quia taliter est apud Azoni voluntas. Anno
                        Chonradi inperatoris est tercio, intrante mense februario, indicione
                        quartadecima; ac[tum] in loco Pomposiano. Albertus qui vocatur Curso iudex.
                        Am(en).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 335-336, n° 153.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
