<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Modena, Archivio di Stato, Archivio Segreto Estense, Casa e Stato,
                    Controversie di Stato, Comacchio, b. 529</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5845</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1164-01-08">
                                <note type="displayed_date">1164 January 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Faenza (Ravenna)</note>
                                <note type="redaction_date">1325</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/124">Federicus</persName> divina favente clementia
                        Romanorum imperator augustus. Iustitia exigit et ratio suadet, ut piis
                        fidelium votis et iustis eorum precibus aures nostre serenitatis
                        accomodemus, illorum precipue, quorum sinceritatem honestam et fidelitatem
                        preclaram circa honorem imperii multis servitiorum exhibitionibus clarescere
                        cognovimus. Eapropter cognoscant universi fideles imperii per Ytaliam
                        constituti presentes et futuri, quod nos eterne retributionis intuitu et pro
                        nostra omniumque antecessorum nostrorum salute sancte Comaclensi eclesie in
                        honorem beati martiris Cassiani consecrate ex nostra imperiali clementia
                        hanc gratiam concedimus et indulgemus, quod Leonem venerabilem episcopum
                        Comaclensem et omnes res et pertinentias, quascunque ipsa eclesia
                        Comaclensis inpresentiarum iuste habet et tenet vel in futurum deo iuvante
                        rationabiliter aquirere poterit, sub nostram imperialem protectionem ac
                        deffensionem suscipimus ipsaque bona et possessiones, sicut in privilegio
                        piissimi imperatoris Ottonis continentur et quemadmodum in sequentibus
                        ordinabitur annotate sunt, eidem episcopo et eclesie sue coroboramus,
                        videlicet quicquid habent in comitatu Comaclensi et Ferariensi nec non
                        Gavellensi atque in civitate Ravena et in portu, qui dicitur Primario, usque
                        ad portum Volanam et ipsum portum Volanam, omnes etiam aquas et paludes et
                        piscarias cunctasque muclas salinarias et omnes silvas, insuper domus suas
                        lapideas in Ravena, et quicquid iuste et rationabiliter habet in monasterio
                        Pomposiano et in monasterio, quod dicitur Abyone, insuper lacum integrum,
                        qui Sanctus vocatur, cum plebe, que sancti Martini vocatur in Lanterculo,
                        cum omnibus suis pertinentiis, que extenditur usque ad medium Gaurum, et
                        quicquid habet in massa, que dicitur Dommorum, in Rete et in Cornocervino et
                        fossa, que dicitur Tidini, et Medelanam et Lentolanam, preterea massam
                        integram, que vocatur Popli, cum omni districtione sua et quicquid iure et
                        legitime habet in massa, que dicitur Fiscalia, et ambos Campolongos et Eliam
                        et Argelem de Quinta cum piscariis et molendinis et ceteris pertinentiis,
                        insuper locum integrum, qui dicitur Martinelli, et piscariam integram, que
                        vocatur Sculatius, ceteras quoque omnes res et pertinentias et familias sui
                        iuris tam infra dicto comitatus quam et per diversa loca coniacentes cum
                        salinis, piscariis, silvis, montibus, planiciebus, vallibus, promtuariis,
                        pascuis, salariis, pratis, silvis, domibus, molendinis, aquis aquarumque
                        decursibus, cultis et incultis, cum clericis, monacis et ceteris ministris
                        Christi, colonos etiam et servos et ancillas liberos et liberas nec non
                        manumissos libertate donatos et omnia ei iure pertinentia supra dicto
                        episcopo Comaclensi Leoni et eius eclesie benigne concedimus et auctoritate
                        nostra confirmamus salva per omnia imperiali iustitia. Concedimus etiam
                        eidem episcopo et eclesie Comaclensi, ut si pro aliquo incendio seu
                        vastatione vel quovis ingenio ipsa eclesia suas perdiderit firmitates, nulla
                        exinde sit ei culpa perdendi, si per duos aut tres testes vel inquisitores
                        veritatis sibi iurari fecerit. Statuentes itaque nostro imperiali edicto
                        precipimus, ut nullus archiepiscopus, non episcopus nec dux vel marchio, non
                        comes vel vicecomes, nulla civitas, nulla potestas, nulla persona magna vel
                        parva predictum episcopum Comaclensem Leonem vel eius eclesiam de predictis
                        bonis et possessionibus aliquo modo gravare vel molestare seu disvestire
                        audeat vel suos homines in angaria ducere vel per exactionem thelonei
                        inquietare presumat. Si quis autem contra hoc preceptum nostrum eis aliquod
                        facere atemptaverit, sciat se compositurum pro pena centum libras auri
                        optimi, medietatem fisco nostro et medietatem prefato episcopo et eius
                        eclesie. Huius rei testes sunt: Albertus Tridentinus episcopus, Rudolfus
                        Ymolensis episcopus, Rambertus Faventinus episcopus, Hermannus Herfeldensis
                        abas, magister Ioannes, Conradus de Balmhusen et alii quam plures. Signum
                        domini Federici Romanorum imperatoris invictissimi. Ego Cristianus
                        cancellarius vice Rainaldi Coloniensis archiepiscopi et Ytalie
                        archicancellarii recognovi. Acta sunt hec anno dominice incarnationis
                        MoCoLXoIIIIo, indictione XIIa, regnante domino Federico Romanorum imperatore
                        gloriosissimo, anno regni eius XIo, imperii vero octavo; datum apud
                        Faventiam sexto idus ianuarii.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD F I/2, n. 425.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Federico I prende sotto la tutela imperiale l'episcopio di Comacchio con tutte le
                    sue pertinenze, tra cui l'abbazia di Pomposa.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
