<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, Pergamene per fondi, Mantova, San
                    Benedetto di Polirone, cart. 205, n. 45</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5132</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1131-06-08">
                                <note type="displayed_date">1131 Juny 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Campese (Bassano del Grappa;
                                    Vicenza)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-12" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(M) In nomine Dei eterni. Anno eius incarnationls millesimo centesimo
                        tricesimo primo, sexto idus iunii, indicione nona. Ecclesie Sancti Benedicti
                        et vobis domno Heinrico eiusdem ecclesie abbati et vestre ecclesie de Campo
                        Syon. Ego Ionathas, qui lege Longobardorum vivere videor, una cum Elica uxor
                        mea et Cesaria quondam nurus mea, pro remedio anime Turingi, filii nostri et
                        prefate nurus nostre viri defuncti, et pro anime nostre et parentum
                        nostrorum mercede, donamus, offerimus et iure proprietario habendum
                        statuimus, id est iuris proprietatis nostre quatuor mansos in Tasino, unus
                        secunclum quod detineri et excoli visum est per Paduinum, alius per Natalem,
                        tercius per Martinum Voltam, quartus per Petrus piscatorem; et duos mansos
                        in Angarano, unus secundum quod detineri et excoli visum est per Rambaldum
                        da Zurzun, alius per Bonumfilium; et sedimen quod fuit Gualdini, et peciam
                        unam de terra cum olivis eidem sedimini coherentem, sicuti vobils consignati
                        fecimus, et secundum quod ad suprascriptos mansos pertinere videtur, cum
                        omnibus suis pertinentiis et servitutibus, et omnia in integrum; et servum
                        unum nomine Iordanum, seu etiam alio nomine nuncupatum, nulli alii qui supra
                        legitur donata vel tradita nisi vobis suprascripto domno abbati vestreque
                        ecclesie, pro remedio anime iamdicti Turingi defuncti et nostre mercede, ut
                        diximus. Quidem et spondemus atque promittimus nos qui supra Ionathas et
                        Elica et Cesaria, suprascripti Turingi quondam uxor, suprascriptam
                        offersionem et donationem ut supra legitur ab omni homine defensare et
                        guarentare; quod si defendere vel guarentare omnia que supra leguntur non
                        potuerimus aut si vobis iamdicto domno abbaii et vestre ecclesie aliquid
                        exinde quovis ingenio subtrahere quesierimus, tunc in duplum iamscriptam
                        offersionern restituamus, ita ut pro tempore fuerit meliorata aut valuerit,
                        sub estimatione in consimilibus locis. Actum in Camposyon. Devote. +++ Signa
                        manuum suprascriptorum Ionathe et Elice et Cesarie, qui hanc cartulam fieri
                        rogaverunt. + Signum manus Gualdini, qui hanc cartulam confirmavit et
                        laudavit et testis interfuit. ++++ Signa testium: Bertelasii, Heinrici de
                        Collo, Oliverii de Sivizano, Bertaldi de Villa. Ego Heinricus notarius
                        rogatus scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 17, pp. 33-34.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
