<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>(MGH DD O III, pp. 827-830, n. 396)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5467</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1001-04-04">
                                <note type="displayed_date">1001 April 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sant'Apollinare in Classe (Ravenna)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine patris et filii et spiritus sancti. Anno deo propitio pontificatus
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/177">Silvestri</persName>
                        summi pontificis et universalis <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli domini sede secundo, sicque imperante
                        domno nostro piissimo perpetuo augusto <persName key="#Popes"
                            ref="#people/7">Ottone</persName> a deo coronato pacifico magno <rs
                            key="#Emperor/king">imperatore</rs>, in Italia vero anno V, die quarto
                        mensis aprilis, indictione quarta decima, infra claustra <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1432">sancti
                            Apollinaris, qui vocatur in <placeName ref="#places/1876"
                                >Classe</placeName></orgName>. Ea enim que gesta esse videntur,
                        prolixis temporibus memoriter retineri non possunt, ideo scripture vinculi
                        anotari equum est. Igitur cum Christi auxilio dum residerent predicti domni
                        Silvestri summi pontifici et universali pape una cum eo domno Ottone
                        serenissimus Romanorum imperator augustus in predicta claustra monasterii
                        sancti Apollinaris qui vocatur in Classe, iustitiam faciendam et
                        altercationes deliberandas, residentibus et astantibus cum eis episcopis et
                        abbatibus diaconibus monachis et eremitis clericis comitibus et iudicibus
                        atque consulibus et aliorum sublimium quorum nomina haec sunt: id est
                        inprimis domnus <persName key="#Bishops" ref="#people/223">Petrus</persName>
                        gratia dei episcopus sanctae Cumiensis ecclesie, <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/1586">Otbertus</persName> episcopus sancte Veronensis
                        ecclesie, <persName key="#Bishops" ref="#people/171">Leo</persName>
                        prudentissimus episcopus sancte Vercellensis ecclesie et logotheta sacri
                        palatii, <persName key="#Bishops" ref="#people/1587">Dominicus</persName>
                        episcopus Sutriensis ecclesie, <persName key="#Bishops"><name ref="Sergius"
                                >Sergius</name></persName> episcopus sancte Cesinensis ecclesie,
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/1588">Odilo</persName> abbas
                        monasterii sancti Petri Cluniacensis, <persName key="#Abbots"><name
                                ref="Andreas">Andreas</name></persName> abbas monasterii <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3619">sancti Salvatoris
                            Ticinensis</orgName>, <persName key="#Abbots"><name ref="Robertus"
                                >Robertus</name></persName> oblacionarius sancte summe sedis
                        apostolice Romane ecclesie, <persName key="#Priests"><name ref="Federicus"
                                >Fredericus</name></persName> presbiter sancte Romane ecclesie
                        cardinale, <persName key="#Priests #Monks"><name ref="Giselbertus/Bonizo"
                                >Gisilbertus qui vocatur Bonizo</name></persName> presbiter et
                        monachus sancti Salvatoris Ticinensis, <persName key="#Abbots"><name
                                ref="Anastasius">Anastasius</name></persName> abbas monasterii
                        sancte Marie Sclavanensis provincie, <persName key="#Abbots"><name
                                ref="Garibaldus">Giribaldus</name></persName> abbas monasterii
                        sancte Cristine Ticinensis, <persName key="#Abbots"><name ref="Aderardus"
                                >Arderadus</name></persName> abbas monasterii sancti Apollinaris in
                        Classe, <persName key="#Abbots"><name ref="Bonitius"
                            >Bonizo</name></persName> abbas monasterii sancti Severi, <persName
                            key="#Abbots"><name ref="Romualdus">Romualdus</name></persName> abbas et
                        eremita, <persName key="#Priests"><name ref="Wilielmus"
                            >Guillielmus</name></persName> presbiter et eremita, <persName
                            key="#Priests"><name ref="Iohannes">Iohannes</name></persName> presbiter
                        et eremita et alius <persName key="#Monks"><name ref="Iohannes"
                                >Iohannes</name></persName> monachus similiter et eremita,
                                <persName><name ref="Bonifacius">Bonifacio</name></persName>
                        eremita, <persName key="#Chaplain"><name ref="Baldericus"
                            >Baldericus</name></persName> clericus et capellanus imperatoris,
                            <persName key="#Chaplain #Deacons"><name ref="Wazo"
                            >Guazo</name></persName> diaconus similiter capellanus domni imperatoris
                        Ottoni, <persName key="#Chaplain"><name ref="Popo">Poppo</name></persName>
                        item capellanus, <persName key="#Archdeacons"><name ref="Constantinus"
                                >Constantinus</name></persName> archidiaconus sancte Ravennatis
                        ecclesie, <persName key="#Priests"><name ref="Guarinus"
                            >Guarinus</name></persName> presbiter eiusdem sancte Ravennatis
                        ecclesie, <persName key="#Subdeacons"><name ref="Maurentius"
                                >Morenatius</name></persName> subdiaconus eiusdem, <persName
                            key="#Noraty"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> clericus et
                        notarius sancte Ravennatis ecclesie, <persName key="#Count"><name
                                ref="Petrus">Petrus</name></persName> sacrosancti palatii
                        Lateranensis comes, <persName key="#Count"><name ref="Aerhardus"
                                >Arardus</name></persName> comes, <persName key="#Judge"><name
                                ref="Tarualdus/Paulus">Tarualdus qui vocatur
                            Paulus</name></persName>, iudex et ex genere Ducum, <persName
                            key="#Judge"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> iudex
                        sacrosancti palatii, iudex et advocator sancte Ravennatis ecclesie, et alius
                            <persName key="#Judge"><name ref="Petrus de Traversaria"
                            >Petrus</name></persName> iudex filius quondam <persName><name
                                ref="Paulus de Traversaria">Pauli</name></persName> ex genere Ducum
                        qui vocatur de Traversaria, <persName key="#Judge"><name
                                ref="Andreas de Utilis">Andreas iudex qui vocatur
                            Vtile</name></persName> et alio <persName key="#Judge"><name
                                ref="Andreas de Severo">Andrea dativo qui vocatur de
                            Severo</name></persName>, <persName><name ref="Iohannes/Caltjapelle"
                                >Iohannes dativus Calciapelle</name></persName>, <persName><name
                                ref="Amelricus">Almericus</name></persName> filius quondam Iohannis
                        ducis, <persName><name ref="Paulus de Traversaria">Paulus</name></persName>
                        filius quondam <persName><name ref="Petrus de Traversaria">Petri de
                                Traversaria</name></persName> et alius <persName><name
                                ref="Paulus de Traversaria">Paulus</name></persName> filius
                                <persName><name ref="Petrus de Traversaria">Petri</name></persName>
                        de Traversaria, Petrus filius Iohannis ducis, Petrus de Adelberto, Iohannes
                        consul qui vocatur de Guanchilo, Gofredus de Bagno, Tetbertus de Atiliano,
                        Apollinaris qui vocatur Hubertus, filius quondam Deusdedit consulis de Ponte
                        Augusti, Mauritius negotiator filius quondam Iohannes de Teuda, Bonizo de
                        Leucio, Liuzo negotiator filius quondam Vitalis negotiatoris qui vocabatur
                        de Marino, Rainardus Ticinensis et advocator supradicti abbatis sancti
                        Salvatoris, Iohannes filius quondam Iohannis de Andrea de Amabili, Andreas
                        tabellio ex genere Consulum, Lazarius tabellio, Iohannes qui vocatur de Vera
                        et vicedominus sancte Ravennatis ecclesie, Adalbertus de Vficia et me
                        praesentem Constantinus in dei nomine tabellio huius civitatis Ravenne et
                        alii plures, quos longum est ad scribendum. In istorum omnium
                        suprascriptorum presentia relecta est cartula petitionis, quas petivit
                        quondam <persName key="#Priests #Abbots" ref="#people/4323">Constantinus</persName> presbiter
                        et abbas <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1460">sancte Marie qui
                            vocatur in <placeName ref="#places/4179">Pomposia</placeName></orgName>,
                        ad quondam domnus <persName key="#Archbishops" ref="#people/4320">Iohannes</persName>
                        sanctissimo archiepiscopo sancte Ravennatis ecclesie de supradicto
                        monasterio sancte Marie et de monasterio <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/3620">sancti Vitalis martiris</orgName> in
                        ipsius insula posito cum omnibus ad ipsi monasterii pertinentibus, sitas in
                            <rs key="#Fines">territorio</rs>
                        <geogName key="#Fines" ref="#estates/2449">Comiaclensis</geogName> a summo
                        usque ad expletam roborationem testium. Et cum relecta eius ter interrogavit
                        supradictus Petrus sacrosancti palatii iudex et advocatus sancte Ravennatis
                        ecclesie predicto Andrea abbati monasterii sancti Salvatoris Ticinensis una
                        cum supradicto advocatore suo nomine Rainaldus ex genere Longobardorum, si
                        aliquid diceret ipsam cartulam petitionis an non. Et ipse abbas pariter cum
                        supradicto advocatore suo dixerunt: 'Laudamus eam quia bona est, et volumus
                        ut sit firmam et stabilem in perpetuum.' Statimque adprehendiderunt in
                        manibus suis virgam et miserunt in manu supradicto Petro iudex sacrosancti
                        palatii et advocatus sancte Ravennatis ecclesie et dixerunt: 'Ecce refutamus
                        tibi in vice sancte Ravennatis ecclesie ipsum monasterium sancte Marie qui
                        vocatur in Pomposia, et monasterium sancti Vitalis martiris in ipsa insula
                        posito et omnibus rebus quae in ipsa carta petitionis relegitur, ut habeant
                        sancta Ravennas ecclesia ipsum monasterium sancte Marie qui vocatur in
                        Pomposia, et sancti Vitalis martiris in perpetuum.' Et spopondit se ipse
                        supradictus Andreas abbas supradicti monasterii sancti Salvatoris Ticinensis
                        una cum supradicto advocatore suo nomine Rainardus ex genere Longobardorum,
                        si umquam in tempore ille aut sui successoribus aut sua summissa persona de
                        ipso monasterio sancte Marie que vocatur in Pomposia, et sancti Vitalis
                        martiris secundum quod relegitur in ipsa cartula petitionis, se intromiserit
                        aut agere vel contendere presumpserit, sciat se compositurus <rs
                            key="#Penalty">auri optimi libras decem</rs> ad sanctam Ravennatem
                        ecclesiam suisque archiepiscopis, et hanc refutationem et sponsionem in sua
                        firmitate permaneat. Et similiter interrogatus est <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/1570">Georgius</persName> episcopus sancte Comiaclensis
                        ecclesie cum advocatore suo nomine supradicto Andreas ex genere Consulis et
                        tabellio et <persName key="#Bishops"><name ref="Albericus"
                            >Albericus</name></persName> episcopus sancte Adrianensis ecclesie cum
                        advocatore suo nomine Apollinaris qui vocatur Vbertus de Ponte Augusti, a
                        prefato Petro iudex sacrosancti palatii et advocatus sancte Ravennatis
                        ecclesie, si aliquid vellent dicere de ipsa carta petitionis de supradictis
                        monasteriis sancte Marie et sancti Vitalis, quae in eorum presentia relecta
                        est. Et ipsi episcopi pariter cum advocatoribus suis dixerunt: 'Laudamus eam
                        quia bona est, et volumus ut sit firmam et stabilem in perpetuum.' Et
                        spoponderunt se predicti episcopi cum supradictis advocatoribus suis, ut si
                        umquam in tempore illi aut illorum successores vel illorum summissa persona
                        de prefatis monasteriis cum omnibus sibi pertinentibus contra voluntatem
                        archiepiscopi sancte Ravennatis ecclesie se intromiserit aut agere vel
                        contendere presumpserit, sciat se composituri cum suis successoribus ad
                        archiepiscopi prefate sancte Ravennatis ecclesie auri optimi pro unusquisque
                        libras decem et hanc sponsionem et laudationem in suam firmitatem permaneat.
                        Haec audiente prenominato domnus Petrus sacrosancti palatii iudex et sancte
                        Ravennatis ecclesie advocatus dixit: 'Deprecor vos omnes qui hoc auditis et
                        videtis, pro futuro testimonio.' Hoc factum est sub die mense et indictione
                        supradicta quarta decima, in ista claustra monasterii sancti Apollinaris qui
                        vocatur in Classe. (+) Ego Silvester sancte catholice et apostolice ecclesie
                        Romane presul huic refutacioni et sponsioni ut supra legitur prefui et
                        subscripsi. (+) Otto servus apostolorum subscripsi. (+) Ego Rodbertus sancte
                        catholice et apostolice ecclesie Romane diaconus et oblacionarius interfui.
                        (+) Ego Dominicus gratia dei sancte Sutrine ecclesie episcopus interfui et
                        subscripsi. (+) Petrus Cumanus episcopus subscripsi. (+) Otbertus Veronensis
                        episcopus interfuit. (+) Georgius episcopus sancte Comacliensis ecclesie
                        interfuit. (+) Ego Andreas abbas monasterii sancti Salvatoris interfui. (+)
                        Arderatus presbiter et monachus et abbas sancti Apollinaris interfuit. (+)
                        Vrsus presbiter et monachus et abbas monasterii sancti Andree apostoli qui
                        vocatur Maioris, interfuit. (+) Romualdus monachus interfuit. (+)
                        Constantinus in dei nomine tabellio civitatis Ravenne et dei gratia sacri
                        palatii iudex huic refutationi et sponsioni interfui et subscripsi. (+) Ego
                        Petrus deo anuente dativus huic refutationi et sponsioni interfui et
                        subscripsi. [Leo episcopus sancte Vercellensis ecclesie] et logotheta
                        palacii affuit voluit laudavit decrevit et in eternum valere precepit.
                        Andreas Christi misericordia tabellio interfuit et subscripsit.
                        [Constantinus] in dei nomine tabellio civitatis Ravenne scriptor huius
                        refutationis et sponsionis de omnibus sicut supra legitur, post roborationem
                        iudicum et testium [subscriptionem complevi et] absolvi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O III, pp. 827-830, n. 396.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Placito che conferma Pomposa alla chiesa di Ravenna.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
