<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato (MGH DD Lo I, p. 101, n. 27)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5328</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0835-05-08">
                                <note type="displayed_date">835 May 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">X</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-01-07" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. Hlotharius divina
                        ordinante providentia imperator augustus. Dignum est, ut imperialis dignitas
                        tanto studiosius coniunctorum obaudiat petitionem, quanto magis cognoscat ad
                        obsequium divinae magestatis pertinere. Igitur cunctorum fidelium sanctae
                        dei ecclesiae nostrorumque cognoscat sollertia, quia dilecta coniunx nostra
                        Hirmingardis nostram petiit pietatem, ut pro emolumento mercedis nostre et
                        remedium animae fratris sui puerili aetate ab hac luce delatum, Hugonis
                        nomine, ad concinnanda luminaria in basilica beati confessoris Christi
                        Ambrosii, ubi ipse corpore humatus requiescit, pro cuius veneratione ibidem
                        ipse puerulus sepultus est, quandam conferremus curtem ex fisco nostro super
                        ripam laci Comacini vocatam Limuntam cum casis indominicatis et capella in
                        honore sancti Genesii et aliis aedificiis ad se pertinentibus, cum familiis
                        ibidem aspicientibus, quorum haec sunt nomina: Ursonem cum muliere et
                        infantibus suis quinque, Rosculum germano eius cum muliere et infantibus
                        suis quinque, Iobianum germano ipsius et infantibus suis tribus, Ariulfum
                        cum muliere et tribus infantibus suis, Agipertum cum muliere et uno infante,
                        Lupum cum muliere et quattuor infantibus suis, cum omnibus pecuniabus suis,
                        quas ipsi de pertinentia eiusdem curte habent, vel omnibus pertinentiis
                        eiusdem curtis, casis videlicet et vineis olivetis campis silvis pratis
                        pascuis aquis aquarumve decursibus vel omnibus adiacentiis seu pertinentiis
                        suis, et alia olivetula in locis Aucis et Conni. Cuius petitionem iustam
                        recolentes ob dei amorem pro mercedis nostrae augmento et refrigerium anime
                        ipsius pueri libenter annuimus. Ideoque hanc nostram auctoritatem circa
                        eundem sanctum ac venerabilem locum fieri iussimus, per quam nostros
                        successores obsecramus, ut omni in tempore absque cuiuspiam contrarietate
                        easdem res nostra indulgentia solummodo in concinnanda luminaria ibidem
                        quieto ordine dimittant, nostrisque fidelibus precipimus, ut nemo quippiam
                        inde subtrahere presumat aut quamlibet inquietudinem inferre, sed omni in
                        tempore hac nostra auctoritate ibidem ad utilitatem eiusdem eclesiae quieto
                        ordine maneat et omnis redibitio eorundem rerum in ornamento luminarium
                        ibidem deveniat perhenniter mansurum. Et ut haec nostrae auctoritatis
                        largitio pleniorem obtineat vigorem et a nostris successoribus diligentius
                        conservetur et a fidelibus intemerata servetur, manu propria subter eam
                        firmavimus et de anulo nostro subter sigillari iussimus. Signum (M.)
                        Hlotharii gloriosissimi augusti. (C.) Dructemirus subdiaconus atque notarius
                        advicem Egilmari recognovi et scripsi. Data VIII idus maias anno Christo
                        propitio imperii domni Hlotharii pii imperatoris XVIII, indictione tertia
                        decima; actum Papiae palatio regio; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, p. 101, n. 27</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
