<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Storico Diocesano di Ferrara, Archivio dei Residui Ecclesiastici,
                    San Benedetto, 6/1, cc. 1r-2r</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5825</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1196-04-14">
                                <note type="displayed_date">1196 April 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ferrara</note>
                                <note type="redaction_date">XV sm (1496 April 30)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>IN Dei eterni nomine. Anno Domini millesimo centesimo nonagesimo sexto,
                        tempore <persName key="#Popes" ref="#people/3737">Celestini</persName> pape
                        et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/129">Henrici</persName>
                        inperatoris, quarto decimo die introeunte mense aprilis, indictione
                        quartadecima, <placeName ref="#places/80">Ferrarie</placeName>. Cum
                        contraversia diu fuisset inter <persName key="#Abbots" ref="#people/4315"
                            >Guidonem</persName> inclitum <rs key="#Abbots">abbatem</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1460"><placeName
                                ref="#places/4179"> Pomposiani</placeName></orgName> ab una parte et
                        dominum <persName key="#Marquis/duke"><name ref="Albertus de Este"
                                >Albertum</name></persName> et <persName key="#Marquis/duke"><name
                                ref="Obizo de Este">Opizonem</name></persName> et <persName
                            key="#Marquis/duke"><name ref="Bonifacius de Este"
                            >Bonifacium</name></persName> quondam filios <persName
                            key="#Marquis/duke"><name ref="Folco de Este">Fulconis</name></persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">marchionis</rs> illustrissimos marchiones de Este ab
                        altera de toto eo quod ipsi vel aliquis alter pro eis habebant in toto <rs
                            key="#Fundi">fondo</rs>
                        <geogName key="#Fundi" ref="#estates/2441">
                            <placeName key="#Fundi" ref="#places/4181">Ville
                            Marzane</placeName></geogName> et tercia parte totius fondi <geogName
                            key="#Fundi" ref="#estates/3982">
                            <placeName key="#Fundi" ref="#places/4867"
                            >Gaugnani</placeName></geogName> et de eo quod habebant vel alter pro
                        eis in <placeName ref="#places/4644">Bonisago</placeName> et totum quod
                        habebant vel alter pro eis in <placeName ref="#places/3597"
                            >Broseda</placeName> et de toto eo quod habebant quod fuit domine
                                <persName><name ref="Adelheide de Este"> Adigle</name></persName>
                        filie Opizonis marchionis ubicumque esset et de toto eo quod habebant vel
                        alter pro eis in toto fondo
                            <geogName key="#Fundi" ref="#estates/2437">
                                <placeName key="Fundi" ref="#places/3541">Gragnani</placeName></geogName>, excepto Decimum,
                        et de toto eo quod habebant in fondo 
                        <geogName key="#Fundi" ref="#estates/2468">
                            <placeName key="Fundi">Figuli</placeName></geogName> et 
                        <geogName key="#Fundi" ref="#estates/2469">
                            <placeName key="Fundi">Matonis</placeName></geogName> et quod habebant vel
                        alter pro eis in <geogName key="#Fundi" ref="#estates/3948">
                            <placeName key="Fundi" ref="#places/3541">Vethresano et quod habent in fondo Veraygi vel alter pro
                        eis, quod est totus fondus, et de novem mansis terre in villa Cornethe. Que
                        controversia a dictis partibus domino Gualfredo monaro et domino Rodulfo
                        iudice et domino Berizo et Ferrario fuit commissa audienda et difinienda set
                        non fuit sopita. Iterum dicta contraversia, mortuo domino Alberto marchione,
                        fuit commissa audienda et difinienda ab Opizone marchione et dicto Bonifacio
                        marchione ab una parte et abbatem Gualfredum ex altera et fuit audita a
                        domino Alberto Aldigerii et Guidone vicedomini, quibus dicta lis ab eis
                        predictis fuerat commissa audienda et difinienda set dictam causam non
                        deciderunt. Iterum fuit causa commissa, mortuo Bonifacio marchione et
                        Opizone, de predictis rebus et quam pluribus aliis Guidoni vicedomini et
                        Alberto de Lusia iudici silicet ab abbate Anselmo ex una parte et Azolino
                        marchione pro se et patruo suo filio quondam dicti marchionis Opizonis et de
                        toto eo quod ipsi habebant vel alter pro eis de feudo quondam Guillielmi
                        illustrissimi Proceris et de toto eo quod habent de feudo Caxoti quondam
                        silicet in Ponzano et unum mansum in Auraticha quem habet filius Guidoti
                        Mazucheti et de tercia parte castri et curie Maynezi et de toto eo quod fuit
                        iudicatum Pomposiam de Costa et de toto eo quod reliquid Conus de Calaone
                        monasterio Pompossiano et de novem mansis terre et caxalium in curia Rodigii
                        et de tribus mansis terre in Merlara et de castro uno posito in episcopatu
                        Tortune quod appellatur Groppus cum most. et curte dicti castri. Que omnia
                        predicta dictus abbas petebat dicto Azolino marchioni pro se et suo patruo
                        filio quondam Opizonis marchionis quia set, cum dicta lis diu fuisset
                        agitata coram predictis arbitris(c), predicti arbitri dixerunt partibus quod
                        mitterent se in eis per convenientiam quod partes fecerunt. Qui visis et
                        auditis ractionibus utriusque partis et visis instrumentis a parte dicti
                        abbatis productis, preceperunt per convenientiam dicto abbati quod
                        investiret dictum Azolinum marchionem pro se et dicto Bonifacio su[o] patruo
                        iure feudi absque fidelitate de toto eo quod ipsi habent et tenent vel alter
                        pro eis in fondo(d) Figuli et Matoni et in Vethrexano et in Verago et in
                        fondo et proda Ville Marzane et in Gaugnano et eius proda quod totum est
                        tercia pars dicti fondi et in Bonisago et in Brusceda et in Punzano et de
                        novem mansis terre in villa Cornethe et de uno manso terre p[o]sit[o] in
                        Auraticha quem tenet filius Guidoti Mazuchini et de tercia parte curie et
                        castri Manezi et de toto eo quod habent et tenent vel alter pro eis de feudo
                        quondam Guillielmi et Caxoti quod habuerunt a dicto monasterio Pomposiano et
                        de toto eo quod unquam possent invenire de hereditate quondam Adigle filie
                        quondam Opizonis marchionis, que reliquit sive dedit monasterio Pomposiano,
                        de toto eo quod habent et possident vel alter pro eis in Gragnano, tali modo
                        quod adhuc(e) debet cognosci illud quod ipsi habent in Gragnano, si possunt
                        se tueri a domino abbate quod libere debeant habere sin autem non potuerunt,
                        dictus abbas debet illis dare de illo toto cambium et hoc iure feudi et de
                        campo uno in Cornedo, in Capite Bossi; similiter debet illis dare cambium
                        iure feudi ripam Pistrinam usque ad mediam Pistrinam. Dictus Opizo Azolinus
                        et eius patruus quantum vadit fundus Corneti sive Gragnani debet abbati
                        restituere libere. Hoc audito a partibus dixerunt omologo et dictus abbas
                        Anselmus investivit dictum Azolinum inclitum marchionem eo tempore
                        potestatem Ferrarie pro se et dicto Bonifacio patruo suo iure feudi ad usum
                        regni sine fidelitate(f) de dictis rebus secondum quod dicti arbitri
                        preceperant, in presentia domini Alberti et domini Leonardi(g) et domini(h)
                        Pagani et domini Taurelli advocatorum Pompossianorum et Sinibaldi et
                        Segnorelli et aliorum multorum quorum nomina longum est ad scribendum. Ego
                        Arnulfus sacri palacii et sancte Pompossiane ecclesie notarius qui alio
                        nomine Roseus vocor presens rogatus a partibus hanc cartam scripsi atque
                        complevi et absolvi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 202 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo edito è la copia autentica di fine XV secolo di un'altra copia autentica
                    del del 1310 febbraio 3, introdotta dalla stringa: «Hoc est exemplum sumptum ex
                    quodam auctentico publico instrumento cuius tenor talis est» e così autenticata:
                    «Ego Octolinus quondam domini Delavancii imperiali auctoritate notarius
                    predictum exemplum sive transcriptum sumptum ex autentico publico instrumento
                    scripto per dictum Arnulfum notarium vidi et legi et de verbo ad verbum
                    dilligenter cum ipso autentico auscultavi et ut in ipso reperi ita et in isto
                    legitur exemplo nichil per me adito seu diminuito quod sensum vel sententiam
                    mutet in aliquo ex mandato venerabilis in Christo patris Domini domini Henrici
                    Dei gratia Pomposiani abbatis mihi facto, die tercio mensis februarii, sub anno
                    DominiM°CCC° decimo, indictione octava, Codegorii, in sala donicata, presentibus
                    domino Guidone abbate monasterii de Frassenorio, domino Bonaventura de Vicentia,
                    m(agistr)o Guidone medico Pergamensis, Ioane Conversini et Casalino notario de
                    Codegorio testibus rogatis huic exemplo ut cum auctentico vim perennem obtineat
                    suam auctoritatem et decretum interponentis bona fide sine fraude exemplavi
                    fideliter et transcripsi segnoque meo consueto et nomine roboravi». C è
                    introdotta dalla stringa: «Hoc est exemplum cuiusdam publici et auctentici
                    instrumenti transumpti cuius tenor talis est» ed è così autenticata: «(S) Ego
                    Ioanes Cagnatius, filius egregii viri ser Ugonis Cagnacii notarii, imperiali
                    auctoritate notarius publicus Ferrariensis suprascriptum exemplum suprascripti
                    instrumenti transumpti sumptum, scriptum et exemplatum per me ipsum Ioanem a suo
                    publico auctentico et originali instrumento transumpti sumpsi, scripsi et
                    exemplavi et una cum infrascriptis Bernardino Salveto et ser Thoma Mellegino,
                    vidi, legi et dilligenter auscultavi et in omnibus concordare inveni cum ipso
                    suo auctentico et originali instrumento transumpto, coram venerabili et eximio
                    decretorum doctore domino Donato de Marinellis de Arectio, canonico Ferrariense,
                    honorabili vicario generali curie episcopalis Ferrarie, sede vacante pro
                    tribunali sedente Ferrarie, in palatio episcopali, ad banchum in. curie
                    episcopalis Ferrarie suamque et qua pro curia episcopali Ferrarie fungitur
                    auctoritatem interponente pariter atque decretum, in millesimo quadringentesimo
                    nonagesimo sexto, indictione quarta decima, die trigesimo mensis aprilis, in
                    terciis hora int(roitus?) et quia dictum instrumentum [segue transumpti espunto]
                    cum dicto suo originali et auctentico instrumento transumpti concordare reperi,
                    ideo hic me manu propria subscripsi, ut de cetero vim publici et auctentici
                    instrumenti obtineat et firmitatem. Et in fidem et testimonium omnium et
                    singulorum premissorum signumque meum apposui consuetum. Et hoc presentibus
                    venerabili viro domino Michaele rector ecclesie ville Quartesane, domno
                    Peregrino de Mediolano capellano in episcopatu Ferrarie, domino Filippo
                    Nigrisolo causidico Ferrariensis et aliis. Et hoc ad instanciam venerabilis viri
                    domini Hyeronimi de Caravazio sindici et procuratoris abbatie et conventus
                    Sancte Marie de Pomposia diocesis Comaclensis. (S) Ego Bernardinus Salvetus
                    filius quondam Ioannis publicus apostolica et imperiali auctoritate notarius
                    Ferrariensis suprascriptum exemplum suprascripti instrumenti, ut supra, per
                    prenominatum Ioannem Cagnacium scriptum, sumptum et exemplatum una cum dicto
                    Ioanne Cagnacio et infrascripto ser Thoma Meligino notario cum dicto suo
                    originali publico et auctentico instrumento, vidi, legi, auscultavi et insinuavi
                    ac in omnibus suis partibus concordare inveni, coram prenominato domino Donato
                    vicario antedicto sedente pro tribunali, ut supra, et suam auctoritatem
                    interponente ut de cetero presens exemplum vim publici instrumenti obtineat et
                    firmitatem, anno, indictione, die, mense, loco et presentibus testibus quibus
                    supra et in fidem premissorum me subscripsi et signo meo consueto signavi ad
                    instantiam venerabilis viri domini Hieronymi de Caravazio sindici prescripte
                    abbatie Pomposiane. (S) Ego Thomas Meleghinus, filius quondam ser Iacobi,
                    apostolica et imperiali auctoritate notarius publicus Ferrariensis suprascriptum
                    exemplum suprascripti instrumenti, ut supra, una cum predicto Ioanne et
                    Bernardino notariis cum dicto suo originali vidi, legi, auscultavi et insinuavi
                    et in omnibus cum eo concordare inveni, coram prenominato domino Donato vicario
                    antedicto ut supra sedente, et suam auctoritatem interponente et decretum, ut
                    presens [segue una parola cassata] exemplum cum publico instrumento obtineat et
                    firmitatem, anno, indictione, die, mense, loco et testibus [segue quibus
                    anticipato per errore e cassato] presentibus quibus supra et in fidem
                    premissorum me subscripsi et signo meo consueto signavi ad instantiam prelibati
                    venerabilis domini Hieronymi de Caravagio sindici [-i corr. su o] et
                    procuratoris antedicte abbatie Pomposiane. In Cristi [Così C, a piene lettere]
                    nomine, amen. Nos Donatus de Marinellis de Aretio decretorum doctor canonicus
                    Ferariensis vicarius antedictus pro tribunali sedentes, ut supra, prenotate
                    exemplationi, auscultationi et insinuationi interfuimus, easque per ante latos
                    notarios fieri iussimus et quoniam exemplum cum originali concordare repertum
                    est, idcirco curie episcopalis predicte auctoritatem interposuimus et decretum
                    ac iusta municipalia instituta propria manu subscripsimus, anno, indictione,
                    mense, die et loco suprascriptis». Annotazioni marginali di mano fine XV sec.: a
                    c. 1r, in apertura di documento, «Arbitramentum sive laudum inter dominos
                    marchiones Estenses et dominum abbatem Pomposianum. Domini Albertus, Opizo,
                    Bonifacius marchiones Estenses ac domini Azolini marchionis Estensis
                    investitura»; nel margine destro in alto, «1196 aprilis 14» e in blocchi
                    incolonnati (in corrispondenza dei toponimi citati nel testo), in alto «In Villæ
                    Marzanæ, Gaugnani, Bonifagi, Brosede», «Domina Adigla: Grignani, Figuli, Matoni,
                    Vetresani, Veraigi, Cornete» e in basso «Figuli, Mattoni, Vetrasii, Veragi,
                    Prodæ, Villæ Marzanæ, Gaugnani, Bonifagi, Brusede, Punzani, Cornete, Auratiche,
                    Castri Manezi»; a c. 1v, nel margine sinistro in alto, «Domina Adigla filia
                    quondam Opizonis marchionis Estensis reliquit plura bona Pomposie», «Grignanum
                    [-um corr. da -i altra mano] debet remanere monasterio» e poco sotto «Cornedi».
                    A c. 1r, nel margine inferiore, mano XVII sec.: «Vide investituram de Castro
                    Manezi in Catastro iurium Rhodigii ad c. 15, in capsula iurium Grignani, signato
                    1457».</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
