<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 420-423, n°
                    188)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5612</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1041-06-08">
                                <note type="displayed_date">1041 June 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Cremona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Anni ab incarnatione domini nostri Iesu Christi millesimo quadragesimo
                        secundo, octavo die mensis iunii, indictione nona. <rs
                            key="#Churches #Canons">Canonica</rs>
                        <orgName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Offersio/donatio #Confinia #Rivers #Fundi #Landed_possessions #Penalty #Cereals #Rent_in_money #Churches #Canons"
                            ref="#juridical_persons/224">Sancte Marie <placeName ref="#places/58"
                                >Cremonensis</placeName> Ecclesie</orgName>, que canonica ipsa cum
                        omnia sua pertinencia pertinere videtur de sub regimine et potestate de
                        episcopio Sancte Marie Cremonensis Ecclesie, ubi nunc domnus <persName
                            key="#Bishops"><name ref="Hubaldus">Hubaldus</name></persName>
                        venerabilis <rs key="#Bishops">episcopus</rs> preordinatus esse videtur et
                            <persName key="#Archpriests"><name ref="Gandulfus"
                            >Gandulfus</name></persName>
                        <rs key="#Archpriests">archipresbiter</rs> seu <persName key="#Archdeacons"
                                ><name ref="Ardingus">Ardincus</name></persName>
                        <rs key="#Archdeacons">archidiaconus</rs>, cunctis et ordinatis in prefata
                        canonica, nox in Dei nomine <persName><name ref="Giroaldus"
                            >Giroldus</name></persName> et <persName><name ref="Bernardus"
                                >Bernardus</name></persName> germanis filii quondam <persName><name
                                ref="Petrus">Petri</name></persName> de predicta civitate <rs
                            key="#Offersio/donatio">offertores et donatores</rs> in eadem canonica
                        presentes presentibus diximus: quisquis in sanctis ac in venerabilibus locis
                        ex suis aliquit contulerit rebus, iuxta Actoris vocem in hoc seculo
                        centuplum accipiet et insuper, quod melius est, vitam possidebit eternam.
                        Ideoque nos qui supra Giroldus et Bernardus germanis donamus et offerimus a
                        presenti die in eadem canonica idest <rs key="#Landed_possessions #Cereals"
                            >pecia una de terra aratoria</rs> iuris nostri, quam abere visi sumus in
                        loco et <rs key="#Fundi">fundo</rs>
                        <geogName
                            key="#Offersio/donatio #Confinia #Fundi #Landed_possessions #Size #Cereals"
                            ref="#estates/3906"><placeName
                                key="#Offersio/donatio #Confinia #Fundi #Landed_possessions #Size #Cereals"
                                ref="#places/4674">Vilasco</placeName></geogName> et per <rs
                            key="#Size">mensuram iustam iurgias duas</rs>; coeret ei a <rs
                            key="#Confinia">mane</rs> terra <persName
                            key="#Confinia #Landed_possessions"><name ref="Aribertus"
                                >Ariberti</name></persName> et <persName
                            key="#Confinia #Landed_possessions"><name ref="Laurentius"
                                >Laurenti</name></persName>, a meridie reservamus, a sera <rs
                            key="#Roads">via</rs>, a montibus <placeName key="#Confinia">Sancti
                            Laurenti</placeName>, si ibique alie sunt coerentes. Que autem
                        supradicta pecia de terra iuris nostri supra nominata, una cum accessione et
                        ingresso seu cum superioribus et inferioribus suis qualiter supra legitur in
                        integrum ab ac die in eadem canonica donamus et offrimus eo ordine et per
                        presentem cartam offersionis in eadem canonica relinquimus. Manifeste
                        profitemur nos qui supra Bernardus et Giroldus germanis eo quod petivimus ad
                        vox domnus Ubaldus episcopus et Gandulfus archipresbitero seu Ardingus
                        archidiaconus ut vos nobis et ad nostris filiis, filiabus vel abeaticis
                        nostris legittimis aut illi cui nos dederimus usque in quartam generacionem
                        concedere dignaretis, precarie et <rs key="#Libellus/precaria/emphyteusis"
                            >enthintheuxin nomine</rs>, <rs key="#Landed_possessions">pecia una de
                            terra aratoria</rs> iuris canonice iamdicte, que iacet foris predicta
                        civitate prope <rs key="#Rivers">fluvio</rs> qui dicitur <placeName
                            key="#Rivers #Landed_possessions #Confinia" ref="#places/4673"
                            >Pipia</placeName> et est per mensuram iusta iurgias quatuor: a mane et
                        meridie terra de episcopio, a sera currit ipsa Pipia, a montibus detinet
                        ...caria, si ibique alie sunt coerentes. Cum ipsis Bernardus et Giroldus
                        germanis ... ad hec recordati sunt ipsis domnus Ubaldus episcopus et
                        Gandulfus archipresbiter seu Ardincus archidiaconus sic est veritas sicut
                        ipsis germanis adseverant tunc per ferula quod suorum tenebat manibus de
                        supradictes pecies de terra, tam de illa quam ibi Giroldus et Bernardus
                        germanis offersit quamque de illas quam inde petivimus investivi et tradidit
                        in precarie et enthintheuxin nomine, tali ordine ut abeant et teneant ipsis
                        germanis et suis filiis, filiabus vel abeaticis seu filiorum eius legitimis
                        aut cui ipsi dederint usque ad completam quartam generacionem tantum
                        usufructuario nomine et faciant de frugibus vel censum quod Dominus annue
                        dederit de istes pecies de terra quicquit eis fuerit oportunum, sine eidem
                        domni Hubaldi episcopi et Candulfi archipresbiteri seu Ardingi archidiaconi
                        suique successores vel pars canonice contradicione. Ita tamen ut semper
                        ipses pecies de terra per eis melioretur et non peioretur et persolvere
                        exinde debeant ipsis germanis et suis filiis, filiabus vel abeaticis seu
                        filiorum eius legitimis per omni festivitate sancti Martini, aut infra tres
                        dies postea, anualiter, usque ad completam quartam generacionem, ficto <rs
                            key="#Rent_in_money">censum argentum denarios bonos sex</rs>, dati ipsi
                        denari infra supradicta civitate eidem domni Hubaldi episcopi suique
                        successores vel suo miso per se ipsis Giroldus et Bernardus et suis filiis,
                        filiabus vel heredibus eorum aut suorum misso. De quibus et pena inter se
                        posuerunt, sic oblicaverunt ut quis ex ipsis aut successores vel heredes
                        eorum se hac carta precaria removere, quiete et pacifice habere non
                        permanserint in ea omnia qualiter supra legitur, tunc compret illa pars que
                        non conservaverint a parte fidem servanti predictes pecies de terra que
                        supra legitur in duplum in consimilibus locis; et insuper pena <rs
                            key="#Penalty">argentum denarios bonos libras quinquaginta</rs> et post
                        completam quartam generacionem maneant iam nominates pecies de terra sicut
                        supra legitur in iure et potestate predicte canonice et faciat inde in antea
                        pars ipsis canonice quicquit voluerit iure propietario nomine. Unde due
                        carte precarie et enthinteuxin nomine uno tenore scripte sunt. Actum infra
                        domo ipsius civitatis; feliciter. Ego Ubaldus Dei gratia episcopus in hac
                        precaria a me facta subscripsi. Ego Gandulfus archipresbiter in hac precaria
                        a me facta subscripsi. Ego Ardincus archidiaconus a me facta subscripsi.
                        Amizo iudex rogatus testes subscripsi. Gaufelmus notarius rogatus testes
                        subscripsi. Signum manibus Vazoni et Inverardi atque Pauloni rogati testes.
                        Ego Lampertus notarius sacri palaci scripsi post tradita complevi et
                        dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 420-423, n° 188.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Historia</foreign>, pp. 550-552, doc. CIV, da copia
                    autentica forse del XII sec., perduta, di A perduto).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
