<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, D. D. S., Germania, cart. 1, fasc. 8</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5108</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1123-11-16">
                                <note type="displayed_date">1123 November 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aquisgrana (DE)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-14" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>*[In nomine sancte et individue trinitatis <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/127">HENRICUS</persName> Dei gratia quartus Romanorum <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/3556">HERIMANNO</persName> venerabili <rs key="#Abbots"
                            >abbati</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots #Monks #Islands #Churches #Tolls #Ports #Curtes #Hospitals #Landed_possessions"
                            ref="#juridical_persons/2001">sancti Benedicti iuxta Padum</orgName>
                        suisque]* successoribus regulariter in perpetuum substituendis. Sane
                        credimus nos in huius vitae cursu feliciter imperare, si studuerimus circa
                        Dei aecclesias opera pietatis exercere et ipsas earumque bona imperiali
                        potentia a Deo nobis concessa conservare atque defendere. Quapropter omnibus
                        Christi nostrisque fidelibus tam futuris quam presentibus notum fieri
                        volumus qualiter nos omnipotentis Dei causa et ob regni nostri stabilitatem
                        et anime nostrae nostrorumque parentum perpetuam salutem, devota et
                        exaudibili petitione fratrum sancti Benedicti quorum diligimus et habeamus,
                            <rs key="#Monasteries">monasterium</rs> sancti Benedicti situm inter
                        Padum et Larionem, et <rs key="#Monks">monachos</rs> modo in eodem loco sunt
                        vel post futuri per regularem conversationem et omnia eius bona mobilia et
                        immobilia scilicet <placeName key="#Islands #Churches" ref="#places/2400"
                                ><rs key="#Islands">insulam</rs> sancti Benedicti</placeName> cum
                            <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2058"><rs
                                key="#Churches">ecclesia</rs> sancti Floriani</orgName> et omnibus
                        ad eandem pertinentibus. Insula etiam quae vocatur <placeName
                            key="#Islands #Churches" ref="#places/2403">Gurgo</placeName>, cum
                            <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2059">aecclesia eiusdem
                            insule</orgName> et pertinentiis suis. <placeName key="#Churches"
                            ref="#places/2931">Casale Barbatum</placeName> cum ecclesia sancte
                        Mariae et sancti Laurentii, earnmque pertinentiis. <placeName
                            key="#Churches" ref="#places/2476">Septingenti</placeName> cum aecclesia
                            <orgName key="#Churches #Ports" ref="#juridical_persons/2064">sancti
                            Michaelis</orgName>, eiusque pertinentiis et cum <rs key="#Tolls #Ports"
                            >de transitu navium</rs>. Decimam partem <geogName key="#Curtes"
                            ref="#estates/2050"><rs key="#Curtes">curtis</rs> quae vocatur
                                <placeName key="#Curtes #Churches" ref="#places/482"
                                >Burbassium</placeName></geogName>, cum aecclesia <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/2003">sancti Iohannis</orgName>
                        suisque pertinentiis. Locum qui vocatur <placeName ref="#places/624"
                            >Nucetula</placeName>. <orgName key="#Hospitals"
                            ref="#juridical_persons/2077"><rs key="#Hospitals">Domum hospitalis</rs>
                            apud <placeName key="#Hospitals" ref="#places/275"
                            >Mantuam</placeName></orgName>, cum pertinentiis suis. Ecclesiam
                            <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2067">sancti
                            Valentini</orgName> de <placeName key="#Churches #Landed_possessions"
                            ref="#places/2932">Maringo</placeName>, cum <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> ab eadem detentis. Ecclesias
                            <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2066">sancti
                            Viti</orgName> et <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2004"
                            >sancti Iusti</orgName> de <placeName
                            key="#Churches #Landed_possessions" ref="#places/2475"
                            >Medula</placeName> cum pertinentiis suis et terras quas predictum
                        monasterium ibi possidet. Ecclesiam <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2074">sancti Michaelis</orgName> de <placeName
                            key="#Churches" ref="#places/2936">Cotorlione</placeName> cum
                        pertinentiis suis. Ecclesiam <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2068">sancti Benedicti</orgName> apud <placeName
                            key="#Churches" ref="#places/77">Ficariolum</placeName>, et ęcclesiam
                            <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2098">sancte
                            Agathae</orgName> apud <placeName key="#Churches" ref="#places/80"
                            >Ferariam</placeName>, cum ambarum pertinentiis. Monasterium
                            <orgName>sancti Cypriani</orgName> apud <placeName>Venetiam</placeName>
                        cum pertinentiis suis. Ecclesiam <orgName>sancte Helenae</orgName> apud
                            <placeName>Tassariam</placeName> cum pertinentiis suis.
                            <placeName>Concam</placeName> cum ecclesia <orgName>sancti
                            Leonardi</orgName> et omnibus appenditiis suis. Locum qui dicitur
                            <placeName>Foculare</placeName> cum aecclesia <orgName>sancti
                            Nicholai</orgName>, et omnibus <rs>decimis</rs> eiusdem loci. Ecclesias
                        sancti Benedicti et sanctae Mariae apud Gunzagam cum omnibus decimis eiusdem
                        loci, caeterisque earum pertinentiis. Caput vici. Villulam cum aecclesia
                        sanctae Mariae, et cum omnibus decimis et pertinentiis suis, Custellum cum
                        aecclesia sancti Bartholomei et omnibus decimis eiusdem loci, Gabianam cum
                        ecclesia sancti Andreae, et omnibus decimis eiusdem loci. Ecclesiam sancti
                        Venerii de Marceneta, cum medietate eiusdem castri et pertinentiis suis.
                        Ecclesiam sancti Michaelis de Telliore cum pertinentiis suis. Ecclesiam
                        sancti Bartholomei de Luca cum pertinentiis suis. Sanctum Martinum in Colle
                        cum pertinentiis suis. Ecclesiam sancti Leonardi apud Pannam, et omnia quae
                        predictum monasterium in eodem episcopatu detinet. Ecclesiam sancti Syxti de
                        Lecto Paludano et aecclesias sanctae Mariae et sancti Johannis in episcopatu
                        Bononiensi cum pertinentiis suis. Decimas de Roncis Gunthardi. Terras quas
                        predictum monasterium detinet in Monticulo et in Birupto. Abbatiam sanctae
                        Marie de Strata, quam prefatus venerabiliis abbas Herimannus monasterio
                        sancti Benedicti acquisivit et univit; caeteraque omnia quae predictum
                        monasterium nunc tenet vel in futuro acquisierit, per hanc mundiburdialem
                        paginam in tutelam nostre defensionis ponimus, precipientes et presenti
                        scripto confirmantes ut nulla clericalis vel laicalis persona aliquam
                        dominationem aut ullum penitus prelationis ius in prefato monasterio sancti
                        Benedicti praeter Romanum pontificem et imperatorem in perpetuum requirat
                        vel habeat. Statuimus etiam ut nullius unquam persone ingenium vel
                        privilegium contra presentem prefati loci auctoritatem et libertatem valeat,
                        sed idem locus nunc et semper in perpetua libertate permaneat. Si quis
                        igitur archiepiscopus, episcopus, dux, comes, vel alia quelibet persona
                        cuiuscumque condicionis sit, huius nostre paginam libertatis violare in
                        aliquo presumpserit, mille libras auri boni compositurus, banno nostro
                        subiacebit, dimidietatem camerę nostrę, dimidietatem prefate aecclesię. Ut
                        autem hec carta ab omnibus firma et inviolabilis permaneat, nostri eam
                        sigilli impressione iussimus insigniri, ita tamen nemini legali iudicio hec
                        omnia superius pretaxata a nobis aliter diffimantur. Signum Heynrici quarti
                        Romanorum imperatoris invictissimi. Philippus cancellarius recognovi vice
                        Adelberti MagontiniArchicancellarii. Data Aquisgrani Anno dominice
                        Incarnationis M.C.XXIII. Indictione .XIII. Kalendas decembris. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 107, pp. 316-318.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
