<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, A. M., perg. A, 36
                    (ed. Codex Diplomaticus Cavensis, VII, 1207, pp. 258-260)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5566</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1051-03">
                                <note type="displayed_date">1051 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-15" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini. Tertiodecimo anno principatus domni nostri Gisulphi
                        gloriosi principis, mense octubri, octaba indictione. Dum in sacro
                        Salernitano palatio coram presentia suprascripti domni nostri <persName
                            ref="#people/4105" key="#Princeps">Gisulphi</persName> gloriosi <rs
                            key="#Princeps">principis</rs> essem ego Amatus iudex. Tunc ibique in
                        eadem presentia aderat <name ref="Dumnella">Dumnella</name> filia quondam
                            <name ref="Iannacius">Iannacii</name> Atrianensis, que fuit uxor <name
                            ref="Alfanus">Alfani</name>
                        <rs key="#Other_clerics">clerici</rs>, et ipse domnus princeps clarificabit
                        se habere <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> cum <rs key="#Wine"
                            >arbustis vitatis</rs> et <rs key="#Chestnuts">castaneis</rs> foris hanc
                        civitatem in locum <placeName
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Wine #Chestnuts"
                            ref="#places/2313">Tusciano</placeName> ex illa parte <rs key="#Rivers"
                            >flubio</rs> qui dicitur <placeName key="#Rivers" ref="#places/2369"
                            >Tusciano</placeName>, et congruum est suprascripti domni principi de ex
                        eadem terra cum arbustis donare suprascripte Dumnelle pro parte sua et pro
                        parte <persName ref="#people/4121" key="#Princeps">Petro</persName> filio
                        suo inclita terra cum arbustis et castaneis, quod ad laborandum retinet a
                        parte suprascripti domni <rs key="#Princeps">principis</rs> Petrus qui
                        dicitur de <persName ref="#people/4150" key="#Principissa">Maria</persName>
                        filia quondam [***] et aliquantum ibi coniuncta de illud quod a parte ipsius
                        domni principi ad laborandum retinet Iaquintus clericus filius quondam
                        Petri, qui dictus est Francu, et est totum uno teniente per fines et
                        mensuras, iusto passu hominis mensuratas: a parte orientis fine rebus ipsius
                        domni principis, quod ad laborandum retinet ipse Iaquintus clericus, inde
                        passi centum sedecim; a parte septemtrionis similiter fine rebus
                        suprascripti domni principis, quod ad laborandum retinet Iohannes qui
                        dicitur de Gecza, inde passi centum viginti quinque; a parte occidentis
                        finis via mensurati per ipsa via passi quadraginta quinque, et abinde
                        modicum laxante ipsa via et abiente in ipsa parte orientis iuxta finem
                        ipsius domni principis, quod ad laborandum retinet ipse Iohannes de Gecza,
                        inde mensurati passi alii quadraginta quinque, et rebolvit in parte meridie
                        per fine suprascripti domni principis, quod ad laborandum retinet ipse
                        Iohannes de Gecza, inde passi sexaginta quinque, et rebolvit in ipsa parte
                        orientis per fine ipsius domni principis, quod ad laborandum retinet heredes
                        de Andrea, qui dictus est Caspanicu et passi triginta, et rebolvit in ipsa
                        parte meridie per ipsam finem passi septem, et rebolvit in ipsa parte
                        orientis per fine ipsius domni principis, quod retinet ipse Iohannes de
                        Gecza, passi nobem, et rebolvit in ipsa parte meridie per eadem finem passi
                        alii septem ab ipsa parte meridie fine suprascripti domni principis, quod
                        retinet ad laborandum heredes Grimoaldi, qui dictus est Sculzu, et passi
                        quadraginta tres usque ipsam priorem finem. Et sicut ipsius domni Gisulphi
                        serenissimi principis congruum fuit, bona sua voluntate, per anc cartulam
                        donabit suprascripte Dumnelle inclita suprascripta terra cum arbustis
                        vitatis et castaneis per suprascriptas fines et mensuras, cum omnibus infra
                        se habentibus, omnibusque suis pertinentiis, et cum vice de ipsa via. Ea
                        ratione, ut semper suprascripta donatio sit in potestate ipsius Dumnelle et
                        iamdicti Petri filii ipsius Dumnelle, et de filii et filie qui de ipso Petro
                        de legitimo coniugio horti fuerint, et de eorum heredes, et liceat ipsum
                        Petrum et filii et filie, qui de ipsum Petrum de legitimo coniugio horti
                        fuerint et eorum heredes, de ea facere quod voluerint. Tantum fideiussio
                        hebenerit et ipsum Petrum sine filio vel filia de legitimo coniugio obierit,
                        tunc inclita suprascripta donatio perveniat ad potestatem Landelaite filia
                        suprascripte Dumnelle, que est sorore suprascripti Petri, faciendum inde
                        illa et filiis filiabus suis, quod voluerint. Tantum si ipse Petrus de
                        suprascripta donatione quartam datam habuerit illis diebus ad uxorem suam
                        habeat sibi illam ipsa uxor sua, et faciat ex ea quod voluerit. Quam et si
                        ipsa Landelaita defuncta fuerit sine filio vel filia, tunc inclita
                        suprascripta donatio perveniat ad potestatem iamdicti domni principis et de
                        illius heredes, faciendum ex ea quod voluerint. Tantum si illis diebus ipse
                        Petrus, sicut dictum est, de iamdicta donatione quarta datam habuerit ad
                        uxorem suam, habead illam ipsa uxor sua et faciat de ea quod voluerit. Et si
                        ipsa Dumnella illis diebus viba fuerit, tenead suprascriptam donationem ad
                        frudiandum sue potestatis dum vixerit, et de ipso frudium, quod inde
                        exierit, faciat quod voluerit. Et propter confirmationem huius donationis
                        suscepit ipse domnus princeps ab ipsa Dumnella, iusta legem langobardorum,
                        launegilt grosinam unam in omni deliberatione et ipse domnus princeps per
                        convenientiam guadiam ipsi Dumnelle dedit, dum una cum ea adesset
                        procuratorem suum; et ipsa Dumnella ipsam guadiam suscepit pro parte sua et
                        pro parte de ipsum filium et filia sua; et fideiussorem ei posuit pro sua et
                        illorum parte Petrus clericus et medicus filius quondam Romoaldi, et
                        Iohannis filii quondam Alfani notarii, et per ipsam guadiam obligavit se et
                        suos heredes semper defendere inclita suprascripta donatione ipsius
                        Dumnelle, et ad ipsi filium et filia sua, et ad illorum heredes in
                        suprascripta ratione ab omnibus hominibus et partibus. Et si ipse domnus
                        princeps et suos heredes suprascriptam donationem ipsorum mater et filii et
                        ad illorum heredes in suprascripta ratione minime defendere potuerint, tunc
                        sicut in eamdem legem de donum et subsceptum launegilt continet, ita ipse
                        domnus princeps et suos heredes ipsorum mater et filii, et ad heredes de
                        ipsi filium et filia ipsius Dumnelle adimplere faciant. Et ipse domnus
                        princeps tribuit licentiam ipsius Dumnelle, ut quando voluerint ipsi filium
                        et filia sua et illorum heredes suprascriptam donationem per se defendere,
                        potestatem habeant qualiter voluerint cum omnibus muniminibus et rationibus
                        quas de ea ostenderint. Et si, sicut superius scriptum est, ipse domnus
                        princeps et suos heredes ipsius Dumnelle et ad ipsi filium et filia sua et
                        ad eorum heredes non adimpleverint, et suprascripta vel ex eis quicquam
                        removere aut contradicere presumpserint, per ipsam guadiam obligavit se et
                        suos heredes componere suprascripte Dumnelle et ad ipsi filium et filia sua
                        et ad eorum heredes quadringentos auri solidos constantinos, et sicut
                        superius scriptum est adimplere. Hec omnia suprascripta fecit ipsam Dumnella
                        secundum legem et consuetudo romanorum, et una cum illa adesset procuratorem
                        suum. Et taliter tibi <persName ref="#people/4151" key="#Notary"
                            >Iohanni</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scribere precepi. + Ego qui supra <persName
                            key="#Judge" ref="#people/4122">Amatus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, VII, 1207, pp. 258-260 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 55, p. 762
                    [266]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/0AF48793E17A86C3C1257246002E35F9!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p> </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
