<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mantova, Archivio Diocesano, Archivio di S. Andrea,
                        <foreign>Pergamene</foreign>, b. IX, n. 28</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5177</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1146-09-20">
                                <note type="displayed_date">1146 September 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-06-18" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SN) In nomine domini Dei eterni. Anno ab incarnatione domini nostri Iesu
                        Christi millesimo centesimo XLVIto, indictione nona, XI die exeunte mense
                        setepbris. Monasterio Sancti Benedicti sito supra Padum larionis, in quo
                        domnus abbas Guilielmus et domnus Rodulfus prior preesse videntur. Nos
                        iugales Bibensvinum et Roza, habitatores in civitate Mantue, qui Romana lege
                        vivere professi sumus, offertores et donatores iamdicti monasterii presentes
                        presentibus diximus: quisquis in sanctis ac in venerabilibus locis aliquid
                        ex suis contulerit rebus, iuxta auctoris voce[m], in hoc seculo centuplum
                        acipiet et, quod melius est, vitam possidebit eternam. Ideoque nos qui supra
                        iugales donamus et offerrimus in predicto mona[ste]rio, a presenti die, ad
                        suam proprietatem ad habendum, pro anime nostre nostrorumque parentum
                        mercede, id est omnes res nostras mobiles et immobiles [iuri]s nostrorum,
                        quas in episcopatu Mantuano habemus, excepto uno iugero terre quod volumus
                        esse Sancti Petri pro anima nostra. Prima petia terre est [ ... ] [p]arte
                        nemoris et est per mensuram iustam: de uno latere a via perticas septuaginta
                        et tres et mediam, de uno capite a monte perticas L et duas [ ... ], [de
                        a]lio latere perticas optuaginta et duas et mediam, de alio capite perticas
                        LXIIII et mediam; coheret ei:: a mane Albertus Azonis Enrici, a meridie [
                        ... ] nemoris ipsius Bibentisvuni, quam eidem monasterio dedit, a sera via
                        publica, a monte Bosus de Pigognaga. Secunda petia de terra cum vinea, que
                        iacet in Credarium: de uno latere a mane perticas XXVI et pedes VIII, de uno
                        capite a monte perticas novem et pedes duos, de allio latere pcrticas XXX et
                        mediam, de alio capite perticas VII et pedes II; a monte iuris Sancti
                        Rufini; et alia petia: a monte Bonussenior et Balduinus de Verona et Otto de
                        Urcio, a sera et meridie alia petia vinee. Tertia petia ibi se tenente, cum
                        rasulis: de uno latere a monte perticas XVI, de uno capite a sero perticas
                        XII, de alio latere perticas XV, de allo capite perticas octo et pedes II; a
                        mane et meridie Regiola, a sero filii Rainerii de Burbascio, a monte
                        predicta petia vinee et iuris Sancti Rufini. Quarta petia vinee ibi se
                        tenente: a meridie perticas novem, de uno latere a via perticas XII et pedes
                        X, de alio capite perticas octo et pedes novem, de alio latere perticas XVI
                        et mediam; a mane via, a monte Otto de Urcio et Bonussenior, a meridie iuris
                        Sancti Rufini, a sero predicta petia vinee. Quinta petia de terra cum
                        casamento, in civitate Mantue, supra lacum: de uno capite perticam unam, de
                        alio capite perticam unam, de uno latere perticas usque ad lacum, de alio
                        latere perticas usque [ad] lacum; a mane lacus, a meridie Sigizo de Rodulfo
                        de Polo, a sero via, a monte ***. Sexta petia case cum muro, ibi prope: [de]
                        uno capite pedes VII, de alio capite pedes VII similiter, de uno latere
                        perticas II et pedes V, de alio latere perticas II et pedes V; a mane [vi]a
                        et murus civitatis, a meridie iuris Sancti Petri de Burbascio, a sero iuris
                        Sancti Petri de Mantua, a monte filii Gandulfi de Ingo. [Q]uas autem
                        suprascriptas petias vinearum, terrarum et casarum omniumque nostrarum rerum
                        mobilium et immobilium iuris nostrorum, superius dicti, una cum acessionibus
                        et ingressibus earum seu cum superioribus et inferioribus earum, qualiter
                        supra legitur, in integrum, ab hac die in eodem monasterio damus et
                        offerimus et per presentem cartam donationis et offersionis ibidem abendum
                        confirmamus, faciendum exinde ipse domnus abbas et prior suorumque
                        sucessores, ad utilitatem ipsius monasterii, quidquid voluerint sine omni
                        nostra heredumque nostrorum contradictione. Quidem et spondimus atque
                        promittimus nos qui supra iugales, una cum nostris heredibus, ad partem
                        monasterii aut cui dederit, predictas petias terre et vinearum et casarum,
                        qualiter supra legitur in integrum, ab omni homine defensare; quod si
                        defendere non potuerimus aut si vobis exinde aliquid per quodvis ingenium
                        subtrahere quesierimus, tunc in duplum eandem offersionem et donationem, ut
                        supra legitur, ad partem monasterii restituamus, sicut pro tempore fuerit
                        meliorata aut valuerint sub extimatione in consimilibus locis. Et nichil
                        nobis liceat ullo tempore nolle quod voluimus, sed quod a nobis semel factum
                        vel conscriptum est inviolabiliter observare promitimus cum stipulatione
                        subnixa. Hanc enim donationis et offersionis cartam Albertus notarius
                        tradidit et eum scribere rogavimus, in qua hic subter confirmans testibusque
                        obtulit ad roborandum. Actum est hoc in domo predicti Bibentisvinim.
                        Interfuerunt ibi domnus Adam prior Sancti Martini, presbiteri Rigizonis,
                        presbiteri Raimundi. Signa ++ manuum suprascriptorum iugalium Bibentisvini
                        et Roze, qui hanc donationis et offersionis cartam fieri rogaverunt ut supra
                        pro anime suorum mercede. Signa+++++++ manuum Alberti de Obizo de
                        Constantino, Siginfredi de Sancta Agathe, Guidonis de Turre, Rodulfus de pre
                        Daniele, Sigizo de Rodulfo de Polo, Ugizonii de Talaventis, Bonecose de
                        Pulego, qui rogati sunt testes. (SN) Ego Albertus Castellanus notarius sacri
                        palatii rogatus banc donationis et offersionis cartam post traditam scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 56, pp. 109-111.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
