<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 206, n. 16</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5183</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1149-11-27">
                                <note type="displayed_date">1147 November 27</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-22" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SN) *In nomine domini Dei eterni.* Anno a nativitate domini nostri Iesu
                        Christi millesimo centesimo quadragesimo nono, die dominico qui fuit quartus
                        exeunte mense novembris, indictione XII. Hospitali ad honorem Dei et
                        pauperum sustentacionem noviter constructo, in clausura Oltikerii, foris
                        burga civitatis Mantue, iuxta paludem et stratam Aquęducis. Nos Boso de
                        Advocatis et Comitissa iugales, habitatores in burga suprascriptę civitatis,
                        qui professi sumus Longobardorum vivere lege, amici et donatores ac
                        offertores eiusdem hospitalis, presentes presentibus diximus, quapropter
                        donamus et proprietario nomine ei ad habendum statuimus, pro animarum
                        nostrarurn et parentum nostrorum mercede, hoc est petiam unam de terra cum
                        vitibus, iuris nostri, quam nos habere et possidere visi sumus, quę iacet
                        supra ripam Mintii, locus ibi dicitur Cese; quę habet per longum, de uno
                        latere a mane X perticas, de alio Jatere a sero VIT perticas lata, de uno
                        capite a meridie VI perticas et X pedes, de alio capite a montibus VII
                        perticas. Coheret ei: a mane filius Ardradi de li Stivere et Herbę Crassę, a
                        montibus Osbertus pelitiarius, a sera Rodulfus de pre Daniele, a meridie
                        Mariscotus. Quam autem suprascriptam petiam de terra cum vitibus, iuris
                        nostri supradicti, una cum accessione et ingresso, seu cum superioribus et
                        inferioribus suis qualiter superius legitur in integrum, ab hac die eidem
                        hospitali ad honorem Dei et pauperum sustentacionem, ut diximus, donamus,
                        cedimus et conferimus, et per presentem cartulam donacionis sive offersionis
                        eidem habendum confirmamus, fatiendum exinde procuratores, qui ibi nunc sunt
                        et in antea fuerint, quicquid oportunum previderint ad honorem Dei et ipsius
                        hospitalis et pauperum sustentacionem, sine omni nostra heredumque nostrorum
                        contradicione. Quidem et spondimus atque promittimus nos qui supra iugales,
                        una cum nostris heredibus, eidem hospitali et pauperum congregationi
                        suprascriptam donacionem sive offersionem ab omni homine defensare; quod si
                        defendere non potuerimus, aut si ab eodem hospitali exinde aliquid
                        subtrahere quesierimus, tunc in duplum eandem donacionem sive offersionem
                        eidem hospitali restituamus sicut pro tempore fuerit meliorata aut valuerit
                        sub exstimacione in consimili loco. Hanc enim cartulamdonacionis; sive
                        offersionis Alberto Inmolensi, imperatoris notario, tradidi et scribere
                        rogavimus, in qua hic subter confirmans testibusque obtulit ad roborandum.
                        Factum est hoc infra ipsum hospltale. Feliciter. Signo ++ pro manibus Bosoni
                        s et Comitissę iugales, qui hanc donacionis cartulam fieri rogaverunt. Signo
                        +pro manibus Ugitionis qui patri suo consensit. Signa +++++++++++++ manus
                        Otikerii de Advocatis, Iohannisbelli frater Arnoldi pelitiarii, Martini
                        Bussi, Cesarei pelitiarii, Stantialis, Litoldi caligarii, Gafari fiius Petri
                        Iudei, Forzani filius Tarini, Homodei de Girardo sellario. Wastafangi de
                        Martino de Tifredo, Airoldi tubatoris, qui omnes rogati sunt testes. (SN)
                        Ego Albertus Inmolensis imperatoris notarius hanc cartulam rogatus scripsi
                        et post traditam complevi ac dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 61, pp. 117-119.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
