<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. III, 112
                    (ed. Codex Diplomaticus Cavensis, II, 368, pp. 207-209)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5554</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0974-12">
                                <note type="displayed_date">974 December</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date">984 September</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-11" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Quadragesimo secundo anno principatus domni nostri Gisolfi
                        gloriosi principis, et primo anno principatus domne Gemme gloriose
                        principise uxoris eius, et domni Paldolfi optato filio eorum, mense
                        december, tertia indictione. Nos superius dictus <persName ref="#people/327"
                            key="#Princeps">Gisolfus</persName> domini gratia <rs key="#Princeps"
                            >principe</rs> filius vone recordationis domni <persName
                            ref="#people/298" key="#Princeps">Guaimarii</persName> olim <rs
                            key="#Princeps">principis</rs>, quam ego supradicta <persName
                            ref="#people/328" key="#Principissa">Gemma</persName> domini gratia <rs
                            key="#Principissa">principissa</rs> uxor supradicti domni Gisolfi
                        excellentissimi principis, clarefacimus, quoniam mihi supradicti Gisolfi e
                        xuccessione a pars supradicti domni Guaimarii gloriosi principis genitor
                        meus pertinentes est mihi abere <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> cum
                            <rs key="#Wine">binea</rs> et cannietis uno teniente ulter <placeName
                            key="#Rivers #Landed_possessions #Wine" ref="#places/4718">flubium
                            Lirinum</placeName> in plaiu de monte qui dicitur Betranu propinquo anc
                        cibitatem, et congruum est nobis viri et uxori illut donare <persName
                            key="#Count" ref="#people/4401">Guaiferi</persName> dilecto nepoti
                        nostro filius quondam <persName key="#Count" ref="#people/4403"
                            >Guaimari</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs>. tamen ego supradicta Gemma domini gratia
                        principissa per consensum et volumtate supradicti domni Gisolfi gloriosi
                        principis viri mei, in cuius mundium me subiacere palamfacio, nos autem
                        suprascripti vir et uxor, sicut nobis congruum est, unanimiter parique
                        consensu per hanc cartulam donabimus, adque ad semper abendum confirmabimus
                        tibi iamdicti Guaiferi cuncta et inclita terra cum binea deserta et cannieta
                        uno teniente <rs key="#Confinia #Size">per as finis et mensurie</rs>: a par
                        meridie fine Petri castaldi, qui Cristalus vocat, et Azzoni nepoti eius,
                        quem nos supradicto Cristalli et a genitori ipsius Azzoni per vicaria datum
                        abuimus, et exiente in terra cum cannietum tuaque Guaiferi, et per ipsa fine
                        tua pergente et coniungente in bia comvenzaria, qui deducit intro ista
                        curte, sicut per tota ista fine limite discernit, et per ista fine sunt
                        passi nonaginta duo: a pars orientis fine ipsa bia comvenzaria et fine
                        episcopio Salernitano, et per ipsa fine de ipso episcopio ascendente per
                        plaio de ipsum monte et coniungente ad fine nostra, sicut per ista fine
                        limite discernit, et sunt per tota ista fine passi centum sidecim: a pars
                        septemtrionis fine nostra, et per ipsa fine nostra pergente et coniungente
                        ad fine de heredes <persName ref="#people/4404" key="#Count"
                            >Petri</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs> filii <persName ref="#people/4402"
                            key="#Count">Guaiferii</persName>, sicut per tota ista fine limite
                        discernit, est per ista fine passi octoaginta ses: a partibus occidentis
                        fine de heredes ipsius Petri, et descendente per fine tuaque Guaiferii et
                        coniungente in suprascripta priore fines, sicut per tota ista fine limite et
                        sabuci discernit, et per tota ista fine passi centum quadraginta unum, totum
                        mensuratum ad iusto passum homini. ec vero res per suprascripte finis cum
                        omnia intra se abentibus omnibusque suis pertinentiis et cum bice de bia sua
                        trasactibus nomine et a funditus illut tibi iamdicto Guaiferi donabimus,
                        unde nullam aut cuiquam hominibus vel in quabis partibus exinde restitit aut
                        dicimus remanere sortionem; set, sicut dictum est, inclitum illut tibi
                        donabimus ad securiter ac firmiter amodo et semper vos vestrisque heredibus
                        illut abendum, dominandum, possidendum, omnia exinde faciendum quod
                        volueritis, absque omni nostra nostrorumque heredibus contrarietate vel
                        requisitione aut cuiquam hominibus. unde pro oc donum firmandum … <rs
                            key="#Meritum/launechild">launegilt</rs> a vos communiter exinde
                        recepimus mantellum unum: finitoque launegilt ipsum aput nos ea ratione, per
                        vona comvenientia obligamus nos qui supra Gisolfus et Gemma domini gratia
                        principis et nostris eredibus amodo et semper suprascripta nostra donatione,
                        ut supradictum est, vobis vestrisque heredibus antistemus et defensemus da
                        illi hominibus et a partibus, cui per nos illut vel exinde datum aut
                        obligatum paruerit, vel qui pro nostris partibus vobis exinde emiserit
                        quodcumque causationes. si autem, sicut dictum est, taliter illut vobis non
                        defensaberimus, aut si nos nostrisque eredibus quomodocumque per qualecumque
                        ratione quesierimus illut vel exinde vobis vestrisque eredibus tollere aut
                        contrare, vel aliquas causationes vobis exinde preposuerimus, tuc primum
                        omnium questio et causatio nostra modis omnibus sit exinde tacita et bacua,
                        et ad compositione siamus nos nostrisque eredibus obligati ad componendum
                        vobis vestrisque eredibus <rs key="#Penalty">centum solidos
                            constantinos</rs>, et, sicut dictum est, per inbitis illut vobis
                        defensemus; de alii vero hominibus licentiam et potestatem abeatis, cum
                        quale monimen et rationem inde abere potueritis, bice nostra in omnibus inde
                        causare et finem facere, et eos vobis defensare. Et tibi <persName
                            ref="#people/4128" key="#Notary">Totoni</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scribere precepimus. Actum sacro nostro
                            <placeName ref="#places/84" key="#Cities">palatio</placeName>. Ego <name
                            ref="Siconolfus"><rs key="#Witness">Sichenolfus</rs></name>. Ego <name
                            ref="Petrus"><rs key="#Witness">Petrus</rs></name>. Ego <name
                            ref="Adelferius"><rs key="#Witness">Adelferi</rs></name> me subscripsi.
                        Ego <name ref="Madelfridus"><rs key="#Witness">Madelfreda</rs></name>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, II, 368, pp. 207-209 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 25, pp. 749
                    [256]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/24632465FBC60C92C1257332002CD1D4!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Si tratta di una carta di donazione con la quale Gisulfo I, principe longobardo
                    di Salerno, e sua moglie Gemma donano al nipote Guaiferio figlio di Guaimario i
                    loro beni personali siti <foreign>ulter flubio Tusciano</foreign>. La carta è
                    trascritta in un documento del settembre 984 attestante la controversia tra i
                    fratelli Guaimario e Guaiferius del fu conte Guaiferio e Guido figlio del conte
                    Guaimario, <foreign>ad faciendum inter se finem de rebus illa de locum Lirino et
                        Tusciano</foreign>. Il notaio Toto è noto soltanto per la redazione di carte
                    private (Pratesi 1958, p. 200).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
