<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 65-73 (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, vol. 2, n° 134, in preparazione)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5760</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1106-08-08">
                                <note type="displayed_date">1106 August 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Die mercurii que est octava dies mensis augusti, presentia <rs
                            key="#Boni_viri/boni_homines">bonorum hominum</rs> quorum nomina subtus
                        leguntur, hii sunt: Astulfus de Sarano, Magifredus filius Sicci, Albericus
                        de Rubigano, Fulco et Anizo, Aito de Aqua morta, Addam de Marghorago et
                        Nuriselnus et aliorum plurium. Investiverunt <persName
                            key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Iohannes Granone">Iohannem
                                Granone</name></persName> et <persName key="#Boni_viri/boni_homines"
                                ><name ref="Gulfardus">Walfardus </name></persName> eius filius,
                            <persName key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Nuezilinus">
                                Nuezilinus</name></persName> filius <persName
                            key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Iohannes"
                            >Iohannis</name></persName> maioris, <persName
                            key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Heinricus"
                            >Henricus</name></persName> et <persName key="#Boni_viri/boni_homines"
                                ><name ref="Artvichus Grecus">Artoichus Grecus </name></persName>,
                            <persName key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Odulfus">Odulfus
                            </name></persName> filius <persName key="#Boni_viri/boni_homines"><name
                                ref="Villanus">Villani</name></persName>, <persName
                            key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Iohannes Meliacere">Iohannes
                                Maliacere</name></persName>, <persName key="#Boni_viri/boni_homines"
                                ><name ref="Albericus">Albericus</name></persName> filius <persName
                            key="#Boni_viri/boni_homines"><name ref="Ulveradus"
                            >Ulveradi</name></persName>, <persName key="#Abbots" ref="#people/1599"
                            >Ieronimum</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatem</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Rivers #Mountains #Casae/cassinae_massaricie #Forests #Penalty #Hay/fodder #Wood #Ports #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460"> Sancte Marie de <placeName
                                ref="#places/4179">Pomposia</placeName></orgName>, et ipsam <rs
                            key="#Churches">ecclesiam</rs> et monasterium Sancte Marie de iamdicto
                        loco Pomposia, ad proprium de <rs key="#Churches">capella</rs>
                        <orgName key="#Churches #Rivers #Casae/cassinae_massaricie #Abbots"
                            ref="#juridical_persons/3656">Sancte Bone</orgName>, sita in loco
                            <placeName ref="#places/4834">Vidore</placeName> supra <rs key="#Rivers"
                            >fluvium</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/4835">Plavi</placeName> et de <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">massariciis triginta</rs> et de omnibus
                        rebus capelle Sancte Bone suprascripte pertinentibus in integrum. Ita ut
                        deinceps suprascripta capella Sancte Bone de Vidore sit monasterium im
                        perpetuum et subiaceat semper et obedientiam prestet monasterio Pomposiensi
                        et abbati eius et ab eodem Pomposie abbate eidem monasterio Sancte Bone
                        abbas constituatur et ordinetur ac taliter ut supradictum est tradiderunt
                        ipsi suprascripti domini de Vidore suprascripte capelle Sancte Bone
                        suprascriptas triginta massaricias et <rs key="#Mountains">montem</rs> qui
                        dicitur <placeName key="#Mountains" ref="#places/4836">Zimilone</placeName>
                        a iuvello ipsius montis inferius usque ad planum ville, et a <placeName
                            key="#Confinia"> Segonda Burgiane</placeName> usque ad morem <placeName
                            key="#Confinia">Cirisede</placeName> et <placeName key="#Confinia">
                            Costam Cavalariam</placeName>, cum ingressu etegressu et cum omni iure
                        ad ipsum montem pertinente. Et concesserunt suprascripti domini iamdicto
                        abbati prefatoque monasterio Pomposie a iuvello ipsius montis Zimilone
                        superius usque ad fontem Asseris <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">capulum</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder">pasculum</rs>, <rs
                            key="#Forests #Wood #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >buscacionem</rs> per <placeName
                            key="#Forests #Hay/fodder #Wood #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >Ragedum Laurenti</placeName> et per ordiceriam et per <rs
                            key="#Mountains">collem</rs>
                        <placeName
                            key="#Forests #Hay/fodder #Wood #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >Angle</placeName> et per alia <rs key="#Forests">fageda</rs> et <rs
                            key="#Forests">nemora</rs> circumadiacentia et <rs key="#Ports"
                            >portum</rs> fluvii <geogName key="#Ports" ref="#estates/3966"
                            >Plavi</geogName> positum in pertinentiis Vidoris et omnes eorum
                        communes capellas. Et sic eundem suprascriptum Ieronimum abbatem prefatumque
                        monasterium Santeque Marie ecclesiam de iamdicta capella et rebus omnibus et
                        pertinentibus investiverunt eisque, ut dictum est, supposuerunt et
                        tradiderunt et promiserunt suprascripti domini iamdicto abbati et monasterio
                        Pomposie per se suosque heredes iamdictam donacionem seu concessionem omni
                        tempore firmam et ratam habere et eam ab omni homine et persona auctorizare
                        et defensare, sub pena <rs key="#Penalty">centum marcharum argenti</rs> cum
                        stipulacione subnixa. Factum est hoc anno dominice incarnationis millesimo
                        centesimo sexto, die suprascripta, indictione XIIII. Ego <persName
                            key="#Notary"><name ref="Arnulfus">Arnulfus</name></persName> sacri
                        pallacii <rs key="#Notary">notarius</rs> interfui et rogatu suprasciptorum
                        duorum scripsi et complevi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 134 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (cfr. Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 65-73, da copia autentica del
                    1359 aprile 9 (B), perduta, da A perduto e Federici, <foreign>Codex</foreign>,
                    II, pp. 73-80, da altra copia autentica del 1359 aprile 9 (B’), perduta, da A
                    perduto). B era così autenticata, in apertura: «Hoc est exemplar cuiusdam
                    autentici instrumenti tenoris et continentie infrascripte» e, in chiusura:
                    «Signum notarii. Ego Bonaventure, filius quondam domini Iohannis de Brinis,
                    notarius imperiali auctoritate episcopalis curie Ferrariensis publicus notarius
                    presens exemplum sumptum et exemplatum ab autentico seu originali instrumento
                    per Ugucionem deBrinis notarium, una cum ipso Uguccione et infrascripto
                    Franceschino de Grassetis notario, coram venerabili viro domino Benedicto de
                    Doctoribus de Padua clerico beneficiato reverendi in Christo patris domini
                    Bernardi Dei et apostolice sedis gratia episcopi Ferrrariensis vicario generali,
                    huic auctenticario exemplo suam auctoritatem et decretum interponente
                    diligentissime ascultavi. Et quia ipsum exemplum cum dicto suo originali
                    instrumento per ordinem concordare inveni et nichil in eo esse additum vel
                    diminutum, quod sensum variet vel summam mutet, in vere fidei testimonium et
                    pleni roboris firmitatem de mandato prefati domini vicarii me in teste signo
                    consueto subscripsi. In millesimo trecentesimo quinquagesimo nono, indictione
                    XII, die nono mensis aprilis, ante vesperas, Ferrarie, in episcopali palacio
                    super spaldo. Signum notarii. Ego Francischinus de Grassetis de Mutina publicus
                    imperiali auctoritate notarius presens exemplum sumtum et exemplatum ut supra
                    dicitur, una cum suprascripto Bonaventura et infrascripto Ugucione de Brinis
                    notario, coram supradicto domino Benedicto vicario huic autenticato exemplo suam
                    auctoritatem et decretum interponente diligentissime ascultavi et quia ipsum
                    exemplum cum dicto suo originali instrumento per ordinem concordare inveni et
                    nichil in eo esse additum vel diminutum, quod summam mutet vel variet
                    intellectum in vere fidei testimonium et pleni roboris firmitatem. Anno,
                    indictione ac mense et loco suprascriptis me in testem signo consueto
                    subscripsi. Signum notarii. Ego Ugucio filius quondam domini Anthonii de Brinis
                    notarii imperiali auctoritate ac episcopalis curie Ferrariensis publicus
                    notarius, ut inveni in quodam publico et autentico instrumento scripto manu
                    Arnulfi sacri pallacii notarii ita bona fide et sine fraude subscripsi, scripsi
                    et exemplavi, nil addens, mutans vel minuens me sciente, quod sensum vel summam
                    mutet vel intellectum, nisi forte in compositione literarum, silabarum vel
                    punctorum, preter signum dicti Arnulfi notarii, quod facere non curavi,
                    presensque exemplum cum dicto suo autentico instrumento vidi, legi et
                    dilligenter ascultavi, una cum suprascripto Bonaventura et Francischino
                    notariis, coram supradicto domino Benedicto vicario, huic autenticato exemplo
                    suam auctoritatem et decretum interponente et quia ipsum exemplum cum dicto suo
                    autentico et originali instrumento per ordinem concordare inveni, ideo me in
                    testem signo consueto subscripsi, ut deinceps vim et robur publici et auctentici
                    obtineat instrumenti. In millesimo trecentesimo quinquagesimo nono, indictione
                    duodecima, die nono mensis aprilis, ante vesperas, Ferrarie, in episcopali
                    pallacio super spaldo. Nos Benedictus vicarius predictis, quia predictum
                    exemplum cum ipso originali cum predictis notariis diligenter ascultatum et
                    examinatum simul per ordinem invenimus concordare exemplationi et
                    subscriptionibus huiusmodi auctoritatem nostram interposuimus et decretum et
                    mandavimus notariis predictis, ut sese subscriberent et ad maiorem roboris
                    firmitatem subscriptionibus eorumdem propria manu subscripsimus, loco, tempore,
                    modo et forma supeascripta».</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
