<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Storico Diocesano di Ravenna-Cervia, <foreign>Diversorum</foreign>,
                    vol. 35, pp. 329-330, da A.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5606</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Episcopal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1040-04-30">
                                <note type="displayed_date">1040 April 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ferrara</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domni Benedicti summi pontificis et universalis pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri sede octavo, die trigesimo(a) mensis aprilis,
                        indictione octava(b), Ferrarie. Gebehardus(c) servus servorum Dei divina
                        gratia archiepiscopus sancte catholice Ravennatis Ecclesie oblator exiguus.
                        Cum summe divinitatis potentia in sacra regiminis arce non meritorum gratia
                        set(d) ineffabilis sue pietatis arbitrio pro multorum optutibus nos locare
                        dignatus est, illud nos ambire cotidie ammonet(e) quod ad perennem(f)
                        capessendam(g) indulgentie censuram pertinere potissimum et fore
                        dignoscitur; unde et beatissimorum sanctorum et maxime intemerate virginis
                        Marie necessitudo me adire compellit suffragia ut qui propriis viribus ad
                        tantam sarcinam perferendam nequaquam existo idoneus Deo prece placentium
                        eiusque Matris oraculo sustenter si non in omnibus in quibusdam tamen
                        presulatus officio dignitatem vite mee moribus valeam adequare. Igitur ego
                        Gebehardus(c) umilis(h) atque peccator sancte catholice Ravennatis Ecclesie
                        archiepiscopus una cum ordinariis clericis sancte nostre Ravennatis Ecclesie
                        nec non cum consensu episcoporum confratrum meorum in tuo venerabili cenobio
                        beatissime theotocos virginis Marie in quo Guido(i) presbiter(j) atque abbas
                        preesse videtur modis omnibus previdi constituere atque confirmare anteriora
                        precepta et insuper que in illis releguntur idest ecclesiam Sancti Petri
                        apostoli cum curte sua integra que vocatur Ustulatus et cum omnibus suis
                        pertinentiis sicut in anterioribus preceptis relegitur. Similiter
                        confirmamus in prefato(k) monasterio curtem integram que vocatur Monterionis
                        cum fundis et apendicibus suis nec non monasteria quorum hec sunt nomina
                        videlicet Sancti Stephani qui vocatur Maioris et Sancti Barbatiani et Sancti
                        Zacharie atque Sancti Stephani qui vocatur Iunioris et monasterium Sancte
                        Marie quod(l) vocatur in Scenodochium(m) cum omnibus rebus et pertinentiis
                        suis. Etiam confirmamus tibi suprascripto(n) Guidoni et per te in sancto ac
                        venerabili monasterio tuisque successoribus in perpetuum omnes cartas
                        enfiteoseos(o) que a nostris clericis(p) eidem monasterio facte sunt. Et
                        insuper concedimus et confirmamus in suprascripto(q) monasterio idest mansum
                        unum integrum qui vocatur de Casale quem usque modo detinere visi fuerunt a
                        iure nostre(r) Ravennatis Ecclesie constituto territorio Ariminense, plebe
                        Sancti Savini, inter affines: ab uno latere strata publica, ab alio latere
                        possidet comes Ariminensis seu a tercio latere rivus qui vocatur Temmise(s)
                        atque a quarto latere iuris sancte nostre Ravennatis Ecclesie. Insuper
                        confirmamus in perpetuum eidem prenominato monasterio omnes res et
                        pertinentias quantascumque habetis vel detinetis per quemcumque(t) modum vel
                        titulum scilicet mansiones, terras, vineas, silvas, paludes vel piscarias a
                        nostra Ecclesia vel a monasteriis eidem nostre Ecclesie subiectis. Que
                        igitur omnia memorata loca vel sicut superius legitur sub tali videlicet
                        ratione concedimus atque confirmamus tibi tuisque successoribus pro remedio
                        anime mee meorumque successorum. Quatenus ut tu et tui successores et
                        confratres qui ibi sunt vel qui per tempora ibidem ordinati fuerint
                        orationes que in tuo anteriore precepto quod a nobis in tuo prefato
                        monasterio concessum est releguntur adimplere et facere debeatis et pro
                        omnibus rebus et pertinentiis quas vos vestraque prefata ecclesia detinere
                        videmini a iure sancte nostre Ravennatis Ecclesie pensionem persolvere
                        debeatis nobis nostrisque successoribus vel sancte nostre Ravennatis
                        Ecclesie actoribus(u) in festivitate sancti Apolenaris viginti solidos de
                        Veneticorum denariis. Si quis vero tam nostri successores quam quevis maior
                        aut minor persona contra huius nostre donationis atque confirmationis
                        precepti seriem quicquam aliter agere presumpserit et prefata loca et res ad
                        ipsum monasterium pertinentes a iure et dominio regularium monachorum qui
                        per tempora fuerint in tuo venerabili templo beata Mater et virgo quovis
                        tempore per quemlibet ut dictum est contractum alienaverit vel munitiones
                        innovaverit(v) nisi resipiscat et emendet(w) sussipiat(x) indissolubile(y)
                        anathematis vinculum trecentorum decem et octo sanctorum patrum Niceni
                        concilii atque cum Iuda Scariothis Iesu Christi domini nostri traditoris
                        compar existat et cum antiquo oste(aa) condemnetur(ab) Diabolo et
                        abitaculo(ac) iustorum privetur eterno et nullo modo in memoria veniat apud
                        Deum(ad). His qui a tuo venerabili templo hec omnia que a me tibi confirmata
                        atque donata sunt beata Virgo alienare aut surripere(ae) ut supra diximus
                        atemptaverit ea que ex tuis propriis muneribus a limina tua tibi
                        deservientium regularium monachorum perenniter(af) tribuimus possidenda(ag).
                        Quamobrem ex enicxa(ah) prece deposco ut mihi tuo inutili famulo licet
                        inmerito attamen qui pro summo desiderio cordis prelibata munuscula amoris
                        studio tibi confirmare atque donare disposui veri luminis Mater quatinus(ai)
                        digneris obsecrationibus obtinere apud(aj) filium tuum ut abolitis meorum
                        scelerum vinculis eterne vite participem efficiam(ak). Quam preceptionis ac
                        voluntarie nostre confirmationis et donationis paginam Gerardo notario
                        sancte nostre Ravennatis Ecclesie scribendam iubentes precepimus et ut
                        verius credatur subter manu propria ut perpetualiter maneat roborandam
                        mandavimus sub die et mense et indictione suprascripta octava, Ferrarie. ✠
                        Ego Gebehardus(al) Dei gratia archiepiscopus hoc preceptum fieri iussi et
                        subscripsi. ✠ Ego Hugo(am) Parmensis episcopus subscripsi. Ego Ivo
                        Placentinus episcopus subscripsi. ✠ Ego Sigefredus Dei nutu Regensis
                        episcopus subscripsi. Ego Adalfredus Bononiensis episcopus subscripsi. ✠ Ego
                        Ubertus Saxenatis episcopus subscripsi. ✠ Ego Iohannes gratia Dei
                        Ficoclensis episcopus in hoc precepto subscripsi. ✠ Ego Rolandus gratia Dei
                        sancte Ferrariensis Ecclesie episcopus subscripsi. ✠ Ego Deusdedit sancte
                        Ravennatis Ecclesie diaconus hoc preceptum laudans subscripsi. ✠ Ego
                        Lambertus abbas in hoc precepto subscripsi(an). ✠ Ego Bonizo abbas Sancti
                        Severi in hoc precepto laudans subscripsi. ✠ Ego Giselbertus sancte
                        Ravennatis Ecclesie archipresbiter in hoc preceptum laudans subscripsi. ✠
                        Ego Adam presbiter sancte Ravennatis Ecclesie consensi et subscripsi. ✠ Ego
                        Ravennus cardinalis presbiter in hoc precepto subscripsi. ✠ Ego(ao) Vitalis
                        subdiaconus et cantor sancte Ravennatis Ecclesie in hoc preceptum(ap)
                        laudans subscripsi. Ego David(aq) abbas Sancti Iohannis Evangeliste in hoc
                        preceptum subscripsi. ✠ Ego Bonizo(ar) Sancte Marie in Cosmedin(as) abbas in
                        hoc decreto subscripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 402-407, n° 182.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
