<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Museo Diplomatico, D.D.S., Toscana,
                    Matilde</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5058</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Ordinatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1104-04-24" notAfter="1104-04-25">
                                <note type="displayed_date">1104 April 24 or 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Nogara (verona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-10" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In Dei nomine amen. Millesimo centesimo quarto, indictione duodecima,
                        die dominico qui fuit sextus exeunte aprelis. Ego comitissa Matilda, Dei
                        gratia si quid sum, filia quondam Bonifatii marchionis tibi Alberico abbati
                        monasterii Sancti Benedicti in Larione nomine et vice eiusdem monasterii cui
                        preesse videris, quicquid pater et avus meus Tedaldus dederunt predicto
                        monasterio Sancti Benedicti in Casalavone, videlicet ecclesiam Sancti
                        Michaelis de Cotomione, et alias posessiones silicet casamenta, et agros et
                        roncos de bosco Casalavone, quod nemus est iuris mei; et piscatores in
                        paludibus illius terre, duos aut tres et plus secundum voluntatem nuntii
                        tui, per totum in integrum concedo et confirmo in perpetuum, ut tu
                        supradictus abbas et tui successores habeas et teneas sine mea et heredum
                        meorum contradictione. Et tibi hanc potestatem concedo et tuis
                        successoribus, pro anima mea et parentum meorum ut nuncii tui, qui pro
                        tempore fuerunt ibi, de predicto bosco et aliis nemoribus illius terre
                        roncare et boscare et pavolare et uti et frui debeant, sine molestia et
                        contradictione nostra et nostrorum ut supra legitur; quam potestatem
                        antecessores mei tuis antecessoribus dederunt. Insuper quicquid monasterium
                        tuum Sancti Benedicti in illa terra mea aquirere vel lucrari poterit, cum
                        mea licencia et heredum meorum facere debeat; eo modo ut predictum
                        monasterium Santi Benedicti habeat et teneat omnia predicta cum omni honore
                        et districtu et bannis. Actum est hoc in castro Nogarie feliciter, presente
                        Ugone Mantue episcopo. Huius re testes comes Wido Guarra, comes Albertus
                        filius Bosonis, Arduinus, Gerardus filius Bosonis, Ugo filius Manfredi,
                        Sasso et Rainerius de Bibianello et Lanfrancus et Opizo de Gonzaga et alii
                        plures. (S.) Ego Ubaldus iudex notarius hoc scripsi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 57, pp. 197-199.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
