<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 205, n. 59</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5150</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1136-06-12">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">'<foreign>in villa
                                    Pillanicha</foreign>'</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-26" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SN) In nomine domini Dei eterni. Anno dominice incarnacionis millesimo C
                        XXX sexto, XII die intrante mensis iunii, indicione XIIII. Constat nos
                        Gaitho filius Azoni de loco Pillanicha et Patavina iugalibus, qui professi
                        sumus lege vivere Romana, ipso namque iugale meo mihi consenciente et subter
                        confirmante, in presentia testium accepimus nos a te monasterio Sancti
                        Cipriani, per nucium tuum Retholfum priorem, qui est constructus in Venecia,
                        in loco qui dicitur Murane, argenti denariorum bonorum de Verone libras C et
                        quinquaginta, finitum precium sicut inter nobis convenit pro totam terra
                        nostraa quam nos abemus et tenemus a proprietate, sive per hereditatem sive
                        per cartulas vendicionis, iuris nostris que nos abere et posidere visi
                        summus per nos et per rusticis nostris in comitatu Tervisiano et in eius
                        terretorio, et iacet iamscripta terra in villa Pilanicha et in eius finibus,
                        et in villa Caltana et in eius finibus, ut dictum est, iamscripta terra, tam
                        casis cum sediminibus seu terris arabilis, vigris, vineis cum areis suarum,
                        campis, pratis, pascuis, silvis ac stallareis, ripis, rupinis, paludibus,
                        piscationibus, venationibus, capulo, pasculo, cultis et incultis, divisis et
                        indivisis, una cum finibus, terminibus, accessionibus et usibus aquarum,
                        quarumque ductibus, cum omni iure ac iacenciis et pertinenciis a
                        infrascripta terra pertinentibus in integrum. Que autem infrascripta terra
                        iuris nostri superius dicta, una cum accessionibus et ingressibus seu cum
                        superioribus et inferioribus eorum, qualiter superius legitur, in integrum
                        ab hac die tibi cui supra monasterio Sancti Cipriani pro infrascripto precio
                        vendimus, tradimus, emancipamus, nulli alii vendita, donata, alienata,
                        obnoxiata vel tradita nisi tibi, faciendum exinde a presenti die tu et
                        monachis et ordinariis tuis iuste et legaliter quicquid volueritis, sine
                        omni nostra et heredum nostrorum contradicionem. Quidem espondimus atque
                        promittimus nos qul supra Gaitho et Patavina iugalibus, una cum nostris
                        heredibus tibi cui supra monasterio tuisque monachis qui pro tempore ibidem
                        ordinati fuerint, aut cui vos secundum legem dederitis iamscriptam
                        vendicionem qualiter superius legitur in integrum ab omni homine defensare;
                        quam si defendere non potuerimus aut si vobis exinde aliquid quovis ingenium
                        subtrahere quesierimus, tunc in duplum eandem vendicionem ut supra legitur
                        vobis restituamus sicut pro tempore fuerit meliorata aut valuerit, sub
                        estimacione in consimili terra cum edificiis supra in consimilibus locis. Et
                        nec nobis liceat ullo tempore nolle quod voluimus et quod a nobis semel
                        factum vel conscriptum est sub iure iurando inviolabiliter conservare
                        promittimus cum stipulacione subnixa. Actum in villa Pillanicha. Feliciter.
                        Signum +++++ manibus iamscriptis Gaitho et Patavina iugalibus, qui hanc
                        cartulam vendicionis fieri rogaverunt ut supra. Signum +++++ manuum Aicardus
                        de Spinitha, Patavinus et Rothulfo germani filios Dominici de Gumpo,
                        Iohannes de Ugo, Ubertus de Mesenda, Rainero de Mora, Iohannes de Blanco,
                        Daibertus faber, Petrus de Athrine, Ermanno de Azo. (SN ) Ego Florencius
                        notarius scriptor huius cartule vendicionis post tradita conplevi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 33, pp. 69-70.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
