<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. VIII, n. 139</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5695</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1073-06-28">
                                <note type="displayed_date">1073 June 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ferrara</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno dominice incarnacionis
                        millesimo septuagesimo tercio, <persName key="#Popes" ref="#people/2144"
                            >Alexander</persName> papa in apostolatu anno undecimo, regnante
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/77">Henrico</persName> tercio
                        quondam Henrici imperatoris filio anno septimodecimo, die vigesimo octavo
                        mensis iunii, indic(ione) undecima, <placeName ref="#places/80" key="#Burgi"
                            >Ferrarie</placeName>. Petimus ad te quidem in Dei nomine <persName
                            key="#Priors #Monks" ref="#people/1598">Marcus</persName>
                        <rs key="#Monks">monachus</rs> atque <rs key="#Priors">priore</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Districtio #Exenia #Poultry #Levies #Size #Casalia #Wine #Linen #Cereals #Maiores #Minores #Legumes 
                            #Rivers #Landed_possessions #Production
                            #Libellus/precaria/emphyteusis #Monasteries" ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie qui
                            vocatur in <placeName ref="#places/4179">Pomposia</placeName></orgName>,
                        una per consensum fratrum monachorum deserviencium eiusdem monasterii
                        conceditore atque largitore, uti nobis presentibus in Christi nomine
                                <persName><name ref="Martinus de Sassa">Martinus qui vocatur de
                                Sassa</name></persName> et <persName><name ref="Paganus"
                                >Paganus</name></persName> genero meo qui manere et habitare visi
                        summus in superiori <rs key="#Burgi">burgo</rs> Ferrarie seu filiis et
                        heredibus nostris <rs key="#Libellus/precaria/emphyteusis">libellum
                            nomine</rs> concedisti atque largisti seu confirmasti de rem iuris predicto
                        monasterio vestro, idest <rs key="#Landed_possessions">campore</rs> due 
                        <rs key="#Production">terre laboratorie</rs> et cum <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">padule</rs> de
                        ipse campore: primo campo est posito iusta <placeName key="#Districtio #Exenia #Poultry #Levies #Size
                            #Casalia #Wine #Linen #Cereals #Maiores #Minores #Legumes 
                            #Rivers #Landed_possessions #Production
                            #Libellus/precaria/emphyteusis" ref="#places/4682">rupta qui vocatur Iubianica</placeName>
                        extendense usque in <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">valle</rs>, da 
                        tribus llateribus iuris suprascripto
                        monasterio vestro, quarto vero llatere suprascripta rupta percorrente et
                        alio campo est posito in loco qui dicitur <placeName key="#Districtio #Exenia #Levies #Poultry 
                            #Wine #Linen #Cereals #Maiores #Minores #Legumes 
                            #Rivers #Landed_possessions #Production
                            #Libellus/precaria/emphyteusis #Confinia" ref="#places/4693">Fossa Pitula</placeName>, 
                        extendense usque in
                        media valle, da uno capite et da alio, da toti quattuor llateribus detinet
                        suprascripto monasterio vestro. Hec omnia concedisti atque largisti seu
                        confirmasti nobis suprascripti petitoris nostrisque filiis et heredibus ad
                        habendum, tenendum, possidendum, laborandum, cultandum, pastinandum, per
                        vestros misso supersedendum, defensandum, seu meliorandum in annis
                        advenientibus viginti et novem ad renovandum, salva sanacione domnica
                        dandum, libellum renovemur. Ita sane ut inferamus vobis vestrisque
                        successoribus nos suprascripti petitoris nostrisque filiis et heredibus
                        de labore quem Dominus supra ipsum locum donare dignatus est, hoc est
                        <rs key="#Levies">terratico</rs> de <rs key="#Cereals #Maiores">grano</rs> et 
                        <rs key="#Cereals #Maiores">sicale</rs> in campo capa quinta, trahenda ad area,
                        tritulatum per nos petitoris, <rs key="#Legumes">faba</rs> in area modio quinto, 
                        omnem alio maiori
                        seu <rs key="#Cereals #Minores">minuto</rs> atque legumina, omnia in area 
                        modio septimo, <rs key="#Linen">lino</rs> manna
                        septima, <rs key="#Wine">vino</rs> anfora quarta, tercia vice arbore pecto ponendo et
                        destorcendo, postea sit vobis largitori cesso; et si vinea
                        plantaverimus extra casale post in torta et in colome pervennerit,
                        fruere debeamus anno novem et postea rendere debeamus de vino sicut supra
                        legitur. Et insuper concedisti nobis suprascripti petitores de ipsa res pro
                        <rs key="Casalia">casale</rs> pecia una terre iusta rupta qui vocatur Iubianica, quod est in
                        <rs key="#Size">longitudinem suam perticas decimpedas treginta et due</rs> et in latitudinem
                        suam da uno capite <rs key="#Size">perticas viginti</rs> et due et da alio capite perticas
                        similiter <rs key="#Size">viginti et due</rs>; <rs key="#Exenia">exenio</rs> vero dare
                        debeamus omnique anno staria
                        quattuor de grano et <rs key="#Poultry">gallina</rs> una tantum, deductum atque pervectum ipsum
                        terraticum domnicum per nos petitores vel per nostro misso usque ad
                        mansione vestra domnica hic in Ferraria. Maiorem quidem domnico vestro vel
                        vestra dominacione cum honore et hobediencia suscipere debeamus hec omnia
                        sine dolo vel fraude et non habeamus licenciam de ipsa res ad nullo
                        placito plubico neque <rs key="Districtio">districtam</rs> andare nisi ante vestra presencia
                        vestrisque successoribus. Et si quis vero pars nostra contra hos
                        peticionis ire tentaverimus et omnia quod superius legitur non
                        observaverimus det pars partim fidem servanti componere et dare penam <rs key="#Penalty">auri
                        obtimi uncias duas</rs> et post penam solutam maneat hanc paginam peticionis
                        sicut superius legitur in suo robore et firmitate. Quam scribere rogavimus
                        <persName key="#Tabellio"><name ref="Liutius">Liuzo</name></persName> Christi 
                        misericordia Ferrariensis <rs key="#Tabellio">tabellio</rs> in qua manus nostre
                        proprie firmavimus, sub die, mensis et indicionibus suprascriptis
                        omnibus. Sig++num manibus suprascriptus Martinus de Sassa et Paga|nus
                        genero eius petitori ad omnia suprascripta cui relectum est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 66 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
