<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato (O II, n. 281)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5830</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0982-09-30">
                                <note type="displayed_date">982 September 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individue trinitatis. Otto divina miserante clementia
                        imperator augustus. Ad hoc omnipotentis dei pietas culmen nostrae imperialis
                        maiestatis ad tantam provehere dignatus est celsitudinem, quatinus
                        aecclesiarum dei curam habentes devote+ inibi famulantes sublimare
                        studeremus. Universitatem quapropter omnium nostrorum fidelium presentium
                        videlicet ac futurorum nequaquam latere volumus, quia domina et genitrix
                        nostra Adeleith serenissima imperatrix augusta materna fiducia confisa adiit
                        nostram imperialem audacter maiestatem et filiationem, orans quatinus pro
                        dei amore nostrique imperii stabilitate eiusque debita veneratione
                        aecclesiae in honore domini et salvatoris nostri Iesu Christi haud procul a
                        moenibus Ticinensis urbis fundate+ in qua coetus cenobitarum incessanter deo
                        famulantium pervigili cura et sollicitudine eiusdem nostrae genitricis
                        moratur, preceptum confirmationis conscribi iuberemus de omnibus quae dici
                        et nominari possunt tam mobilibus quam immobilibus que+ idem monasterio
                        collate+ et oblate+ non solum a nobis, verum etiam a bone+ memorie+ genitore
                        nostro Ottone imperatore et a pre+fata nostra genitrice. Cuius non
                        spernendis vocibus aures nostre+ pietatis accomodantes quod peciit merito
                        promeruit, atque interventu et petitione eius supradicto municipio in honore
                        domini Salvatoris constructo preceptum donationis et confirmationis fieri
                        decrevimus de omnibus rebus que+ eidem venerabili loco conlatis et oblatis
                        tam per precepta nostri genitoris et nostra quam etiam largifluo dono
                        nostre+ genitricis seu aliqua inscriptione cartarum aliorum hominum, cum
                        castellis videlicet, cortibus Olonna, Bissione, Roncalia, Melaria,
                        Mauriatica, Pariola, Erberia, Montecelli, [A]ufenengo, Cauconate, Cassina,
                        Cuguzuda, Uico longo, Garfiniana, Marinco, castellum da Bosco, Felegariolo,
                        Urba, Coriano, Ermentaria, Blundi, Basiliguciam, Frifinaria, Pastorianum,
                        Rioceruinum, Puzulum, Centascum, Tollian[um, t]erram de Petro Albesano,
                        terram quam tenuit Liutaldus cum manso de Pelaenzona, Garlasco cum
                        dist[rictu] duum miliarium in circuitu, viridiarium prope palatinam portam
                        et sancti Iohannis scitum cum omnibus pertinentiis suis et adiacentiis tam
                        infra civitatem Ticenensem quam extra, pratum regium, Uirgemini, cella
                        sancti Nazarii, Muciana, insuper monasterium sancte+ dei genitricis Marie+
                        in loco Pomposa constructum et omnes salinas que+ in Cumaclo eidem
                        monasterio pertinent tam infra castrum seu extra, oliveta, cortem Cornini
                        cum mansos treginta, alia in valli cum mansos quinquaginta, capellis
                        oratoriis mansis campis vineis pratis pascuis silvis montibus vallibus
                        planiciebus aquis aquarumque ductibus piscationibus molendinis terris cultis
                        et incultis ripis portubus servis ancillis aldionibus aldianis, verum etiam
                        cum omnibus de quibus venerabile coenobium iuste vestituram habuit ex ea die
                        qua serenissima nostra genitrix ibidem monachos instituit. Precipientes
                        quapropter iubemus ut nullus dux marchio episcopus comes vicecomes
                        gastaldius vel aliquis publice+ rei exactor nullaque sub nostro imperio
                        degens magna vel parva persona de rebus pre+dicte+ e+cclesie+ minorationem
                        facere aut in castellis villis vel aliquibus locis eius aripergare vel
                        placitum sine iussione et voluntate abbatis eiusdem coenobii tenere aut
                        aliquam angariam vel publicam functionem aut theloneum extorquere aut
                        tollere aut monachos de qualibet terra disvestire sine legali iudicio
                        pre+sumat. Sanctimus insuper et hac nostra auctoritate confirmamus et
                        corroboramus ut, si contigerit, quod sepe accidit, quatinus abbas
                        pre+nominati monasterii interveniente morte huius momentanee+ lucis
                        habitaculum deserat, liceat monachos ex sinu eiusdem ecclesie+ quem meliorem
                        viderint in patrem eligere, omnium episcoporum vel aliquorum hominum
                        contradictione remota, nec fas sit alicui monacho ex alio monasterio ad eo
                        transitum facere, nisi voluntante coenobitarum inibi deo servientium. Si
                        quis autem huius nostre+ promulgate+ auctoritatis et pragmatici donationis
                        et confirmationis, quod minime fieri arbitramur, temerarius violator
                        extiterit, sciat se compositurum eidem monasterio et abbati eiusdem loci
                        purissimi auri libras centum, kamere+ quoque nostre+ similiter centum, et
                        insuper quod ei deterius erit cum Iuda traditore nostri salvatoris in cuius
                        nomine iam dictum constructum est coenobium, e+ternis deputabitur incendiis.
                        Ut autem verius credatur, hoc pre+ceptum nostra esse auctoritate, presentem
                        pagnam manu propria roborantes sigilli nostri impressione inferius decorare
                        iussimus. Signum domni secundi Ottonis serenissimi Romanorum imperatoris
                        (M.) et invictissimi augusti. Iohannes cancellarius advicem domni Petri
                        episcopi et archicancellarii recognovit. Data pridie kal. octobris anno
                        dominice+ incarnationis DCCCCLXXXI, indictione X, regni domni secundi
                        Ottonis vigesimo quarto, imperii quoque XIIII; actum Capue+; feliciter
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
