<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. B, 9 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, IX, 126, pp. 370-372)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5574</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1072-05">
                                <note type="displayed_date">1072 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-19" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri Iesu Christi. Anno vero ab incarnatione eius
                        millesimo septuagesimo tertio et tricesimo primo anno principatus domni
                        nostri Gisulphi gloriosi principis, mense maio, decima indictione. Dum in
                        sacro <placeName ref="#places/84" key="#Cities">Salernitano</placeName>
                        palatio, coram presentia suprascripti domni nostri <persName
                            ref="#people/4105" key="#Princeps">Gisulphi</persName> serenissimi et a
                        Deo conserbati <rs key="#Princeps">principis</rs>, essem ego Petrus iudex et
                        plures more solito circa eum essent fideles, ipse domnus benignissimus
                        princeps, inspirante rerum omnium factore et gubernatore Deo, a quo bona
                        cuncta procedunt, pro amore eiusdem domini et salvatoris nostri Iesu Christi
                        et salute anime sue et anime domni <persName ref="#people/339"
                            key="#Princeps">Guaimarii</persName> invictissimi <rs key="#Princeps"
                            >principis</rs> et <rs key="#Marquis/duke">ducis</rs> genitoris sui, et
                        per interventu domni <persName ref="#people/4191" key="#Abbots"
                            >Leonis</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">reverentissimi</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbatis</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/225" key="#Monasteries">Sanctæ et individuæ
                            Trinitatis</orgName>, quod conditum est foris hanc [S]alernitanam
                        civitatem in loco <placeName ref="#places/4755" key="#Villages/settlements"
                            >Metiliano</placeName>, spiritualis patris et oratoris sui, sicut ei
                        placuit, sua voluntate, per hanc cartulam optulit in ipso monasterio de
                        rebus pertinentibus sue reipublice in finibus <placeName ref="#places/3441"
                            key="#Geographic_regions">Lucanie</placeName>, res in quibus <rs
                            key="#Churches">ecclesiam</rs><orgName ref="#juridical_persons/3734"
                            key="#Churches"> Sancte semperque virginis Dei genitricis Marie que ad
                                <placeName ref="#places/4777"
                                key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                                >Gulia</placeName> dicitur</orgName>et alias <rs key="#Churches"
                            >ecclesias</rs> constructe sunt, que sunt per fines et mensuras iusto
                        passu hominis mensuratas: a parte septemtrionis est finis qualiter incipit a
                        mari, ab eo loco ubi petre albe sunt que dicuntur da lu Puczillu, et
                        ascendit rectum in serra montis in quo ecclesiam Sancti Angeli intra has res
                        constructa est, et ab ipsa serra vadit per medias serras montium usque media
                        serra montis maioris qui dicitur de lu Corsicanu et inde descendit per
                        mediam serritellam et iuxta ecclesiam Sancte Crucis usque viam que descendit
                        in Duliarola; a parte orientis finis media serra montis qui discernit a loco
                        Duliarola qualiter ab ipsa via vadit usque locum in quo Lacus est vocatus; a
                        parte meridiei finis suprascripti domni principis sicut media vallicella et
                        medium podium discernunt, qualiter descendit a media ipsa serra ab eo loco
                        ubi Lacus dicitur rectum usque medio ribo, in eo loco ubi a lu Ponte
                        dicitur, iuxta quod terminus fixus est, et sunt ab ipso termino usque viam
                        que ibi a supto ducit, rectum mensurati iuxta ipsum ribum passus viginti
                        sex, et ab eodem termino vadit per medium ipsum ribum in parte septemtrionis
                        passus centum viginti usque vallonem per quod hyemis tempore aqua fluit, et
                        transgrediente eo vadit in parte ipsa septemtrionis iuxta ipsum ribum rectum
                        mensurati passus septuaginta, et revolvit in parte orientis iuxta ipsum
                        ribum rectum mensurati passus viginti, et revolvit in parte septemtrionis
                        iuxta ipsum ribum rectum mensurati passus centum duobus, et transgrediente
                        eo vadit in parte occidentis iuxta res in qua ecclesiam Sancti Martini, ipsi
                        domno principi pertinentem, constructa est, sicut terminatum est et sicut
                        medio vallone discernit qualiter a suprascripto ribo ascendit usque viam que
                        ducit ad ipsam ecclesiam Sancti Martini, iuxta quam salam fabricatam dicitur
                        fuisse que destructa est, et ab inde ascendit in parte ipsa occidentis in
                        medium torellum ubi terminus fixus est, et ab ipso termino ascendit in alio
                        torello et inde ascendit per plaiam montis in ipsa parte occidentis usque
                        serram montis qui dicitur de Licosa in eo loco ubi Curte de Cisari dicitur
                        et vadit usque capite vallonis ulterioris; a parte ipsa occidentis finis
                        medio ipso vallone qui descendit secus ecclesiam destructam Sancti Angeli,
                        sicut revolvit et descendit usque mare prope ipsam ecclesiam Sancte Marie
                        que iuxta litus maris edificata est, et secus mare vadit et coniungit in
                        priore fine, cum omnibus que intra ipsas res sunt cunctisque suis
                        pertinentiis et cum ipsis ecclesiis, que intra ipsas res per iamdictas fines
                        et mensuras sunt, et cum vice de ipsis viis et de aliis viis suis. ea
                        ratione ut semper sit in potestate ipsius domni abbatis et successorum eius
                        et partium suprascripti monasterii et liceat illum et successores eius et
                        partes suprascripti monasterii de eo facere quod voluerint. Et <rs
                            key="#Convenientia">per convenientiam</rs> ipse domnus magnificus
                        princeps sua voluntate obligavit se et suos heredes semper defendere ipsi
                        domno abbati et successoribus illius et partibus suprascripti monasterii
                        integrum illud quod in eodem optulit monasterio, sicut suprascriptum est, ab
                        omnibus hominibus, et tribuit ipsi domno abbati licentiam ut, quando ille et
                        successores eius et pars ipsius monasterii voluerint, potestatem habeant
                        illud per se defendere qualiter voluerint cum omnibus muniminibus et
                        rationibus quas de eo ostenderint. Et si sicut superius scriptum est ipse
                        domnus princeps et suos heredes ipsi domno abbati et successoribus illius et
                        partibus ipsius monasterii non adimpleberint et suprascripta vel ex eis
                        quicquam remobere aut contradicere presumpserint, <rs key="#Convenientia"
                            >per convenientiam</rs> ipse domnus princeps sua benignitate obligavit
                        se et suos heredes componere ipsi domno abbati et successoribus illius et
                        partibus suprascripti monasterii <rs key="#Penalty">quingentos auri solidos
                            constantinatos</rs>. Et taliter tibi <persName ref="#people/4151"
                            key="#Notary">Iohanni</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scribere precepi (S). + Ego qui supra
                            <persName ref="#people/4440" key="#Witness #Judge">Petrus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> (S).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Guillaume 1877, <foreign>Appendice</foreign>, pp. IV-V;
                    Codex Diplomaticus Cavensis, IX, 126, pp. 370-372 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 66, p. 766
                    [269]* (source of the text reproduced here).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p> Di Meo 1795-1819, VIII, p. 117. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/7FE161C974F69ED4C12573060038AC9F!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p> La donazione è posta in essere dal principe longobardo di Salerno Gisulfo
                    II.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
