<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. III, n. 48</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5429</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1018-01-10">
                                <note type="displayed_date">1018 January 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Temporibus domni Benedicti pape sede quinto sitque
                        imperante Enrico imperatore in Italia vero anno quarto, die detjmo mense
                        ianuario, ind(itjone) prima, Ravenne. Petimus a vobis domnus Petrus
                        presbiter et abb(as) mon(asterii) Sancte Marie qui vocatur in Ponposa uti
                        nobis press(entibus) in Christi nomine Sisilicus petitore pro me et pro
                        Albiza iugales mea seu filiis et nepotibus meis per enfiteouticario ius a
                        presenti die concedisti et largisti nobis rem iuris suprascripto
                        mon(asterio) vestro, idest omnes res et pertinentja vestra in int(egro)
                        quantascumque pertinet ad suprascripto mon(asterio) vestro in fundo qui
                        vocatur Lusirago seu in sorte de Mauro in loco qui ditjtur Porto de
                        Vetraria, cum terris, vineis, campis, pratis, pascuis, silvis, salectis,
                        satjonalibus, arbustis, arboribus, paludibus, piscatjonibus et venatjonibus
                        et ocupatjonibus suis et cum omnibus ad suprascripta res in int(egro)
                        pertinentibus, sit(as) in plebe Sancte Marie qui vocatur in Porto,
                        interrafines de suprascripta res: a primo latere Loiba, a secundo latere
                        Sandalo, a tertjo latere Maurixini, a quarto latere Remolago. Dum nos
                        superius nominatis petitoribus ea rem que superius legitur abendum,
                        tenendum, possidendum, defensandum et in omnibus melliorandum; et vos et
                        vestris sucessoribus nobis nostrisque filiis et nepotibus ipsa rem que
                        superius legitur ab omni persona ominum defensare et auctoriare promisisti;
                        et ex nostris propriis expensis seu laboribus nichilque vobis vestrisque
                        sucessoribus nisi inferius adfixam pensione reputantes. Prestantibus quoque
                        nobis nostrisque filiis et nepotibus singulis quibusque annis omni martji
                        mense infra ind(itjonem), pro ipsa rem que superius legitur, idest in
                        arientum den(ario)s duos tantum pensio ut dictum est persolvatur. Pro eo
                        quia exinde accepisti de manibus meis pro me et pro suprascripta coniux mea
                        manibus vestris in pressentjam testium, qui ic subter scripturi sunt,
                        caltjarii nomine, idest libro uno pro denariorum sollidos viginti et pro
                        unoquemque sollidos ana den(ario)s duodetjm. Ita et post transitum
                        nostrorumque filiorum et nepotum, munimine expleto quandoque Domino sue
                        sancte magestatis placuerit, tunc ipsas res que superius legitur cultas,
                        laborata, defensata et in omnibus melliorata vel quicquid a nobis inibi
                        aditum melioratumque fuerit ad ius dominiumque mon(asterio) vestro cuius est
                        ius et proprietas modis omnibus revertatur. Promitto propterea nonnullis
                        diebus nullisque temporibus vite nostre vos autem vel vestris successoribus
                        testus huius paginam enfiteossis violabimus set inviolabiliter observabimus
                        et si ec p[eti]tjo mea nobis in vobis facta minime valere nequiverint, tunc
                        daturos nos promittimus nostrisque filiis et nepotibus vobis vestrisque
                        sucessoribus ANTE OMNE litis initjum aut interpell(atjonem) pene nomine auri
                        obtimi untjas quatuor et post pene solutjone manead petitjone in sua
                        firmitatem. Quam vero petitjone Ioh(anne)s in Dei nomine tabellio Rav(ennas)
                        scribendum rogavi, in qua et ego subter manus mea subscripsi et rogatis
                        testibus illam tibi in eorum pressentja tradidit, sub die et mense et
                        ind(itjone) suprascripta prima, RAVENNE. Sisilicus in hac peticione ut
                        s(u)p(erius) l(egitur) a me facta s(ub)s(cripsi).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 235-238, n° 106.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
