<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 168-174 (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, vol. 2, n.156, in preparazione)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5780</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1112-05-22">
                                <note type="displayed_date">1112 May 22</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. Anno ab incarnacione domini nostri Iesu Christi
                        millesimo centesimo duodecimo, undecimo kalendas iunii, indictione quinta.
                            <rs key="#Churches">Ecclesie</rs> et <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs> beatissime <orgName
                            key="#Offersio/donatio #Houses #Mountains #Casalia #Landed_possessions #Wine #Fruits/vegetables #Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte virginis Marie</orgName> de loco
                            <placeName ref="#places/4179">Pumposie</placeName>, in qua presenti
                        tempore domnus <persName key="#Abbots" ref="#people/4307">Teuzo</persName>
                        <rs key="#Abbots">abba</rs> ipsius monasterii preesse videtur et ubi multe
                        res a bonis hominibus delegate sunt, ego quidem in Dei omnipotentis nomine
                            <persName key="#Lombard"><name ref="Wido">Vuido</name></persName> filius
                        quondam <persName><name ref="Mazulius">Mazili</name></persName> abitator in
                            <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/59">Verona</placeName> prope
                            <placeName>Clavega</placeName>, qui professo sum ex nacione mea lege
                        vivere <rs key="#Lombard">Langobardorum</rs>, offertor et <rs
                            key="#Offersio/donatio">donator</rs> ipsius ecclesie et monasterii
                        Sancte Marie, presentibus presens dixi: quisquis in sanctis ac in
                        venerabilibus locis ex suis aliquot contulerit rebus, in hoc seculo
                        centuplum accipiat et insuper, quod melius est, vitam possidebit eterna.
                        Ideoque ego supradictus Vuido, cum consensu <persName><name
                                ref="Giselbertus"> Giselberti</name></persName> et <persName><name
                                ref="Ardicionus">Ardicii</name></persName> fratrum meorum, dono et
                        offero in predicta ecclesia Sancte Marie pro remedio animarum nostrarum et
                        quondam supradicti Mazili genitoris nostri, hoc est <rs key="#Casalia"
                            >casalem</rs> unum cum duobus <rs key="#Houses">casis paladiciis</rs>
                        super se abet et curte et <rs key="#Fruits/vegetables">orto</rs> et <rs
                            key="#Wine">vitibus</rs> et <rs key="#Landed_possessions">terra
                            arratoria</rs>, totum insimul tenente cum campis sex de terra aratoria
                        que pertinet ad predictum casalem iuris mei, que iacent in <rs key="#Fines"
                            >finibus</rs> et in <rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <geogName key="#Fines #Comitatus" ref="#estates/124"> Veronensi</geogName>,
                        in <placeName
                            key="#Offersio/donatio #Mountains #Casalia #Houses 
                                #Fruits/vegetables #Wine #Landed_possessions"
                            ref="#places/306">valle Provianense</placeName>, in <rs key="Vici"
                            >vico</rs>
                        <placeName
                            key="#Offersio/donatio #Mountains #Vici #Casalia #Houses 
                            #Fruits/vegetables #Wine #Landed_possessions"
                            >Castrorupto</placeName>, locus ubi dicitur <placeName
                            key="#Offersio/donatio #Mountains #Casalia #Houses 
                            #Fruits/vegetables #Wine #Landed_possessions"
                            >Cornaledo</placeName>; et est predictum casalem totum laboratum per
                                <persName><name ref="Adam">Adam</name></persName> filium quondam ...
                        quantum ipse Adam abet et detinet et laborat ex parte mea et mihi supradicto
                        Vuido advenit per successionem et hereditatem ex parte iamdicti Mazili
                        genitoris mei in predicto loco Castrorupto, per singulas locas tam in <rs
                            key="#Mountains">montibus</rs> quamque et in planiciis, cum omnibus
                        rebus que ad ipsum casalem pertinet, cum predictis campis omnia in integrum.
                        Que autem supradictum casalem cum omnibus rebus quas supra legitur et ad
                        predictum casalem pertinent iuris mei supradictis, una cum accessionibus et
                        ingressibus earum seu cum superioribus et inferioribus suis, qualiter supra
                        legitur, in integrum ab ac die in eadem ecclesiam et monasterium Sancte
                        Marie Pumposie, dono et offero pro remedio anime mee et supradicti Mazili
                        genitoris mei et omnium parentorum meorum. Et faciat exinde iamdicto
                        monasterio vel cui pars predicto monasterio dederit, a presenti die
                        proprietario nomine quicquit voluerint aut providerint sine omni mea et
                        heredum meorum contradicione, de abate in abbate et de sacerdotibus in
                        sacerdotibus, usque in perpetuum pro anima nostra mercede. Et iste domnus
                        abbas insimul cum monachis et fratribus qui in predicto monasterio modo sunt
                        vel qui pro temporibus ibi ordinati fuerint talem potestatem abeant exinde
                        de predictis rebus ad regendum et gubernandum seu et disponendum ad proficum
                        monasterii, sicut de aliis rebus ipsius monasterii facere visi sunt secundum
                        Deum quomodo melius potuerit sine omni contradiccione hominum, pro anima
                        nostra mercede. Si quis vero quod futurum esse non credo, si aliqua persona
                        magna vel parva surrexerit que contra hanc cartam offersionis quam mea bona
                        voluntate cum consensu supradictorum fratrum meorum fieri rogavi ire
                        quandoque tentaverint aut eam per colibet inienium infrangere voluerint,
                        tunc a limitibus ecclesiarum extraneus eficiatur et cum Iuda traditore cui
                        Dominus intinctum panem porexerit abeat damnacionem ante tribunal in die
                        iudicii. Hanc enim cartam offersionis sicut supra legitur omnique tempore
                        firmam et stabilis permaneat atque inrevocabilis sine omni contradiccione
                        hominum pro anima nostra mercede. Actum in supradicta civitate Verona;
                        feliciter. Signum manus + supradicti Vuidonis, qui hanc cartam offersionis
                        fieri rogavit ut supra. Signa + + per manuum imposicionem supradictorum
                        Gilesberti et Ardicii fratrum supradicti Vuidonis, qui in ac carta
                        offersionis consenserunt et manum suam posuerunt ad omnia supradicta. Signa
                        + + + + + pro manuum imposicione Riprandi comitis et Vuiberti, patris et
                        filii, et Gilesberti et Ambrosii et Aldoni germanuum et boni de bona fide
                        testes vivente lege Langobardorum. + Ego <persName key="#Notary"><name
                                ref="Bonifacius">Bonifacius</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> rogatus qui hanc cartam offersionis scripsi
                        et post tradita complevi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 156 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (cfr. Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 168-174, da A perduto).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
