<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. ..., ...
                    (ed. Codex Diplomaticus Cavensis, VIII, 1373b, pp. 294-295)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5547</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1061-01">
                                <note type="displayed_date">1061 January</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1064 February 1</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-04" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(…) Alterum ex ipsis preceptis ipsius Mascini, scriptum per Aceprandum
                        lebitam et scribam sacri salernitani palatii, anno nonodecimo principatus
                        suprascripti domni nostri Gisulfi, mense ianuario, concurrente indictione
                        quarta decima, qualiter ipse domnus princeps concesserat et confirmaberat
                        ipsi Mascino clerico et Adelario germanis filiis ipsius Romoaldi et Iaquinto
                        et Ademario germanis filiis ipsius Madelmi et pantaleoni Atrianensis filii
                        quondam Petri et Urso filio quondam Sergii castaldei et Pulissene filie
                        quondam Alferii que erat uxor ipsius Ursi et Blatte uxoris Petri Granite
                        filii quondam Sergii Atrianensis et Gregorio et Riso clerico germanis filiis
                        quondam Iaquinti clerici et medici omnes res quas eis per illorum munimina
                        et per iustitiam pertinebant habere foris ac civitate in locis Transboneia
                        et Albole et Aqua Palombara et monte de Falerzu et Aqua Iohannis et caput de
                        aqua et sabuculu et fossatu et per fines et vocabula et pertinentia ipsorum
                        locorum cum omnibus que intra eas sunt cunctisque earum pertinentiis et cum
                        vice de viis earum. Ea ratione, ut semper fierent in potestate illorum et
                        heredum eorum, et liceret illos et illorum heredes de eo facere quod
                        vellent. sic tamen ut ex ipsis rebus que indivisa erant unusquisque ex illis
                        et heredes illorum haberent, qualiter per gradum successionis et per suas
                        alias rationes eis habere pertinebat. et omnes res quas ex eis illis per
                        cartulas divisionis et diffinitionis et per alias rationes habere pertinebat
                        semper illi et illorum heredes eas haberent quemadmodum ipse diffinitionis
                        et divisionis cartule et alia ratione continebant. et neque a suis
                        iudicibus, comitibus, castaldeis, neque a quibuscumque actoribus sue
                        reipuplice quolibet tempore illi et illorum heredes haberent ex hoc quod
                        eis, ut suprascriptum est, concesserat et confirmaberat aliquam
                        contrarietatem; Sed in perpetuum illud illi et illorum heredes secundum
                        suprascriptum tenorem securiter haberent et facerent ex eo quod vellent
                        sicut ipsum preceptum continet. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, VIII, 1373b, pp. 294-295 (source of the text
                    reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: .</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Taviani Carozzi 1991, II, p. 1150.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/F4D709386ABB322EC1257364004D8286!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign>, emesso dal principe longobardo di Salerno
                    Gisulfo II, è stato trascritto in forma compendiata in una carta del 1 febbraio
                    1064 avente ad oggetto gli stessi beni.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
