<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. VI, n. 106</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5649</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1057-01-05">
                                <note type="displayed_date">1057 January 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pomposa (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Temporibus domni ************* pape sede anno primo,
                        inpera|tore nondum abemus, Enricus defunctus, in Italia nulus inperat in Dei
                        nomine, [die] quinto m(ense) ienuario, ind(itjone) detjma, Panposia. Petivit
                        at vo(s) quidem in [Dei] nomine domnus Albizo gr(atj)a Dei abbas monasterii
                        Sancte Marie, consensum fratrum, largitore uti me pre(sente) in Dei nomine
                        Ihoannes qui vocatur de Caput Caneti meisque filiis et heredibus libell(um)
                        nomine concedistis et largistis atque confirmastis rem iuris suprascripto
                        monasterio vestrum, idest concedistis me suprascripto petitore medietatem de
                        tres partes de casale ubi abitare viso sum, ipsum casale quod est in
                        lognitudinem sua de Gauro in vale quod usque scodere potuerimus: ab uno
                        latere Iustino, alio latere Urso qui vocatur Mulenario, tercio canale qui
                        vocatur de Falce atque a quarto latere Gauro percurens; pro suprascripto
                        casalem pensione[m] dare debeamus onnique anno in asunsionem sancte Marie
                        denarios Veneticorum quinque, tantum pensio ut dictum est persolvatur. Et
                        insuper concedistis me ipsa por[ci]onem que at suprascripta parte de casale
                        pertinet infra totum fundo qui vocatur Medio Gauro, quod est a primo latere
                        de pulitjno quod reiacet de supra in Gauro perveniente per tumba de fraseno
                        usque supra capite de ronco de Dominicus de Cavalli quod reiacet in loco qui
                        ditjtur Fronti, deinde estra verso desendente in pantano de Sancto Ieorio
                        iusta nexpulo, secundo latere pantano percorente in rio, tertjo rio
                        percorente in Gauro cum introito et esito suo atque a quarto latere Gauro
                        percorente; et de ipsa tera llaboratoria teratico dare debeatis de grano et
                        sicale, misturia ingranata, faba in campo capa quinta at area traendas,
                        trisico, mileo in area modio hoctavo, lino manipula octava, vino anfora
                        quarta, semel vice arbore pecto ponendo; si vinea pastinavero estra casale,
                        fruere debeo annos tres; si roncavero et de padule de sue gravero fruere
                        debeo similiter tres, postea redere debeo sicut supra llegitur. Ec omnia
                        concedistis meas ipsum reditum et a ipsa more quod vitjnale libell(um)
                        relegitur suprasedendum, defensandum et meliorandum in annis atvenientibus
                        viginti et nove at renovandum, salva sanatjone domnica dandum libell(um)
                        renovemur. Si quis vero pars nostrum contra ha(nc) libell(um) ire
                        tentaverimus ante perfinitum tempus sicut supra legitur d(et) pars parti
                        fidem servantes ante omnis litis initjum vel interpell(atjonem), pena
                        nomine, auri optimi untjas duas, maneat ha(nc) petitjonem in sua firmitate.
                        Quod vero libell(um) uno tinore conscripto Uguo in Dei nomine tabellio de
                        vico qui vocatur Anbrosuus scribendum rogavit et unus alterius nobis pariter
                        iubemus, quod consecuti sumus agamus Deum et nobis masima gr(atj)a. + + +
                        Ssignus manus suprascripto petitore at omnia suprascripta cui relecta
                        est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 17 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
