<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. III, n. 34</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5402</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1009-10-29">
                                <note type="displayed_date">1009 October 29</note>
                                <note type="dating_elements">Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>,
                                    pp. 168-169: Gli elementi della formula di datazione ammettono
                                    due possibili interpretazioni, entro il periodo di rettorato di
                                    Gerardo a Santa Maria in Xenodochio, tra 977 e 1020. La prima
                                    possibilità conduce al 994, con l’impiego del calcolo bizantino
                                    dell’indizione (abituale per il tabellione Andrea) e l’anno di
                                    pontificato in difetto di tre unità. La seconda possibilità
                                    porta invece al 1009, con l’uso dell’indizione bizantina e un
                                    errore nel nome del pontefice, che potrebbe ascriversi alla
                                    indisponibilità di dati aggiornati da parte del tabellione:
                                    Giovanni XVIII conclude il suo pontificato con la morte avvenuta
                                    il 18 luglio 1009 nel suo sesto anno, ma i tabellioni del
                                    territorio ferrarese calcolano spesso gli anni di questo
                                    pontefice in eccesso di un’unità. Si ritiene probabile questa
                                    seconda possibilità.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritu Sancti. Anno Deo propitjo pontificato
                        domni nostris Ioh(anni)s summi pontifitjs et universali pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede anno septimo, inperatore in
                        Italia nondum abemus, in Dei nomine die vigesimo nono mense octub(er),
                        ind(itjone) octava. Petimus ad vobis quidem in Dei nomine donn(o) Gerardo
                        v(ir) v(ene)r(abilis) clericus et abb(as) monesterius Sancte Dei genetrices
                        Marie qui vocatur in Senodocchio itemquem filius consentjente donn(us)
                        Gerardus dutjs conda Farialdi filiis abitantis in tjvitate Ravenna, uti
                        nobis Martinus qui vocatur de Vitalis cum fratribus suis se(h)u filiis
                        vestris tantum libellum nomine concedistis nobis rem iuris suprascripti
                        monesteriis Sancte Marie, idest fundo Orbana in integro se(h)u et fundo
                        Bonisago in integro, iusta ll(ateribus) coerente se: hab uno llatere ructa
                        qui vocatur de Bonisago et ab alio llatere fundo qui vocatur Cornedo se(h)u
                        ad tertjo llatere fundo qui vocatur Arquada atque a quarto llatere
                        Pelestrina percorente; omnia cum terris, campis, pratis, pascuis, silvis,
                        salecti, padulibus, pisscatjonibus se(h)u et satjonabilibus vel omnibus
                        eisdem pertinentibus, constituto territorio Adriensis, plebem Sancti Stefani
                        qui vocatur in Villa Martjana, sit ingnure et ratjonabiliter ad vobis
                        petimus ne ab alis minime detinetur; ec omnia concedistis nobis abendum,
                        tenendum, laborandum, cultandum, roncandum, defensandum, pastinandum et in
                        omnibus meliorandum, in annis advenientibus viinti et novem [ad] renovandum,
                        ad salva sanatjone domnica dandum ad alte[rum] libellum renovandum. Ita
                        sanead ut inferamus domnice ratj[o]nibus vobis vestrisque subcessoribus det
                        quidquid inibi Dominus annualiter condon[a]re iussi, ok est terratico:
                        tritico et sicale et faba et mesturi[a] granata in area modio quinto;
                        trisico, mileo, panico in area modio octavo; lino manipula detjma gramulata
                        per nos; et sit vinea pastinaverimus fruere debeamus annis decem et postea
                        redere debeamus anfora quarta, semel arbore pecto ponendo pitjolo intjso
                        postead sit nobis petitores recessum; et sit ronco fecerimus fruere debeamus
                        annis quinque et postea redere debeamus terratico sicut de alia terra;
                        deductum omnem terraticum domnicum in integro per nos suprascripti petitoris
                        usque ad ripa ubi nave domnica potuerit pervenire; autore silicet vestre
                        ecclesie vel vestra dominatjone subsipere debeamus et septjone eis facere
                        cum onore et obedientja; et non abeamus licentja nos suprascripti petitoris
                        unc libellum aut suprascripta res alicui omini dare vel vendere se(h)u
                        transferere aut oponere vel comutuare aut in alio ve(nerabili) locum
                        relinquere per nullum ingenium vel argumentum nisi inter nos petitoribus; ec
                        omnia sicut superius legitur cum fidem et puritate agere debeamus sine
                        aliqua fraude vel dolum; et non abeamus licentja ad nullum publicum ministum
                        ire ratjone mitendi nec aliqua funtjone facere de ipsa res set sub vestra
                        disstritjone vel de autoribus sancte Ravenati Ecclesie subsistere debeamus
                        et bratiatica eis persolvere de grano manolitere stario uno et
                        ministerial(em) vel vestrum missum pasere debeamus. Et si quis vero pars
                        nostra contra unc paginam petitjonis libellum ire tentaverimus aut omnia que
                        superius legitur non observaverimus usque ad perfinitum tempus sicut
                        superius legitur, det pars parte fidem servante ante omnis litis initjum aut
                        interpellatjonis pene nomine auri untjes due et post penam soluta manente et
                        ancc paginam petitjonis libellum in suo omnium robore et firmitatis. Quam
                        vero paginam libellum scribendum rogavi Andreas in Dei nomine tabell(ionem)
                        de comitato Gavell(ensi) et de vico qui vocatur Copario scribendum rogavi et
                        subter manus nostre proprie firmavimus et unus alterius nobis pariter
                        contradimus, cod codsecuti sumus Deum agamus et vobis maxima gr(atj)a.
                        Signum suprascripto Martinus qui vocatur de Vitalis petitores ad omnia
                        suprascripta cui relectum est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 168-170, n° 79.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
