<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 9 (in
                    preparazione)).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5640</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1053-03-19">
                                <note type="displayed_date">1053 March 19</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ferrara</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anni ab incarnatione domini
                        nostri Iesu Christi millesimo quinquagesimo tercio sitque imperante domnus
                        Henricus piissimo propicio augusto a Deo coronato pacifico magno imperator
                        in Italia anno sesto, die nonodecimo mense marcio, indictione septima,
                        Ferrarie. Petivi ad te in Dei nomine domnus Petrus presbiter et monachus,
                        huna per iussionem domino Maginardo celleberimus gratia Dei presbiter et
                        monachus atque abate regule monasterii Sancte Marie qui vocatur im Pompose
                        largitor, uti me presente Gisa uxor quondam Petrus qui vocatur Scleufa
                        petitrice seu filiis et heredibus meis libellarii nomine concedisti et
                        largisti mihi de rem iuris predicto monasterio, idest omnes sortes et
                        porciones quantascumque habuit et detinuit predicto Petrus vir meus et omnes
                        sortes et porciones quantascumque ego supradicta Gisa aquisivit per
                        quemlibet modum vel titulo ad iure predicto monasterio infra totum fundum
                        qui vocatur Fileiatico et infra totam plebem Sancti Donati qui vocatur in
                        Pediturio per singulis locis atque omnia cum terris, campis, pratis,
                        pascuis, silvis, salictis, padulibus, piscationibus vel omnibus ad
                        supradicta res pertinentibus. Hec omnia concedisti et largisti mihi eum
                        abendum, tenendum, possidendum, laborandum, cultandum, pastinandum vel in
                        omnibus meliorandum in annis advenientibus viginti et novem ad renovandum,
                        salva sanacione domnica dando. Ita sane ut exinde inferre debeo ego
                        supradicta petitrice meisque filiis et heredibus tibi supradicto largito
                        tuisque successoribus annualiter de quidquid inibi Dominus donare dignatus
                        est terratico dare debeamus hoc est de grano in campo capa quarta, trahenda
                        ad area et tritulatum per me petitrice, faba in area modio quarto, mesturia
                        ingranato, sicale, trisico, mileo, panico cetero minuto atque legumina omnia
                        in area modio sesto, lino manna sesta; et si vinea quemadmodum
                        pastinaveritis, eam fruere debeamus annos novem et postea rendere debeatis
                        vino amfora quarta, semel vice arbore pecto ponendo; et si ronco
                        roncaveritis fruere debeatis annos tres et postea rendere debeamus sicut
                        supra legitur; deductum ipsum terratico domnico per me petitrice usque ad
                        ripa de castro Ficaroli, ubi nave vestra domnica potuit pervenire. Maiore
                        domnico vestro vel vestra dominacione cum onore et hobediencia susipere
                        debeo, hec omnia sine dolo vel fraude. Et non abeamus licentia de ipsa res
                        ad nullo placito publico neque districta andare nisi ad te supradicto
                        largitore et de tuis successoribus. Et si quis vero pars mea contra hos
                        peticionis ire temtavero et omnia que supra legitur non observavero det pars
                        parti fidem servandi ante omnis litis inicium aut interpellationem pene
                        nomine auri obtimi uncie due et post penam soluta permaneat hec pagina sicut
                        supra legitur in suo robore et firmitate. Quam scribere rogavi Iohannes in
                        Dei nomine tabellio huius civitatis Ferrarie et subter manus mea propria
                        firmavi et eam tibi tradidit ad abendum, sub die, mense et indictione
                        supradicta. Signum + manus supradicta Gisa petitrice ad omnia supradicta cui
                        relectum est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 9 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (cfr. Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 741-744).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
