<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 447-450, n°
                    201)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5624</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1047-04-09">
                                <note type="displayed_date">1047 April 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C)(a) In nomine sanctae(b) et individuae(c) Trinitatis. Heinricus(d)
                        divina(e) clementia Romanorum imperator augustus. Si circa sanctorum loca
                        beneficia condigna impendimus, hoc nostram imperialem maiestatem
                        condecere(f) credimus, insuper et aeterna(g) premia nos inde adipisci
                        confidimus. Quapropter omnium Christi nostrorumque fidelium universitatem
                        scire volumus, qualiter nos per interventum dilectê nostrê coniugis Agnetis
                        et Herimanni(h) Coloniensis archiepiscopi nostri scilicet archicancellarii
                        et Heinrici dilecti cancellarii cêterorumque familiarium nostrorum abbatiam
                        Sanctê Mariê in Pomposia de antecessore nostro imperatore Ottone a Frederico
                        Ravennatis Ecclesiê archiepiscopo iuxta utriusque placitum ad imperialis
                        subiectionem proprietatis concambitam (i) (1) , ac postea ab Heinrico(j)
                        nostro altero antecessore corroboratam(2) et ab Ugone marchione magnifice
                        ditatam et in nos successione imperii et legali iure hereditatam et ad
                        nostrê dominationis manus receptam cum omnibus suis pertinentiis, quicquid
                        videlicet predicta abbatia per aliquod munimen cartarum vel traditionum
                        detinet vel eidem pertinet ab Ecclesia(k) Romana et Ravennate aut ab aliqua
                        alia, seu etiam quicquid iure proprietatis detinet aut acquirere in
                        futuro(l) potuerit, id est totam insulam integram: a primo latere Pado
                        percurrente in mare, secundo latere litus(m) maris, tertio latere Gauro; et
                        piscaria(n) quê vocatur Volana cum portu integro, a rivo Badarino usque in
                        mare, et massam quê dicitur Lacus Sanctus cum piscaria quê vocatur Tidini, a
                        primo latere fundo qui vocatur Grecolê et fundo qui vocatur Corna(o) Cervina
                        et fluvio qui vocatur Cisi et canale qui vocatur Curlo, a secundo valle quê
                        vocatur Farullê et fluvio qui vocatur Conca Agathê(p) descendente in Gaurum,
                        a tertio latere ipso Gauro, a quarto vero Pado percurrente; insuper curtem
                        unam integram quê vocatur Hustolatus(q) cum plebe sua et aliam quê vocatur
                        Baoria(r) et curtem aliam quê vocatur Ultra canale, cum omnibus ad
                        monasterium Sanctê Mariê in Xenodochio(s) pertinentibus et cum omnibus quê
                        predictê abbatiê Ugo marchio filius Uberti dedit, quicquid etiam habet aut
                        acquirere potest infra Padum et Attesin(t) fluvium vel infra Padum et
                        Sandalum et quantacumque in apostolicê sedis privilegio(3) releguntur (u),
                        verum etiam queque(v) habet aut acquirere potest in civitate Ravenna et
                        infra totum comitatum Comacliensem(w) et Gavellensem et Ferrariensem(x) et
                        Bononiensem et Mutinensem et Corneliensem et Faventinum et Liviensem et
                        Pupiliensem et Cesenatem et Monteferetranum et Ariminensem et
                        Pensauriensem(y) et Fanensem et Urbinatem et Castellanum et Perusinum et in
                        omnibus quoque locis, cum areis, edificiis(z), castris, capellis, silvis,
                        pratis, pascuis, salictis, olivetis, vineis, montibus, planitiebus(aa),
                        aquis aquarumque (ab) decursibus, piscationibus, venationibus, salinis et
                        cum omni utilitate quê (ac) vel nominari vel scribi possit, ab omni
                        subiectione archiepiscoporum excutimus, ut regalis in perpetuum sit nullis
                        dominantium personis subiecta. Sint monachi eius ab omni secularis(ad)
                        servitii infestatione securi et ab omni angaria cum suis hominibus remoti;
                        qui de suis qualem voluerint abbatem eligant ab episcopo Comacliensi
                        consecrandum, qui, si sibi pro pecunia vel aliqua humana potestate molestus
                        esse voluerit, veniat ad archiepiscopum Ravennatem ab eo benedicendus, et si
                        hoc in isto quod in primo invenerit, ad qualemcumque episcopum voluerit
                        causa consecrationis properet. Si quis autem hoc preceptum(ae) fregerit,
                        componat ducentas libras auri cocti, medietatem camerê nostrê et medietatem
                        prelibato monasterio. Quod ut verius credatur, hanc imperialem paginam manu
                        propria roboratam(af) sigillari iussimus. Signum domni Heinrici secundi (M)
                        Romanorum invictissimi imperatoris augusti. (Signum speciale)(ag) (SI)
                        Heinricus(ah) cancellarius(4) vice Herimanni archicancellarii(5) recognovi.
                        (SR) Data V id. apr. anno dominicae incarnationis MXLVII, indictione XV,
                        anno autem domni Heinrici tercii ordinationis eius XVIII, regnantis quidem
                        VIII, secundi imperantis primo. Actum Ravenne(ai); in Dei nomine feliciter
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 447-450, n° 201.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Naranzi nel XVIII secolo
                    (Naranzi, <foreign>Memorie</foreign>, cc. 79v-80v, da A perduto).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
