<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 205, n. 19</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5187</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--List/inventory</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1151-01-01" notAfter="1200-12-31">
                                <note type="displayed_date">XII sm</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium (San Benedetto
                                Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-06-23" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C) <rs key="#List/inventory">Recordacio</rs> terre quam <rs
                            key="#Monasteries">monesterium</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/2001">Sancti Benedicti</orgName> habet in <rs
                            key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Castle" ref="#places/1828">Sermionis</placeName> et in eius
                        finibus, et in <geogName key="#Curtes" ref="#estates/3720"><rs key="#Curtes">curte</rs>
                            <placeName key="#Curtes #Burgi" ref="#places/2498"
                                >Rivaltelle</placeName></geogName> et in eius finibus, in <geogName ref="#estates/3721"
                            key="#Curtes">curte <placeName key="#Curtes" ref="#places/4187"
                                >Puzelingi</placeName></geogName> et in eius finibus. <rs
                            key="#Casalia">Kasale</rs> unum cum <rs key="#Houses">casa</rs> et curte
                        et area, <rs key="#Fruits/vegetables">orto</rs> et <rs key="#Wine"
                            >vinea</rs> in <rs key="#Burgi">burgo</rs> Rivaltelle, iusta latere Zeno
                        Varisiana, quod tenet <persName><name ref="Iohannes/Kaforio">Iohannes
                                Kaforio</name></persName> a parte predicti monesterii. Secundum
                        kasale in eodem burgo, loco qui dicitur <placeName ref="#places/2498"
                            >Pavariano</placeName>, cum casa et curte et area, orto, vinea quod
                        tenet <persName><name>Piteto</name></persName> a parte predicti monesterii,
                        iusta terram Firmi. Tercium casale in eodem burgo cum casa, orto, area et
                        terra aratoria insimul tenente, quod tenet <persName><name
                                ref="Ghisulfus/de Ceresole">Gisulfus</name></persName> de <placeName
                            ref="#places/4188">Ceresole</placeName> ab eodem monesterio, iusta
                        latere heredis <rs key="#Count">comitis</rs>
                        <persName key="#Count">Tathi</persName>. <rs key="#Petiae">Pecie</rs>
                        quinque de vinea et terra in Pavariano, iusta latere Mauri. Alia pecia de
                        vinea in eodem Pavariano, iusta latere Adam; et pecia una de terra et vinea
                        iusta latus Zenonis Varisiani. Pecia una de terra aratoria loco quo dicitur
                        Ulmo, iusta latere heredis predicti comitis. Pecia una de <rs
                            key="#Hay/fodder">prato</rs> loco qui dicitur <placeName>Pratum
                            Magiore</placeName>, iusta latere heredis ipsius comitis. Alia pecia de
                        terra in parte aratoria et parte vidata, loco ubi dicitur Piro Cucario,
                        iusta latere heredis Ottonis de Colatha. Pecia una de vinea in loco quo
                        dicitur Piro Barba, iusta latere Iohannis ferrarii de Monte Claro. Pecia una
                        de vinea in Campagnola, iusta latere Iohannis Scloza. Pecias tres de terra
                        aratoria in eodem loco Campagnola, prima iusta latere Sabathini, secunda
                        iusta latere Bernardi diaconi, tercia iusta latere Zenonis Varisiani. Pecia
                        una de vinea loco ubi dicitur Traglario, iusta latere heredis predictie
                        comitis. Pecia una de terra aratoria loco ubi dicitur Piro Barba, iusta
                        latere heredis ipsius comitis. Pecia una de terra que est in parte aratoria
                        et parte vidata, loco quo dicitur Cistarna, iusta latere Bonici. Pecia una
                        de terra parte aratoria et parte vidata, loco ubi dicitur Monte iusta latere
                        Bonici Leprosi. Pecia una de terra parte aratoria et vidata, loco quo
                        dicitur Valle, iusta latere Sancte Marie de Gisinzano. Pecia una de terra
                        aratoria in iamdicto loco Valle, iusta latere Zenonis Varisiani. Pecia una
                        de vinea loco ubi dicitur Casale, iusta latere Sancti Ambrosii de Gisinzano.
                        Pecia una de terra aratoria in Campo Corvoli, iusta latere predicti Sancti
                        Ambrosii. Peciole due de terra aratoria in Roveredo, prima iusta latere
                        Bonusdies, secunda iusta latere Sabathini. Alia pecia de terra aratoria in
                        eodem Roveretho, iusta latere Bernardi diaconi. In monte Castellionis pecie
                        tres de ten·a aratoria, prima iusta latere Mauri de Roveredo, secunda iusta
                        latere Buningi, tercia iusta latere Lanfranci de Pulpinazo. In Bulpariolo
                        pecia una aratoria iusta latere Zenonis. In Amethagiro pecia una de terra
                        aratoria iusta latere Bonundi. In Lovaria pecia una de terra aratoria iusta
                        paludem Bonundi. Loco ubi dicitur Fosato pecia una de terra aratoria iusta
                        latere Bonici. Pecie tres de prato in Fontanelle et Busco, prima iusta
                        latere Bonici, secunda iusta latere ipsius Bonici, tercia iusta latere
                        iamdicti Bonici. In Calcariolo pecia una de terra aratoria iusta latere
                        presbiteri Dothonis. In Runco Rapaldi pecia una de terra parte aratoria et
                        parte cum busco, iusta latere Dominici Venerandi. Loco ubi dicitur Pratum
                        Marçelli pecia una de terra que est parte aratoria, parte pratum, parte cum
                        busco iusta latere Sancti Petri. In monte Amavino pecia una de terra
                        aratoria iusta latere predicti Sancti Petri. Prato Redundo pecie due de
                        terra, prima pratum iusta latere Sancte Marie, secunda parte pratum, parte
                        cum busco iusta latere predicte Sancte Marie. In Prato Mazore pecie due de
                        prato, prima iusta latere Ariprandi clerici, secunda iusta latere heredis
                        Tathonis comitis. In loco ubi dicitur Sancta Laurencio pecie due de terra
                        aratoria, prima iusta latere Beto, secunda iusta latere Piteto. In Rio Cavo
                        pratum unum iusta latere Petri filii Vuidonis. Pecie due de terra aratoria
                        in Cosiole, prima iusta latere presbiteri Dothonis, secunda iusta latere
                        presbiteri Duthonis. Subtus Monteselo Acuto pecia una de terra cum prato et
                        busco, iusta latere Richardi. Pratum Gisilendi pecia una de terra parte
                        prato et parte busco, iusta latere Lanfranci. In Fontanelle pecia una de
                        prato communis cum curte, iusta latere Sancte Marie. In Pacingello magna
                        pars de terra aratoria et in parte busco communis cum curte. In Curte
                        Pozelengi, loco ubi dicitur Cavriana, bragida una que est in parte aratoria
                        et parte cum busco: ab uno latere terra de canonica, ab alio latere Arimanni
                        de Monte. In Angrana bragida una de terra aratoria cum peciis duobus de
                        prato infra se, iusta latere ***. In Cinzenicho pecia una de vinea iusta
                        latere Richardi. In Roveredo pecia una de vinea iusta latere Iohannis
                        magistri. Palude Magiare pecia una de terra aratoria iusta latere Sancte
                        Marie. In Vite Gothechana pecia una de terra aratoria iusta latere Sancte
                        Marie. In Longoriola pecia una de terra deserta iusta latere Litulfi. Pecia
                        una de terra cum olivis et muro deserto in castro Sermionis est, ad mensuram
                        iustam in longo perticas septem, de alio latere perticas sex0 et pedes duos,
                        de uno capite perticas quinque, de alio capite perticas septem; finis: de
                        uno latere et uno capite lacus, de alio latere via, de alio capite Iohannes
                        clericus. Alia pecia de terra in eodem castro ibi prope, cum casa et muro,
                        est in longo de uno latere perticas legitimas novem et media, de alio latere
                        septem et media, latus de uno capite tres et media, de alio capite due et
                        media, de uno capite via, de alio capite et alio latere via, de uno latere
                        lacus. Alia pecia de terra in eodem castro, cum olivis quattuor, iusta
                        latere Sancti Petri. Pecia una de terra aratoria loco ubi dicitur Ortale,
                        iusta latere Giselberti. Pecia una de terra aratoria loco ubi dicitur Caput
                        de Bo: ab uno latere via plubica, a duobus lateribus terra se[...] cum
                        ingabatoria una et fontana et rio ab alio latere.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 65 pp. 128-131.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
