<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Cremona, Biblioteca Statale, Libreria Civica, Codice Sicardo, p. 6, n.
                        6</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5304</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0841-05-12">
                                <note type="displayed_date">841 May 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Quincy (FR)</note>
                                <note type="redaction_date">XIII in </note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-12" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Privilegium de regalibus et possessionibus episcopii in spiritualibus et
                        temporalibus IN NOMINE DOMINI NOSTRI IESU CHRISTI DEI ETERNI. <persName
                            ref="#people/9" key="#Emperor/king">HLOTHARIUS</persName> DIVINA
                        ORDINAN|te providentia imperator augustus. Si erga loca divinis cultibus
                        mancipata propter amorem | Dei eiusque in eisdem locis sibi famulantibus
                        oportuna beneficia largimus, premium | nobis apud Dominum eterne
                        remunerationis rependi non diffidimus. Igitur omnium fidelium Sancte Dei
                        Ec|clesie ac nostrorum presentium videlicet et futurorum comperiat
                        magnitudo, quia vir venerabi|lis <persName ref="#people/3905" key="#Bishops"
                            >Panchoardus</persName> Cremonensis Ęcclesie episcopus detulit obtutibus
                        nostris quondam pie recordationis avi nostri <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/14">Karoli</persName> et bone memorie genitoris nostri
                            <persName ref="#people/118" key="#Emperor/king">Hludovici</persName>
                        augusti precepta, in qua ibi continebatur, qualiter ipsi omnes res
                        episcopatus sui <orgName ref="#juridical_persons/224" key="#Churches">Sanctę
                            Marię</orgName> videlicet et <orgName key="#Churches">Sancti
                            Stephani</orgName>, | que ibidem a longo tempore usque nunc visum est
                        pertinere, tam <rs key="#Monasteries">monasteria</rs> quamque et scenodochia
                        seu <rs key="#Baptismal_churches">ęcclesias baptisimales</rs> vel reliquas
                        possessiones ad eiusdem episcopatum pertinentes sub sua haberent |
                        defensione atque <rs key="#Immunity">immunitatis tuitione</rs>. Unde
                        memoratus eiusdem sedis presul Pancho|ardus nostram peciit pietatem, ut
                        easdem auctoritatis nostro confirmaremus ac sanctiremus precepto. Cuius
                        precibus pro mercedis nostre augmento libentissime adnuentes hos |
                        celsitudinis nostre apices decrevimus fieri, per quos precipimus modisque
                        omnibus confirmamus, | ut quicquid ad prefatam Ecclesiam a longo tempore
                        reges vel alii quibuslibet homines largiti sunt vel ea que | divina pietas
                        ibidem augere voluerit et memoratus tenet vel possidet episcopus atque
                        pre|decessores sui tenuerunt cum omni integritate per nostram preceptionem
                        ad eandem confirmamus Ęcclesiam, ut tam | memoratus episcopus quamque et
                        successores sui deinceps iure firmissimo teneant atque posside|ant et ad
                        ipsa Sancta Ęcclesia in augmentis perficiat. Reperimus namque in auctoritate
                        bone me|morie prefati avi nostri Caroli, qualiter ipse ad prefatam
                        Cremonensis Ecclesiam quasdam res | condonaverat locum, videlicet que
                        dicitur <placeName ref="#places/4300" key="#Villages/settlements"
                            >Tecledus</placeName> cum <placeName key="#Villages/settlements"
                            >Brivisula</placeName> et <placeName key="#Villages/settlements"
                            >Cucullo</placeName> vel omnia ad ipsa loca (f) pertinentia et porto
                        cuius vocabulum est Vulpariolus cum multorum transitorio | usque in caput
                        Addue cum molitura (g) de molendinis et portoribus usque in caput Addue, |
                        set prefate res tempore Pipini patrui nostri regis (i) Longobardorum a iam
                        dicta sede abstracte | fuerunt, quod nos ad inquirendum missum nostrum
                        Adalgisum comitem constituimus (4). Qui inquisita rei veritate | nobis
                        intimare studuit, qualiter predicta Ecclesia multis temporibus inde per
                        donationem avi | nostri vestituram habuisset. Que omnia veraciter
                        cognoscentes placuit nobis nostram superaddere auctoritatem, per quam
                        concedimus atque confirmamus, ut predicta loca sicut a piissimo avo nostro
                        concessum | extitit, ita abhinc in futurum per nostram confirmationem iam
                        dicta Ęcclesia teneat, ita ut nullus | missus neque iudex publicus neque
                        ulla opposita persona inde ullam contra predictam Ecclesiam | vel rectores
                        ipsius inferre presumat molestiam aut (j) inquietudinem, set perpetuis
                        temporibus, sicut | superius promulgatum est, ad partem prefate Ęcclesie
                        rectores eiusdem sedis teneant atque dispo|nant. Et ut hec nostra
                        immunitatis atque largitionis auctoritas firma permaneat, ma|nu propria
                        subter illud firmavimus et anuli nostri impressione adsignari iussimus.
                        SIGNUM (M) HLOTHARIUS SERENISSIMI AUGUSTI REMIGIUS NOTARIUS AD INVICEM
                        AGILMARI RECOGNOVI. Datum IIII idus mar(cii) (k), anno Christo propitio
                        imperii do(m)ni (l) Hlotharii pii imperatoris, in Italia XXII et in Francia
                        II, indictione IIII. Actum Quinciaco villa, in Dei nomine feliciter, amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Codex Sicardi; HPM 13, p. 243, n. CXXXIX;  MGH DD Lo I, p. 162, n. 58; Falconi,
                    Carte cremonesi, I, p. 24, n. 8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://www.lombardiabeniculturali.it/cdlm/edizioni/cr/cremona-sicardo/carte/vescovosicardo0841-05-12</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
