<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. IX, n. 168</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5729</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1087-03-17">
                                <note type="displayed_date">1087 March 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Galliera (Bologna)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Testis Lambertus filio Ugoni et Petrus germanus suo et Uber filio Teuzo et
                        Idebrandus de Teuzolino et Guidus de Petrucolo et Paganus filio Brictulo de
                        Formiga et Iohannes Binco et Albertus de Lamberto investitore. Facio ego
                                <persName><name ref="Paganus de Gotefredo">Pagnus de
                                Gotifredus</name></persName>
                        <rs key="#Venditio">car(tulam) vendicionis</rs> in perpetuum at iura de <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName
                            key="#Venditio #Penalty #Hay/fodder #Price #Penalty #Forests #Casalia #Mansi #Fundi #Petiae #Cereals #Wine #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie</orgName> de una <rs
                            key="#Petiae">pecia terra</rs> qui est cispide, que fuit recto et
                        laborato per manum de <persName><name ref="Aimo da Feregnano">Agimo da
                                Feregnano</name></persName>, in <rs key="#Fundi">fundo</rs> de Ulmo
                        [et] cum omnia que pertinet de <rs key="#Mansi">manso</rs> ad ipso <rs
                            key="#Casalia">casale</rs> et pecia una <rs key="#Wine">terra
                            vineata</rs> in suprascripto fundo; et si minimum fuerit de manso que
                        pertinet a predicto casale deinde in ioso si[bi adinpler]e debuero manso uno
                        qui est <rs key="#Size">tornaturie quadrainta</rs>, in nomine domno
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/1599">G[ero]nimo</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> de monasterio Sancte Marie in <placeName
                            ref="#places/4179">Pumposa</placeName> et in suis successoribus; et per
                        ipso manso abeatis licencia in <rs key="#Forests">silva</rs>
                        <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">talare et bavolare et
                            piscare</rs>; pena in duplo. In nomine Domini. Anno ab incarnacione
                        domini nostri Iesu Christi mille[simo] hoctuagesimo septimo, regnante domno
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/77">Henrico</persName> filio
                        quondam Enrici inperatoris anno trigesimo primo, die septimodecimo mense
                        marcius, indic(ione) decima, in <rs key="#Burgi">burgo</rs>
                        <placeName key="#Burgi" ref="#places/3547">Galeria</placeName>. Constat nos
                        Paganus qui vocatur de Gotifredi venditor vendidisse vendo atque tradidisse
                        et trado a presenti die tibi domno <persName key="#Monks"><name
                                ref="Teutius Pomposianus">Teuzo</name></persName>
                        <rs key="#Monks">monachus</rs>, in vice de domn(i) Geronimi abate tuo de
                        monasterio Sancte Marie qui vocatur in Pumposa vestrisque successoribus in
                        perpetuum pro fucturum temporibus poss(idendum) at iura de predicto
                        monasterio, idest in fundo <geogName
                            key="#Venditio #Penalty #Hay/fodder #Price #Penalty #Forests #Casalia #Mansi #Fundi #Petiae #Cereals #Wine #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters" ref="#estates/3959">
                            <placeName
                                key="#Venditio #Penalty #Hay/fodder #Price #Penalty #Forests #Casalia #Mansi #Fundi #Petiae #Cereals #Wine #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                >Ulmo qui vocatur Sanctus Venancii</placeName></geogName> dues
                        pecies terre, una vineata et alia <rs key="#Cereals">aratoria</rs>, quod est
                            <rs key="#Hay/fodder">cispite</rs>; finis de predicta pecia terra
                        vineata ubi ese videtur: ab uno latere <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Maginfredus de Binbo">Manfredus de Binbo</name></persName>, ab
                        alio latere et uno capite <persName key="#Confinia"><name ref="Rodulfus"
                                >Rodulfo</name></persName> filio quondam <persName><name
                                ref="Wido de Rodulfo">Guidus de Rodulfo</name></persName>, alio
                        capite heredes <persName key="#Confinia"><name ref="Bona da Fuscalia">Bona
                                da Fuscalia</name></persName>; alia pecia terra aratoria, quod est
                        cispite, cum manso que pertinet ad ipso cispide, que fuit recto et laborato
                        per manum quondam Agimo da Feregnano; et si minimum fuerit de manso uno cum
                        predicta vinea deinde in zoso sibi adinplere debuero; de terra aratoria
                        abentem in ipso manso tornaturies quadrainta et per unacoque [tor]naturia ex
                        omni parte pertice duodecim. Et sit tibi licencia iamdicto abas tuisque
                        successoribus pro suprascripto manso in silva talare et bavolare et caciare
                        et piscare comodo tibi placuerit ad iura de predicto monasterio Sancte
                        Marie, cum omnia super se et infra se abentem in integrum. Et quia recepit
                        ego suprascripto venditore precium pro predicto manso qualiter superius
                        legitur da tibi iamdicto domno Teuzo monachus entore in vice de predicto
                        abate precium, qualiter inter nos convenit, in <rs key="#Price">arg(ento)
                            den(ariorum) Veron(ensium) solid(os) centum</rs> tantum, finitum precium
                        coram testibus. Quattenus modo ab odiernum die de mea qui supra venditore
                        vel da meis heredibus distuli potestatem set in tua suprascripto abas entore
                        tuisque successoribus confirmo potestate possidendum im perpetuum ad iura
                        proprium de predicto monasterio Sancte Marie; et de meis manibus in tua qui
                        supra domno Teuzo monachus entore mitto manibus investitore nomine eius
                        Albertus de Lamberti filius qui tecum insimul a suprascripta res pergat et
                        in mea vice tibi corporaliter tradat atque investiad ad iura de predicto
                        monasterio. Et pospondeo me ego iamdicto Paganus venditore et meis heredibus
                        predicto manso qualiter superius legitur tibi iamdicto Geronimi abas tuisque
                        sucessoribus omni tempore ab omni homine defensare et auctorizare promitto,
                        damnum litis omnia sustinere, et si minime defensare potuero et si potuero
                        et noluero aut contra hanc car(tulam) vendicionis a me facta aliquando per
                        quodcumque ingenium quod umanum sensum capere potest agere aut causare
                        presumsero aut agentibus consensero et non permansero in ea omnia qualiter
                        superius legitur, dupla bonis condicionibus rem coque meliorata sub
                        estimacione, sicut in tempore fuerit in consimile loco tibi suprascripto
                        entore tuisque successoribus restituam in <rs key="#Penalty">duplo</rs>.
                        Actum in suprascripto burgo Galeria, indic(ione) suprascripta decima. Signum
                        manus suprascripto Paganus venditore qui hanc car(tulam) vendicionis sicut
                        superius legitur fieri rogavit eique relectum est. Signum manibus Lambertus
                        filio quondam Ugo de Fiopia et Petrus germanus suo et Ildebrandus de
                        Teuzolino et Guidoni Cabre et Paganus filio quondam Britulo de Formiga et
                        Iohannes Binco rogatis testibus. Ego Albertus int(er)fui et m(anu) m(ea)
                        s(ub)s(cripsi). Ego Petrus in Dei nomine tabellio scriptor huius car(tule)
                        vendicionis rogatus a suprascripto sicut superius legitur complevi atque
                        absolvi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 101 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
