<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Volterra, Archivio Vescovile (MGH DD Lo I, p. 228, n. 93)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5325</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0845-12-30">
                                <note type="displayed_date">845 December 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aachen (DE)</note>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-01-07" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei eterni. <persName ref="#people/9"
                            key="#Emperor/king">Lotharius</persName> divina ordinante providentia
                            <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Oportet imperialem
                        sublimitatem, ut ecclesiarum ac sacerdotum dei utilitatibus benignitatis sue
                        munere faveat, quia, si talibus semper studet negotiis, procul dubio et
                        temporalem gloriosius transiget vitam et eternam felicius obtinebit. Idcirco
                        omnium fidelium sancte dei ecclesie ac nostrorum * presentium scilicet et
                        futurorum noverit sollertia, quia vir venerabilis <persName
                            ref="#people/3932" key="#Bishops">Andreas</persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/210" key="#Mother_churches"><placeName
                                ref="#places/128">Uoloterrensis</placeName> ecclesie</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> detulit optutibus nostris quasdam <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">auctoritates</rs> avi scilicet ac
                        genitoris nostri Ludouuici piissimi augusti, in quibus continebatur
                        insertum, qualiter ipsi ob amorem dei tranquillitatemque fratrum in eadem
                        sede degentium iam dictam sedem, que est constructa in honore beate dei
                        genitricis semperque virginis Marie et sancti Iusti, semper sub plenissima
                        tuitione ac inmunitatis defensione habuissent. Sed pro firmitatis studio
                        petiit predictus Andreas venerabilis episcopus celsitudinem nostram, ut ob
                        mercedis nostre augmentum easdem auctoritates per nostre mansuetudinis
                        preceptum confirmaremus. Cuius precibus ob divini cultus amorem et anime
                        nostre remedium assensum prebuimus et hos excellentie nostre apices fieri
                        decrevimus, quibus precipimus atque iubemus, ut nullus iudex publicus vel
                        quislibet ex iudiciaria potestate in ecclesias aut loca vel agros seu
                        reliquas possessiones memorate ecclesie, quas moderno tempore in quibusdam
                        pagis vel territoriis infra ditionem imperii nostri iuste et legaliter tenet
                        vel possidet vel que deinceps in iure ipsius ecclesie voluerit divina pietas
                        augeri, ad causas iudiciario more audiendas vel freda exigenda seu mansiones
                        vel paratas faciendas aut fideiussores tollendos aut homines ipsius ecclesie
                        tam ingenuos quam et servos iniuste distringendos nec ullas redibitiones aut
                        illicitas occasiones requirendas nostris et futuris temporibus ingredi
                        audeat vel ea, que supra memorata sunt, penitus exigere presumat, sed liceat
                        memorato presuli suisque successoribus res predicte ecclesie cum omnibus
                        sibi iuste et legaliter subiectis et cunctos fredos concessos, sicut in
                        precepto domni et genitoris nostri atque avi continetur, sub inmunitatis
                        nostre defensione quieto ordine possidere et nostro fideliter parere imperio
                        atque pro incolomitate nostra, coniugis ac prolis seu etiam totius imperii
                        nostri stabilitate una cum clero et populo sibi subiecto domini inmensam
                        clementiam * exorare. Concedimus etiam eidem Andree venerabili episcopo et
                        successoribus eius duos quos elegerint habere advocatos, qui utilitatibus
                        predicte sancte Uoloterrensis ecclesie prudenter viriliterque procurare
                        decertent. Et ut hec nostre immunitatis preceptio firmior habeatur et per
                        futura tempora melius conservetur, manu propria subter eam firmavimus et
                        anuli nostri inpressione adsignari iussimus. Signum (M.) Lotharii
                        serenissimi augusti. Ercamboldus notarius advicem Hilduini recognovi. Data
                        III kl. ianuarii anno Christo propitio imperii domni Hlotharii piissimi
                        augusti in Italia XXVI et in Francia VI, indictione octava; actum Aquisgrani
                        palatio regio; in dei nomine feliciter amen. AMHN. (NT.: amen).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
