<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ravenna, Archivio Storico Diocesano di Ravenna-Cervia,
                        <foreign>Diversorum</foreign>, vol. 35, pp. 329-330.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5606</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Episcopal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1040-04-30">
                                <note type="displayed_date">1040 April 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ferrara</note>
                                <note type="redaction_date">XVII sm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domni <persName key="#Popes" ref="#people/1591">Benedicti</persName> summi
                        pontificis et universalis <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri sede octavo, die trigesimo mensis aprilis,
                        indictione octava, <placeName ref="#places/80">Ferrarie</placeName>.
                            <persName key="#Archbishops" ref="#people/1590">Gebehardus</persName>
                        servus servorum Dei divina gratia <rs key="#Archbishops">archiepiscopus</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1471">sancte catholice <placeName
                                ref="#places/594">Ravennatis</placeName> Ecclesie</orgName> oblator
                        exiguus. Cum summe divinitatis potentia in sacra regiminis arce non
                        meritorum gratia set ineffabilis sue pietatis arbitrio pro multorum
                        optutibus nos locare dignatus est, illud nos ambire cotidie ammonet quod ad
                        perennem capessendam indulgentie censuram pertinere potissimum et fore
                        dignoscitur; unde et beatissimorum sanctorum et maxime intemerate virginis
                        Marie necessitudo me adire compellit suffragia ut qui propriis viribus ad
                        tantam sarcinam perferendam nequaquam existo idoneus Deo prece placentium
                        eiusque Matris oraculo sustenter si non in omnibus in quibusdam tamen
                        presulatus officio dignitatem vite mee moribus valeam adequare. Igitur ego
                        Gebehardus umilis atque peccator sancte catholice Ravennatis Ecclesie
                        archiepiscopus una cum ordinariis clericis sancte nostre Ravennatis Ecclesie
                        nec non cum consensu episcoporum confratrum meorum in tuo venerabili <rs
                            key="#Monasteries">cenobio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1460">beatissime
                            theotocos virginis Marie</orgName> in quo <persName
                            key="#Priests #Abbots" ref="#people/1574">Guido</persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> atque <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse
                        videtur modis omnibus previdi constituere atque confirmare anteriora
                        precepta et insuper que in illis releguntur idest <rs key="#Churches"
                            >ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3621">Sancti Petri
                            apostoli</orgName> cum <rs key="#Curtes">curte</rs> sua integra que
                        vocatur <geogName key="#Curtes" ref="#estates/2487"><placeName key="#Curtes"
                                ref="#places/4619">Ustulatus</placeName></geogName> et cum omnibus
                        suis pertinentiis sicut in anterioribus preceptis relegitur. Similiter
                        confirmamus in prefato monasterio curtem integram que vocatur <geogName
                            key="#Curtes" ref="#estates/2488"><placeName key="#Curtes"
                                ref="#places/4632">Monterionis</placeName></geogName> cum fundis et
                        apendicibus suis nec non monasteria quorum hec sunt nomina videlicet
                            <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1480">Sancti
                            Stephani qui vocatur Maioris</orgName> et <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1472">Sancti Barbatiani</orgName> et <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1477">Sancti
                            Zacharie</orgName> atque <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/3622">Sancti Stephani qui vocatur
                            Iunioris</orgName> et monasterium <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1474">Sancte Marie quod vocatur in
                            Scenodochium</orgName> cum omnibus rebus et pertinentiis suis. Etiam
                        confirmamus tibi suprascripto Guidoni et per te in sancto ac venerabili
                        monasterio tuisque successoribus in perpetuum omnes cartas enfiteoseos que a
                        nostris clericis eidem monasterio facte sunt. Et insuper concedimus et
                        confirmamus in suprascripto monasterio idest <rs key="#Mansi">mansum unum
                            integrum</rs> qui vocatur de <geogName key="#Casalia #Confinia"
                            ref="#estates/3901"><placeName key="#Casalia #Confinia"
                                >Casale</placeName></geogName> quem usque modo detinere visi fuerunt
                        a iure nostre Ravennatis Ecclesie constituto <rs key="#Fines"
                            >territorio</rs>
                        <geogName key="#Fines" ref="#estates/2434"><placeName key="#Count #Fines"
                                ref="#places/1806">Ariminense</placeName></geogName>, <rs
                            key="#Plebs">plebe</rs>
                        <orgName key="#Plebs" ref="#juridical_persons/3629"><placeName key="#Plebs"
                                ref="#places/4662">Sancti Savini</placeName></orgName>, <rs
                            key="#Confinia">inter affines</rs>: ab uno latere <rs key="#Roads"
                            >strata publica</rs>, ab alio latere possidet <rs key="#Count"
                            >comes</rs> Ariminensis seu a tercio latere <rs key="#Rivers">rivus</rs>
                        qui vocatur <placeName key="#Rivers #Confinia" ref="#places/4663"
                            >Temmise</placeName> atque a quarto latere iuris sancte nostre
                        Ravennatis Ecclesie. Insuper confirmamus in perpetuum eidem prenominato
                        monasterio omnes res et pertinentias quantascumque habetis vel detinetis per
                        quemcumque modum vel titulum scilicet mansiones, <rs
                            key="#Landed_possessions">terras</rs>, <rs
                                key="#Wine">vineas</rs>, <rs
                                    key="#Forests">silvas</rs>,
                        <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludes</rs> vel <rs
                                key="#Fisheries">piscarias</rs> a nostra Ecclesia vel a monasteriis eidem nostre
                        Ecclesie subiectis. Que igitur omnia memorata loca vel sicut superius
                        legitur sub tali videlicet ratione concedimus atque confirmamus tibi tuisque
                        successoribus pro remedio anime mee meorumque successorum. Quatenus ut tu et
                        tui successores et confratres qui ibi sunt vel qui per tempora ibidem
                        ordinati fuerint orationes que in tuo anteriore precepto quod a nobis in tuo
                        prefato monasterio concessum est releguntur adimplere et facere debeatis et
                        pro omnibus rebus et pertinentiis quas vos vestraque prefata ecclesia
                        detinere videmini a iure sancte nostre Ravennatis Ecclesie pensionem
                        persolvere debeatis nobis nostrisque successoribus vel sancte nostre
                        Ravennatis Ecclesie actoribus in festivitate sancti Apolenaris <rs
                            key="#Rent_in_money">viginti
                        solidos de Veneticorum denariis</rs>. Si quis vero tam nostri successores quam
                        quevis maior aut minor persona contra huius nostre donationis atque
                        confirmationis precepti seriem quicquam aliter agere presumpserit et prefata
                        loca et res ad ipsum monasterium pertinentes a iure et dominio regularium
                        monachorum qui per tempora fuerint in tuo venerabili templo beata Mater et
                        virgo quovis tempore per quemlibet ut dictum est contractum alienaverit vel
                        munitiones innovaverit nisi resipiscat et emendet sussipiat indissolubile
                        anathematis vinculum trecentorum decem et octo sanctorum patrum Niceni
                        concilii atque cum Iuda Scariothis Iesu Christi domini nostri traditoris
                        compar existat et cum antiquo oste condemnetur Diabolo et abitaculo iustorum
                        privetur eterno et nullo modo in memoria veniat apud Deum. His qui a tuo
                        venerabili templo hec omnia que a me tibi confirmata atque donata sunt beata
                        Virgo alienare aut surripere ut supra diximus atemptaverit ea que ex tuis
                        propriis muneribus a limina tua tibi deservientium regularium monachorum
                        perenniter tribuimus possidenda. Quamobrem ex enicxa prece deposco ut mihi
                        tuo inutili famulo licet inmerito attamen qui pro summo desiderio cordis
                        prelibata munuscula amoris studio tibi confirmare atque donare disposui veri
                        luminis Mater quatinus digneris obsecrationibus obtinere apud filium tuum ut
                        abolitis meorum scelerum vinculis eterne vite participem efficiam. Quam
                        preceptionis ac voluntarie nostre confirmationis et donationis paginam
                        Gerardo notario sancte nostre Ravennatis Ecclesie scribendam iubentes
                        precepimus et ut verius credatur subter manu propria ut perpetualiter maneat
                        roborandam mandavimus sub die et mense et indictione suprascripta octava,
                        Ferrarie. ✠ Ego Gebehardus Dei gratia archiepiscopus hoc preceptum fieri
                        iussi et subscripsi. ✠ Ego Hugo Parmensis episcopus subscripsi. Ego Ivo
                        Placentinus episcopus subscripsi. ✠ Ego Sigefredus Dei nutu Regensis
                        episcopus subscripsi. Ego Adalfredus Bononiensis episcopus subscripsi. ✠ Ego
                        Ubertus Saxenatis episcopus subscripsi. ✠ Ego Iohannes gratia Dei
                        Ficoclensis episcopus in hoc precepto subscripsi. ✠ Ego Rolandus gratia Dei
                        sancte Ferrariensis Ecclesie episcopus subscripsi. ✠ Ego Deusdedit sancte
                        Ravennatis Ecclesie diaconus hoc preceptum laudans subscripsi. ✠ Ego
                        Lambertus abbas in hoc precepto subscripsi. ✠ Ego Bonizo abbas Sancti Severi
                        in hoc precepto laudans subscripsi. ✠ Ego Giselbertus sancte Ravennatis
                        Ecclesie archipresbiter in hoc preceptum laudans subscripsi. ✠ Ego Adam
                        presbiter sancte Ravennatis Ecclesie consensi et subscripsi. ✠ Ego Ravennus
                        cardinalis presbiter in hoc precepto subscripsi. ✠ Ego Vitalis subdiaconus
                        et cantor sancte Ravennatis Ecclesie in hoc preceptum laudans subscripsi.
                        Ego David abbas Sancti Iohannis Evangeliste in hoc preceptum subscripsi. ✠
                        Ego Bonizo Sancte Marie in Cosmedin abbas in hoc decreto subscripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 402-407, n° 182.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Dalla copia autentica del notaio Lorenzo Ricci, datata 4 novembre 1671.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
