<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, Reg. 3 (Martin et al., <foreign>Registrum
                        Petri Diaconi</foreign>, III, n. 394, pp. 1122-1123) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5592</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Si</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0958-10">
                                <note type="displayed_date">958 October</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina. </note>
                                <note type="dating_elements">Gli elementi cronologici di questo
                                    precetto non solenne non corrispondono. Hoffmann e Poupardin
                                    scelgono, senza altre giustificazioni la data del 958, quando
                                    correva la seconda indizione. Inoltre Bloch (p. 750) considera
                                    il cenno al <foreign>Gualdellu Pittolo</foreign> una «grotesque
                                    invention» (cfr. RPD, p. 1122).</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-06-21" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Nos <persName ref="#people/156" key="#Princeps">Landulfus</persName> Domini
                        gratia <rs key="#Princeps">principis</rs> concedimus atque confirmamus in
                            <rs key="#Monasteries">masterio</rs> &lt;sic> <orgName
                            ref="#juridical_persons/84" key="#Monasteries">Sancti Benedicti
                            Maiori</orgName> pro mercede et salvationis nostre omnia precepta que a
                        singulis imperatoribus, príncipibus consenserunt aut per qualibet titulus
                        scriptionibus ibi habentibus cum omnibus territoriis suis ubicumque
                        habuerint et coniuncte fuerint, cum aquis et albeis suis ex utraque parte
                        posite et cum omnes exaltiones publica re que habentur in singulis curtis
                        prephati monasterii, homines liberi aut qualibet persona faciendi de omnibus
                        partibus eiusdem monasterii que eorum placuerint. Etiam concedimus et
                        confirmamus in eodem monasterio <rs key="#Landed_possessions">fundoras et
                            terris</rs> cultis et incultis uno se teniente, quem et quantas
                        possident in <placeName ref="#places/605" key="#Geographic_regions"
                            >Liburias</placeName>, loco <placeName ref="#places/4539"
                            key="#Villages/settlements #Rivers #Riverbed #Shores #Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Property_of_persons_without_heirs #Slave"
                            >Casa Ienzana</placeName>, cum <rs key="#Slave">famulis et
                            mancipiis</rs> ibique residentibus et cum inclita <rs key="#Forests"
                            >silba</rs> ibidem habentes, cum <rs key="#Rivers #Riverbed #Shores"
                            >aqua et albeo et ripis et laneo</rs> ex utraque parte posite, insimul
                        cum terris qui nominatur <rs
                            key="#Gualdi #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Allocation_to_churches"
                            >Gualdu</rs> et terris que sunt de predicto <rs
                            key="#Gualdi #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Allocation_to_churches"
                            >gualdo qui nominatur Porcari</rs>, ubi residunt famuli eius dem
                        monasterii, cum terris de Saccari de eo gualdo pertinentes et <rs
                            key="#Gualdi #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Allocation_to_churches"
                            >gualdellu qui nominatur Pittolo</rs>, cum omnes fundoras fundatas et
                            <rs key="#Property_of_persons_without_heirs">exfundatas</rs> et cultis
                        et terris quantas habent in Liburíe et per nominatiba loca et ubicumque de
                        rebus eius inventam dederint eodem sancto monasterio, habeant et possideant
                        et faciant de supradictis omnia que eius abbatibus vel rectoribus placuerint
                        imperpetuum. Et quicumque hanc nostram concessionem vel confirmationem
                        dirrumpere aut removere temptaverit aut voluerit, mille Bizantes solidos in
                        eodem monasterio componat ille ad eius abbatibus et rectoribus. Anno
                        vicesimo principatus nostri, mense october, indictione undecima.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Poupardin 1901, n. XIII; RPD, III, n. 394, pp. 1122-1123
                    (source of the text reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: CMC II,
                    2, p. 170; Poupardin 1901, n. 102; Gallo 1937, p. 53 n. 15; Mancone 1960;
                    Hoffmann 1967; Dell’Omo 2000.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986, II, pp. 750 et 752, n. 226, III, p. 1349.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>Registrum Petri diaconi</foreign> (Montecassino, Archivio dell'Abbazia, Reg. 3) è un
                    semplice cartulario compilato fra il 1131 e il 1133 dal bibliotecario di
                    Montecassino, ultimo continuatore della <foreign>Chronica monasterii Casinensis</foreign> iniziata
                    da Leone Ostiense, che copiò non soltanto privilegi pontifici e praecepta delle
                    autorità laiche, ma anche <foreign>oblationes quorumque fidelium</foreign>, riprendendo in
                    particolare i documenti riassunti nella cronaca: non mancano le falsificazioni,
                    predisposte però dal suo illustre predecessore Leone. Risulta assai più corposo
                    del <foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>, sia per la maggiore importanza di Montecassino,
                    sia perché Pietro inserisce circa 650 documenti privati.</p>
                <p>Il principe Landolfo II (?) conferma a Montecassino tutte le concessioni degli
                    imperatori e dei principi e in particolare i possedimenti di Casa Ienzana in
                    Liburia con le loro dipendenze (cfr. RPD, p. 1122).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
