<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, A.M. perg. F, 10
                    (ed. Codex Diplomaticus Cavensis, I, 64, pp. 79-84)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5549</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0868-11">
                                <note type="displayed_date">868 November</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-11" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Dei salvatoris Iesu Christi. Regnante domno Lodoyco
                        imperatore agusto, anno adeo propitio eius imperii vicesimo, mense
                        novembris, secunda indictione. Ego <persName ref="#people/3694"
                            key="#Princeps">Guayferius</persName> divina gratia <rs key="#Princeps"
                            >princeps</rs> filius bone memorie Dauferi, divino auxilio me adiuvante,
                        intus hanc <placeName ref="#places/84"
                            key="#Cities #Houses #Landed_possessions #Churches"
                            >Salernitanam</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatem</rs> a super ipsa fistula propinquo casa mea a
                        fundamine usque ad culmen <rs key="#Churches">ecclesia</rs> Dei edificavi in
                        honore et vocabulo beati <orgName ref="#juridical_persons/77"
                            key="#Houses #Landed_possessions #Churches #Private_foundations">Sancti
                            Maximi</orgName> confessoris domini nostri Iesu Christi. Nunc autem
                        quoque dominus largitus est michi ipsius ecclesie per hanc offertionem
                        devote mentis offerre desidero, unde credimus ad Dei omnipotentis
                        misericordiam pervenire. Primum quidem offero ipsius ecclesie ad
                        deserviendum et laudem domini reddendum pueros hos, qui subter legitur: hi
                        sunt nomina eorum, Iohannes diaconus filius Ursiperti de Valentino, et alius
                        Iohannes subdiaconus filius Leonis, Liusprandus subdiaconus de Liburie
                        filius Liuperti, Emepertus clericus filius Sindeperti, Ursus filius Mauri de
                        Saltu, Lupus clericus quem datum habui da filii Aunefrit, et Amipertus
                        clericus de Liburie filius Carunci. In simul et de rebus meis ibi obtuli,
                        que subter legitur, idest terram per circuitum ipsius ecclesie et case,
                        qualiter modo edificate sunt cum curte sua, et terra baciva a super ipsa
                        ecclesia uno teniente, que habet fines da subtus erga pariete de ipso
                        viridario nostro duos pedes ab eodem pariete cessante, et perexiente in
                        platea que deducit ad portam de Rispizzii; abinde saliente a capite de ipsa
                        casa, quod Gualpertus servus noster ibi edificavit per latere erga ipsa via,
                        que deducit ad casa de rotense, et ceteris qui illuc habitant, quomodo ipse
                        terminus discernit, et saliente sub casa de filii Auderami, et revolvente
                        per ipsa via et saliente usque sub casa Filiperti filii Felessuni, qualiter
                        modo case nostre ibi edificate sunt et sepe erga ipsa via et ferolatum
                        factum est, et de superna parte da ipso monte fine idem anditus a casa
                        ipsius Filiperti et Madelmi filii Donadei et Gaudiosi, et Lamfrit filii
                        Laduli, sicut et inde sepe discernit et ferolatum factum fuit; de alio vero
                        latere discedendo sub ipso andito a casa ipsius Lamfridi, quomodo modo ibi
                        sepe est, et derictum in ipso pariete que nos misimus retro ipsa absida de
                        ipsa ecclesia Sancti Maximi, et inde qualiter ipse pariete edificata est per
                        derictum descendente usque in ipsa priore fine de ipso pariete, qui venit da
                        ipso viridario nostro a super ipsa fistula cessante, inde duo pedes. Infra
                        has autem fines in integrum <rs key="#Landed_possessions">terram</rs> illam
                        cum <rs key="#Houses">casis</rs> sue et cum ipso pariete retro ipsa absida
                        in ipsa ecclesia offerui; illa vero terram et vacive et cum edificio suo,
                        qui est da ista parte de ipso pariete, qui retro ipsa absida est, in nostra
                        vel de nostris heredibus reservavimus potestate; introitum quidem habeat
                        ipsa ecclesia et sacerdotes illius da parte ipsa de ipsa platea, ubi ipsi
                        cancelli positi sunt, et nos et nostris heredibus liceat introire in ipsa
                        ecclesia da ista parte de ipsa casa nostra, ubi ipse anditus modo est usque
                        ad ipsa regiam, que in ipsa ecclesia edificata est in ipsa subdita subtana
                        de ipsa ecclesia, ubi altario in onore Sancti Bartholomei apostoli
                        edificatum est. Simulque et per villis offerimus ibique terram, que
                        appellatur da Pandula, ad ipse quertie capientem seminationem modiorum
                        quatuor, est ibi arbustum vitatum. Alia pecia ad Ayra moderasu. Alia terra
                        da Lapesone de modiis duo que est casattina. Alia terra, que nominatur da
                        Rosola modiorum duodecim, et est arbusto et castanetum et quertietum, seu
                        avellanietum. Alia terra, que nominatur casa Maurose et alia terra, que fuit
                        da Domninu que est arbusto vitatu modio uno, sunt in simul seminatione de
                        fasuli modia viginti et est circo casa Amabile, quam et integrum ipso casale
                        de casa Amabile uno teniente, quantum modo ibidem habeo, aut in antea ibi
                        adquisiero cum ipso servu nostrum nomine Palumbu cum uxore et filiis et
                        filiabus et pertinentia sua, quod mihi dedit Leo de Alexandria: hec omnia
                        est in finibus <placeName ref="#places/3498"
                            key="#Cities #Villas #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Fruits/vegetables #Chestnuts"
                            >Sarnensis</placeName>; in simul et integram rem illam, que est in locum
                        qui vocatur <placeName ref="#places/4740"
                            key="#Villages/settlements #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions"
                            >Malianum</placeName> Salernitane fine, qui discernit inter hec rebus et
                        rebus que fuit Alerissi. infra iste fines in integrum cum ipsa casa, que
                        intus hanc posita est, cum omnia infra se habentibus ibique obtulit et
                        quantum ibi adhuc paravero, et insuper ista offertio offertum permaneat;
                        quam et si Dei vocatio michi evenerit ubique et aliter modo de rebus mea non
                        pareat iudicatum, per istam offertionem volumus atque statuimus, ut pro
                        salutis anime mee eveniat integram portionem meam de rebus substantiis meis
                        per diversis locis in prefata ecclesia Sancti Maximi, que ad filii nostri
                        reliquimus, ut talem portionem inde percipiant rectores ipsius ecclesie in
                        possessione ipsius ecclesie, quale unus de meis filiis absque <rs
                            key="#Slave">servis et ancillis</rs>, qui continunt in ipsa mea
                        portione, quod volumus ut liberi vadant pro salutis anime nostre, qui
                        habuerint cispite cum suo cispite, et qui cispite non habuerint, sufficiant
                        illis libertate sua: tali ordine suprascripte nostre ecclesie Sancti Maximi
                        ea que prelegitur omnia offeruit, ut ex ea semper ibi ospitium et elemosina
                        esset debeat per paupere et vidue ac debiles per sacerdote illo, que ego ibi
                        ordinavero. Et post defunctionem nostram licentiam habeant heredes nostris
                        ibi ordinationem facere post obitum illorum sacerdotum, que nos ibi
                        reliquerimus ordinati; nam non quod filii aut heredes mea inde aliquid
                        tollere aut subtrahere possit aut cuilibet per quamcumque rationem dandi aut
                        alienandi, nisi tantum ut ordinationem ibi faciat de sacerdote, qui bonum
                        habeat testimonium, ut semper ibi elemosina et ospitium esse debeat de
                        debiles et pauperibus et viduis pro mee salutis anime. Et si pontifex huius
                        Salernitane sedis ecclesie ista nostra ecclesia legibus advincere potuerit,
                        volo enim, ut tantum ipsa ecclesiam cum suis parietibus habeat; nam nullam
                        aliud, quod supra legitur quod ibi modo dedimus aut in antea dederimus, set
                        neque anditus ibi ad ingrediendum habeat, set tantum ospitium elemosinarum
                        fiat inde semper adimpletum de omnia, que ibi modo dedimus aut in antea
                        dederimus. Et si heredes nostri hoc non adimpleverint, aut si inde aliquid
                        subtraxerint, vel si a parte palatii illorum fuerit contratum aut tultum,
                        volo, ut veniat in potestate abbatis <orgName ref="#juridical_persons/84"
                            key="#Monasteries">Sancti Benedicti</orgName>, qui in illis diebus
                        fuerit ecclesia ipsa cum omnia, quod supra legitur, tantum ad ordinationem
                        ibi faciendum de sacerdote bonam famam habente, qualiter semper elemosina et
                        ospitium, qui supra legitur, adimpletum fiat; nam non quod exinde subtrahere
                        aliquid possit neque in vicaria dandum vel per quodlibet ingenium, quomodo
                        homo cogitare potuerit, tollendum aut dandum. Et si abbas monasterii Sancti
                        Benedicti ea, que supra legitur, non adimpleverit et aliquid inde tollere
                        aut minuare presumpserit, volo enim, ut in ea ratione, quomodo superius
                        legitur, eveniat in potestate abbatis qui in die illo fuerit <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1900" key="#Monasteries">Sancti
                            Vincentii</orgName>, ut ipse ibi ordinent, qualiter superius legitur,
                        bonum sacerdotem qui, ut supra dictum est, adimplere debeat; nam non quod
                        aliquid exinde subtrahere, aut minuare per quamcumque rationem possit. Et si
                        abbas ipsius monasterii hec non adimpleverit, vel si aliquid inde minuaverit
                        per quemcumque modo, tunc in integrum omnia, que supra legitur, revertantur
                        in proprietate ad heredibus meis ad dominandum vel ordinandum, sicut propria
                        sua rebus; nam non ut et ipsi possit ex illa rebus per quencumque modo dare
                        cuicumque aut alienare, nisi semper per ipsorum ordinationem ista merces se
                        adimpleatur, ut fiat inde ospitium et elemosinam, sicut dudum legitur. Nam
                        si pro alio modo heredes mei ea, quod superius legitur, removere quesierint
                        aut contrare presumpserint, vel si exinde alicui dare presumpserit per
                        quodlibet modo, illud quod datum paruerit sit diruptum et permaneant, sicut
                        superius legitur. Et si contigerit, ut veniant ista ecclesia in ordinatione
                        de predicta venerabilia loca per neglegentia de meis heredibus, si observare
                        contempseris ea que illis statuimus, et dum ipsa venerabilia loca si sic
                        observaverint, sicut supra nos precepimus et ordinavimus, de ipsa ecclesia
                        et de eius rebus heredes mei non possit inde aliquid subtrahere aut minuare,
                        nisi plicentur secum abbates illo qui fuerit ad ordinandum ibi sacerdotem,
                        qui adimpleatur suprascripta nostra precepta; et si amplius inde contrare
                        presumpseris aut tollere quesierint, iam nullam ibi habeat potestatem
                        ordinandi aut dominandi, et ubi illorum scriptum iste per duobus aut tribus
                        vicem ante iudicem puplicum ostensum et relectum fuerit et in antea inde
                        perseveraverit causandum, <rs key="#Penalty">centum Beneventanos solidos sit
                            culpabilis componendum illorum abbati</rs>, in cuius in illis diebus
                        fuerit dominatio. Et in antea inde taciti maneant an expositum, ne forte
                        agatur custodibus suprascripte venerabilia loca ea que nos super
                        detestabimus, ut illos perdere debeas et revertantur ad meis heredibus: si
                        factum fuerit, sicut supra legitur, ista fiat, et omnes laborationes que
                        adhuc fecerimus, quantum est infra iste fines erga ipsa ecclesia, in prefata
                        ecclesia permaneat prior: hec omnia, que supra legitur, iudicavi, ut dum ego
                        qui supra Guayferius evixero, in mea sint potestate omnia faciendum quod
                        voluero et in aliis modis iudicandi, qualiter michi placuerit, et quod in
                        aliis modis per quamcumque rationem exinde iudicavero, stabilis et firmum
                        permaneat. Nam si aliter a nobis iudicatum non fuerit, predicta omnia cum
                        fines et viis sui in ipsa ecclesia permaneat. Quam et huic confirmo, ut si
                        toti filii nostri absque filios vel filias de legitime sue uxori defuncti
                        fuerint et rebus, que illorum reliquerimus, iniudicatum reliquerint, omnis
                        enim illa rebus absque servis et ancillis pro illorum et nostre salutis
                        anime eveniat in ista ecclesia Sancti Maximi; servis vero et ancillis cum
                        sua pertinentiam qui habuerit, vadant liberi, et qui non habuerit, habeat
                        libertate sua; et hoc tinore te <persName ref="#people/4170" key="#Notary"
                            >Totonem</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> sic scribere rogavi, ut hec offertio michi
                        reddas, ut ex ea faciat quod michi placuerit. Actu <placeName
                            ref="#places/84" key="#Cities">Salerno</placeName> mense et indictione
                        suprascripta. + Ego <name ref="Sigembardus"><rs key="#Witness"
                                >Sikembardus</rs></name> teste sum. + Ego <name ref="Sicardus"><rs
                                key="#Witness">Sicardus</rs></name> me supscripsi. + Ego <name
                            ref="Landemari"><rs key="#Witness">Lademari</rs></name> me subscripsi. +
                        Ego <name ref="Adelchis"><rs key="#Witness">Adelchisi</rs></name> filio
                        Beroni me subscripsi. + Ego <name ref="Gaido"><rs key="#Witness"
                            >Gaydo</rs></name> me subscripsi. + Ego <name ref="Lando"><rs
                                key="#Witness #Gastaldus/vicegastaldus">Lando</rs></name>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldus</rs>. + Ego <name ref="Alahis"
                                ><rs key="#Witness">Alays</rs></name> filius Alays teste subscripsi.
                        + Ego <name ref="Grimaldus"><rs key="#Witness">Grimoald</rs></name> me
                        subscripsi. + Ego <name ref="Petrus"><rs key="#Witness">Petrus</rs></name>
                        teste sum. + Ego <name ref="Rado"><rs key="#Witness">Raduni</rs></name>
                        teste sunt. + Ego <name ref="Benedictus"><rs key="#Witness"
                            >Benedictus</rs></name>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, I, 64, pp. 79-84 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 7, pp. 195-196
                    [250-251]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/53A8054825297648C125723F0056FDA8!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Si tratta di una carta di dotazione in forma privata con la quale il principe
                    longobardo di Salerno Guaiferio pone la chiesa di S. Massimo, da lui fondata,
                    sotto il diretto controllo suo e dei suoi eredi, cfr. Loré 2013a,
                        <foreign>passim</foreign>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
