<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. VI, n. 97</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5636</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1051-06-30">
                                <note type="displayed_date">1051 June 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Cremona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In Christi nomine. Secundo Enricus gratia Dei imperator augustus anno
                        imperii eius quinto, pridie kalende iulius, indictione quarta. Constat nos
                            <persName key="#Lombard"><name ref="Giselperga"
                            >Giselberga</name></persName> filia <persName><name ref="Petrus"
                                >Petri</name></persName> de <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/58">Cremona</placeName> qui professa
                        sum ex nacione mea lege vivere <rs key="#Lombard">Langobardorum</rs> et
                            <persName key="#Roman"><name ref="Azo">Azo</name></persName> filius
                                <persName><name ref="Petrus/Antolini">Petri qui nominatur
                                Antolini</name></persName> de iamdicta civitate qui professo sum ex
                        nacione mea lege vivere <rs key="#Roman">Romana</rs> iugalibus mihi qui
                        supra Giselberg consenciente suprascripto iugale meo et ic subter
                        adfirmantes pro eo qod suprascripto genitor meus vixit lege Langobardorum,
                        interogata et inquixita sum ego ipsa Giselberga ab ipsis parentibus meis
                        propinquioribus si aliqua me pateret violencia ab ipso iugale meo aut ad
                        alias personas et manifesta sum ego ipsa Giselberga ab ipsis parentibus meis
                        propinquioribus in presencia coram testium certa facio professione et
                        manifestacione eo qod nulla me pati violencia ab ipso iugale meo nec ad
                        nullum ominem nixi mea bona et spontanea vo[luntate] <rs key="#Venditio"
                            >cartulam vindicionis</rs> facere visa sum mihi qui supra Azoni
                        consenciente suprascripto Petrus ienitor meus et ic subter adfirmantes
                        acepissemus sicuti et in presencia testium manifesti summus, nos iugalibus
                        qui accepimus ad te <persName key="#Confinia"><name ref="Ursus"
                            >Urso</name></persName> germano meo <rs key="#Price">argentum denariis
                            bone solidos centum</rs>, finitum precium, sicut inter nobis convenit,
                        pro <rs key="#Wine">vinea</rs> pecia una cum area in qua estas iuris nostris
                        qui supra iugalibus, quod nos abere vixi sumus a locus ubi nominatur
                            <placeName ref="#places/4660"
                            key="#Venditio #Confinia #Price #Penalty #Size #Wine">Mure
                            Redelle</placeName>, coerit ei da mane tua emtoris et mea qui supra
                        Ursoni, da meridie <rs key="#Confinia #Roads">via</rs>, da sera <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Ratelmus">Ratelmi</name></persName>, da
                        montes <orgName key="#Confinia">Sancte Marie</orgName> et est areale sub
                        ipsa vinea infra ipsas coerencias per mensura iusta <rs key="#Size">perticas
                            legiptimas sex et tabules legiptimes duodecim</rs>. Que autem
                        suprascripta vinea et area eius sicut sup(eriu)s legitur in integrum
                        presenti die in tua qui supra Ursoni emtore nostro maneat et persistat
                        potestatem ad abendum et faciendum exinde tu et cui tu dederis vestrisque
                        eredibus iure proprietario nomine quiquit volueritis sine omni nostra qui
                        supra iugalibus et eredum nostrorum contradicionem, sine nostra auctoritatem
                        vel defensionem ad quod restauracionem exepto estra qod si de nostrum qui
                        supra iugalibus datum aut factum exinde in alia parte aparuerit cui nos
                        dedissemus aut ullam firmitatem fecissemus, tunc si oc aparuerit et clarum
                        factum fuerit da illa parte unde aparuerit auctores et defensores exinde
                        esse promittimus nos suprascriptorum iugalibus cum nostris eredibus tibi qui
                        supra Ursoni germano meo et cui tu dederis vestrisque eredibus, et si tali
                        ordine defendere non potuerimus, tunc suprascripta <rs key="#Penalty">vinea
                            et area eius in dublum vobis restituamus</rs> meliorata quem in tempore
                        fuerit aut valuerit sub extimacione in eodem loco qui sic inter nobis
                        convenit. Et me nec liceat ullo tempore nolle qod semel voluit set qod ad me
                        ic semel factum vel conscriptum est sub iusiurandum inviolabiliter
                        conservare promitto cum stipulacione subnixa. Actum suprascripta civitate
                        Cremona. Sign(a) (SM) manibus suprascriptorum Giselberg(e) et Azoni
                        iugalibus qui ac cartula vindicionis ut supra fieri rogaverunt et
                        suprascripto Azo eidem cum ius sua ut supra consensi. Sign(um) (SM) man(us)
                        suprascripto Petri genitor eidem Azoni qui ei ut supra consensi et in ac
                        cartula ad confirmandum manum posui. Sign(a) (SM) manibus suprascripto item
                        Petri et Adami genitor et cosobrino eidem Giselberg(e) qui ea interogaverunt
                        ut supra et in ac cartula ad confirmandum manum posuerunt. Sign(a) (SM)
                        manibus Arioaldi et Iohanni lege viventes Romana testes. Sign(a) (SM)
                        manibus Martini et Obizoni seu Adami testes. (S) Petrus notarius scripsi
                        postradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 5 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
