<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Scalabrini, <foreign>Monumenta</foreign>, cc. 3r-4v. (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, pp. 339-346, n. 155)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5480</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Episcopal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1031-05-29">
                                <note type="displayed_date">1031 May 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Tamara (Copparo; Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domni <persName key="#Popes" ref="#people/1584">Iohannis</persName> summi
                        pontificis et universalis <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri sede septimo sitque <rs key="#Emperor/king"
                            >imperante</rs> domno <persName key="#Emperor/king" ref="#people/261"
                            >Chonrado</persName> in Italia anno quinto, die vigesimo nono mensis
                        madii, indictione quartadecima, in loco qui dicitur <placeName
                            ref="#places/3516">Tamara</placeName>. Domine sancte et inluminatrici
                        angelorum et hominum regine <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">beate virginis Marie</orgName> cuius <rs
                            key="#Monasteries">monasterium</rs> fundatum est in <rs key="#Islands"
                            >insula</rs> que vocatur <placeName key="#Islands" ref="#places/4179"
                            >Pomposia</placeName>
                        <persName key="#Archbishops" ref="#people/1590">Gebeardus</persName> servus
                        servorum Dei divina gratia <rs key="#Archbishops">archiepiscopus</rs> sancte
                        catholice <orgName ref="#juridical_persons/1471"><placeName
                                ref="#places/594">Ravennatis</placeName> Ecclesie</orgName> oblator
                        exiguus. Cum summe divinitatis potentia in sacra regiminis arce non
                        meritorum gratia sed ineffabilis sue pietatis arbitrio pro multorum
                        optutibus nos locare dignatus est illud nos ambire cotidie amonet quod ad
                        perhennem capescendam indulgentie censuram pertinere potissimum et fore
                        dignoscitur; unde et beatissimorum sanctorum et maxime intemerate virginis
                        Marie necessitudo me adire compellit suffragia ut quod propriis viribus ad
                        tantam sarcinam perferendam nequaquam existo idoneus Deo prece placentium
                        eiusque matris oraculo sustenter si non in omnibus in quibusdam tamen
                        presulatus officio dignitatem vite mee moribus valeam adequare. Igitur ego
                        Gebeardus humilis atque peccator sancte catholice Ravennatis Ecclesie
                        archiepiscopus una cum ordinariis clericis sancte Ravennatis Ecclesie in tuo
                        venerabili et sancto cenobio beatissime theotocos virgo Maria in quo
                            <persName key="#Priests #Abbots #Monks" ref="#people/1574"
                            >Vuido</persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs> atque
                            <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse videtur modis omnibus previdi
                        constituere atque confirmare anteriora precepta et insuper omnia que in
                        illis releguntur, idest <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3621">Sancti Petri
                            apostoli</orgName> cum <rs key="#Curtes">curte</rs> sua integra que
                        vocatur <geogName key="#Curtes" ref="#estates/2487"><placeName key="#Curtes"
                                ref="#places/4619">Ustulatus</placeName></geogName>, ubi ipsa
                        predicta ecclesia edificata esse videtur, cum omnibus suis pertinentiis
                        sicut in anteriore preceptum relegitur. Verum etiam confirmamus in tuo
                        sancto ac venerabili monasterio curtem integram que vocatur <geogName
                            key="#Curtes #Fundi" ref="#estates/2488"><placeName key="#Curtes #Fundi"
                                ref="#places/4632">Monterioni</placeName></geogName> cum <rs
                            key="#Fundi">fundis</rs> et pendicibus suis; et insuper confirmamus
                        omnes res que infra ipsa latera continentur que in anteriora tua precepta
                        leguntur necnon monasteria quorum hec sunt nomina, videlicet <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1480">Sancti Stephani qui
                            vocatur Maioris</orgName> atque <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/3622">Sancti Stephani qui vocatur
                            Iunioris</orgName> et monasterium <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1477">Sancti Zacharie</orgName> cum omnibus suis
                        pertinentiis sicut in anteriora precepta relegitur, que a nobis nostrisque
                        antecessoribus vobis vestrisque successoribus in tuo sancto ac venerabili
                        monasterio beatissima virgo Maria largita sunt ab origine et quoquomodo
                        concessa sunt et omnia que in illis anterioribus preceptis releguntur que
                        hic nominatim non dicimus confirmamus. Et insuper <rs
                            key="#Offersio/donatio">donamus</rs> in tuo predicto sancto ac
                        venerabili monasterio beatissima virgo Maria quod est positum in insula que
                        vocatur Pomposia idest <rs key="#Mansi">mansum</rs> unum integrum qui est
                        positus in fundo qui vocatur <placeName
                            key="#Offersio/donatio #Fundi #Mansi #Confinia #Size #Landed_possessions #Wine"
                                ><geogName
                                key="#Offersio/donatio #Fundi #Mansi #Confinia #Size #Landed_possessions #Wine"
                                ref="#estates/2489">Dominissillo</geogName></placeName>, habentem in
                        se <rs key="#Size">turnaturas septuaginta</rs>, iuxta terram que est de iure
                            <persName key="#Confinia"><name ref="Maginfredus"
                            >Mainfredi</name></persName> filius quondam Ubaldi, cum <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs>, <rs key="#Wine">vineis</rs>, <rs
                            key="#Cereals">campis</rs> vel cum omnibus sibi pertinentibus,
                        constituto <rs key="#Fines">territorio</rs>
                        <placeName ref="#places/3513"><geogName ref="#estates/2424"
                                >Faventino</geogName></placeName>, plebe <orgName
                            key="#Mansi #Plebs" ref="#juridical_persons/3623">Sancti Andree qui
                            vocatur in Panigale</orgName>. Simulque donamus et insuper in perpetuum
                        confirmamus in tuo iure dicto monasterio idest inter <rs
                            key="#Landed_possessions">terram</rs> et <rs key="#Wine">vineam</rs>
                        turnaturas viginti que est posita in <rs key="#Villas">villa</rs> que
                        vocatur <geogName key="#Confinia #Villas #Landed_possessions #Size #Wine"
                            ref="#estates/2453"><placeName
                                key="#Confinia #Villas #Landed_possessions #Size #Wine">Caput
                                Bovi</placeName></geogName> inter afines eius: ab uno latere iuris
                            <persName key="#Confinia"><name ref="Hugo de Aquabelli">Ugonis qui
                                vocatur de Aquabelli</name></persName>, ab alio latere iuris heredes
                        quondam <persName key="#Confinia"><name ref="Teutius de Marotia">Teuzonis de
                                Marocia</name></persName> atque a duobus aliis lateribus iuris
                        sancte nostre Ravennatis Ecclesie; immo etiam et de terra turnaturiam unam
                        positam in loco qui dicitur <placeName key="#Landed_possessions #Size"
                            ref="#places/4634">Braide</placeName> iuxta <rs key="#Rivers"
                            >fluvium</rs> qui vocatur <placeName key="#Rivers" ref="#places/3558"
                            >Alimonem</placeName>, cum ripa sua et cum omnibus ad prefatam
                        turnaturiam et ripam pertinentibus, positam in loco ubi ex alia parte
                        fluminis tuum supradictum sanctum monasterium terram et aliam ripam fluminis
                        iure proprietatis habere videtur. Que igitur omnia memorata loca sub tali
                        videlicet ratione donamus atque confirmamus tibi pro remedio anime mee
                        meorumque successorum et per te in tuo venerabili monasterio in perpetuum
                        Sancte Marie que vocatur Pomposa Vuido carissime pater. Quatenus ut tu et
                        tui successores et confratres qui ibi sunt vel qui per tempora ibidem
                        ordinati fuerint omnes res que in anteriore precepto quod a nobis in tuo
                        prefato monasterio concessum est releguntur adimplere et facere debeatis et
                        pensionem que ibi relegitur idest <rs key="#Rent_in_kind">bisantium
                            unum</rs> in festivitate sancti Apolenaris nobis nostrisque
                        successoribus vel sancte nostre Ravennatis Ecclesie actoribus persolvere
                        debeatis. Si quis vero tam nostri successores quam quevis maior aut minor
                        persona contra huius nostre donationis atque confirmationis precepti seriem
                        quam aliter agere presumpserit et prefata loca et res ad ipsum monasterium
                        pertinentia a iure et dominio regularium monachorum qui per tempora fuerint
                        in tuo venerabili templo beata Mater et virgo quovis tempore quomodolibet ut
                        dictum est contractum alienaverit vel monitiones innovaverit, susipiat
                        indisolubilem anathematis vinculum trecentorum decem et octo sanctorum
                        patrum Niceni concilii atque cum Iuda Scariothis Iesu Christi domini nostri
                        traditoris compar existat et cum antico hoste condemnetur diabolo et
                        habitaculo iustorum privetur eterno et nullo modo in memoria veniat apud
                        Deum. Si quis a tuo venerabili templo hec omnia que a me tibi confirmata
                        atque donata sunt beata Virgo alienare atque subripere ut supra diximus
                        adtemptaverit eaque ex tuis propriis muneribus a limine tuo et tibi
                        deservientium regularium monachorum perhenniter tribuimus possidenda.
                        Quamobrem enixa prece deposco ut mihi tuo inutili famulo licet immerito
                        attamen pro summo desiderio cordis prelibata munuscula amoris studio tibi
                        confirmare atque donare disposui ut veri luminis mater quatenus digneris
                        obsecrationibus obtinere apud filium tuum ut abolitis meorum scelerum
                        vinculis eterne vite participem efficiam. Quam preceptionis ac voluntarie
                        nostre confirmationis et donationis paginam Gerardo notario sancte nostre
                        Ravennatis Ecclesie scribendam iubentes precipimus et ut verius credatur
                        subtus manu propria ut perpetualiter maneat roborandam mandavimus sub die,
                        mense ....Ego Gebehardus Dei gratia archiepiscopus hoc preceptum fieri iussi
                        et subscripsi. Ego Hugo Parmensis episcopus huic decreto consensi et
                        subscripsi. Ego Adalfredus Bononiensis episcopus huic decreto consensi et
                        subscripsi. Ego Sigefredus Dei nutu Regiensis episcopus huic decreto
                        consensi et subscripsi. Ego Ivo Placentinus episcopus huic decreto consensi
                        et subscripsi. Ego Ubertus Saxenatis episcopus huic decreto consensi et
                        subscripsi. EGO Rolandus gratia Dei episcopus sancte Ferrariensis Ecclesie
                        huic perpetuali confirmationi et donationi consensi et subscripsi. Ego
                        Petrus sanctae Comaclensis Ecclesiae episcopus huic decreto consensi et
                        subscripsi. Ego Iohannes gratia Dei episcopus sancte Cesenatis ecclesie huic
                        perpetuali confirmationi et donationi consensi et subscripsi. Ego Iohannes
                        gratia Dei sancte Ficoclensis Ecclesie episcopus huic perpetuali
                        confirmationi et donationi consensi et subscripsi. Ego Lambertus Sancti
                        Apolenaris abbas huic decreto consensi et subscripsi. Ego Bonizo Sancte
                        Marie in Cosmedin abbas huic decreto consensi et subscripsi. Ego Giselbertus
                        sancte Ravennatis Ecclesie archipresbiter huic decreto consensi et
                        subscripsi. Ego Adam archipresbiter sancte Ravennatis Ecclesie huic
                        perpetuali confirmacioni atque donacioni consensi et subscripsi. Ego Bonizo
                        abbas Sancti Severi huic decreto consensi et subscripsi. Ego Ravennus
                        cardinalis presbiter sancte Ravennatis Ecclesie huic decreto interfui et
                        subscripsi. Ego Deusdedit sancte Ravennatis Ecclesie diaconus hoc decretum
                        laudans subscripsi. Ego Petrus sancte Ravennatis Ecclesie subdiaconus huic
                        decreto consensi et subscripsi. Vitalis subdiaconus et cantor sancte
                        Ravennatis Ecclesie huic perpetuali confirmationi et donationi consensi et
                        subscripsi. Ego Urso presbiter et cantor sancte Ravennatis Ecclesie huic
                        perpetuali confirmationi et donationi consensi et subscripsi. Ego David
                        Sancti Iohannis Evangeliste abbas huic decreto consensi et subscripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 339-346, n. 155.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per l'edizione di questa carta, si rifà a una copia parzialmente
                    imitativa realizzata da Scalabrini nel XVIII secolo (Scalabrini,
                        <foreign>Monumenta</foreign>, cc. 3r-4v.). Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, p. 340: ritiene probabile che la carta, trasmessa perdipiù
                    solo da copie tarde, possa essere stata un falso in forma di originale, perché
                    molti dei vescovi sottoscrittori non erano ancora insediati, alla data
                    indicata.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
