<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. V, n. 91</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5627</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1048-06-30">
                                <note type="displayed_date">1048 June 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ferrara</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>✠ In nomine Patris et Filii et Spiritu Sancti. Anni ab imcarnatjonem domini
                        nostri Iesu Christi millesimo quadragesimo octavo, pontificatus vero domni
                        nostri Benedicto summo pontifice et huniversalis pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede anno primo, imperante domno
                        Heinricus filius quondam Chonradi piissimo perpetuo agusto a Deo coronato
                        patjfico mangno imperatore in Italia anno secundo, die pridie kal(endas)
                        iulius, indicione prima, in tjvitate Ferrarie. Petistis ad te quidem in Dei
                        nomine <persName key="#Vir_clarissimus"><name ref="Leo/Romano">Leo <rs
                                    key="#Vir_clarissimus">vir klarissimus</rs> qui vocatur
                                Romano</name></persName> qui manere viso es in <rs key="#Cities"
                            >tjvitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/80">Ferrarie</placeName> conceditore
                        utj mihi in Dei nomine <persName><name ref="Petrus"
                        >Petrus</name></persName>, tam pro me quamque pro ex persona de
                                <persName><name ref="Susanna/Minuda">Susanna qui vocatur
                                Minuda</name></persName> iugal(e), filius et nura de quondam bone
                        memorie <persName><name ref="Iohannes/de Omizo">Ioh(anni)s qui vocabatur de
                                Omizo</name></persName>, petitoris nostrisque filiis et heredibus
                            <rs key="#Libellus/precaria/emphyteusis">libell(ario) nomine</rs>
                        concedistis atque largistis seo confirmastis nobis suprascripti i[ug]alibus
                        petitoris nostrisque filiis et heredibus de rem iuris proprietatis vestris
                        suprascripto ordinatorê, idest <rs key="#Landed_possessions #Cereals">petje
                            due terre aratorie</rs> êt ex parte cum <rs key="#Wine">vineê</rs>, que
                        est posite da illa parte <placeName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Confinia #Landed_possessions #Cereals #Wine"
                            ref="#places/4682">rubta qui vocatur Iubianica</placeName>. Prima petja
                        vinearum et ex parte vacua que est pro <rs key="#Casalia">casale</rs>, <rs
                            key="#Confinia">interrafines</rs> eius ha singulis lateribus
                        poss(identes) hoc est: ab uno llatere <persName
                            key="#Confinia #Vir_clarissimus"><name ref="Hugo/de Immiza">Ugo vir
                                klarissimus qui vocatur de Immiza</name></persName> et a secundo
                        llatere poss(identes) heredes quondam <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Gherardus/de Mechimza">Gariardo qui vocabatur de Mechimza</name></persName> seo
                        a tertjo llatere poss(identes) heredes quondam <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Rodulfus/de Sancto Venantio">Redulfus qui vocabatur de
                        Sancto Venantjus</name></persName> atque a quarto llatere rubta qui vocatur Iubianica
                        percorentem. Et secunda petja terra aratoria et ex parte cum vinea, ha
                        singulis lateribus hoc est: ab uno llatere poss(identes) heredes quondam
                        Gariardo qui vocabatur de Mechimza et da duobus lateribus poss(identes)
                        heredes quondam Redulfus qui vocabatur de Sancto Venantjus atque a quarto
                        llatere <rs key="#Canals">fossa</rs> qui vocatur <placeName key="#Confinia">Suprafossa</placeName>;
                        et cum omnibus suis iustis et certis
                        in terrarum finibus, constituto <rs key="#Fines">teritorio</rs> 
                        <geogName key="#Confinia" ref="#estates/2410"><placeName key="#Cities #Confinia" ref="#places/80">Ferr(arien)s(e)</placeName></geogName>.
                        Hec omnia
                        concedistis atque largistis seo confirmastis nobis suprascripti iugalibus
                        petitoris nostrisque filiis et heredibus ad habendum, tenemdum, possidendum,
                        laborandum, cultamdum, pastinandum, propaginandum, supersedendum,
                        defensandum et in omnibus meliorandum, in annis advenientibus viginti et
                        novem ad renovandum, salva sanatjonem domnica damdum peticionem libell(i)
                        renovetur. Ita sanet ut inferamus domnice ratjonibus nobis suprascripti
                        iugalibus petitoris nostrisque filiis et heredibus tibi suprascripto
                        conceditore atque largitore una cum tuis filiis et heredibus vel
                        successoribus rendere debeamus hoc est de <rs key="#Cereals #Maiores">grano</rs> et <rs key="#Cereals #Maiores">sicale</rs> in campo capa
                        quinta, trahendas ad harea et tritulatum per nos suprascripti iugalibus
                        petitoris, <rs key="#Legumes">faba</rs> in area modio quinto, <rs key="#Cereals #Minores">mesturia ingranata</rs>
                        , <rs key="#Cereals #Minores">trisico</rs>, <rs key="#Cereals #Minores">mileo</rs>,
                        <rs key="#Cereals #Minores">panico</rs> et cetero minuto atque legumina omnia et ex omnibus in area modio
                        sexsto, <rs key="#Linen">lino</rs> manna sexsta, vino amfora quarta, vice arbore pecto ponemdo et
                        [t]orcendo et postea sit nobis suprascripti iugalibus petitori cessum.
                        <rs key="#Exenia">Exenio</rs> vero pro suprascripto casale dare debeatis omnique annos <rs key="#Poultry">galina</rs> huna,
                        <rs key="#Eggs">ovos</rs> quinque tantum; deductum atque pervectum ipsum terraticum domnico per
                        nos suprascripti iugalibus petitoris usque ad mansione vestra domnica, hic
                        in <rs key="#Cities">tjvitate</rs> Ferr(arie). Et non abeatis licentjam nos suprascripti iugalibus
                        petitoris nostrisque filiis et heredibus ad nullo platjtum publicum neque
                        districta andare de ipsa suprascripta res nisi ad te suprascripto
                        conceditore atque largitore et de tuisque heredibus vel successoribus.
                        Maiore quidem domnico nostro vel vestra dominatjonem cum omnore et
                        obbedientja suscipere debeamus et subsceptjonem ei facere cum fidem et
                        puritatem sine dolo vel fraude. Si quis vero parns vestra contra ob
                        petjtjonem libell(i) ire temptaverimus aut non observaverimus ante
                        perfinitum tempus sicut superius legitur, d(et) parns partem fidem servantem
                        ante omnis litis initjum vel interpell(atjonem) pene nomine <rs key="#Penalty">auri obtimi
                        untjas huna</rs> et post penam solutam manemtem anc paginam peticionis libell(i)
                        sicut superius legitur in suo robore êt firmitatis. Quam vero hec paginam
                        peticionis(i) libell(i) huno pari tenore conscripto per me Ioh(anne)s Dei
                        misericordia tabell(ionem) huius tjvitatis Ferrarie scripbendo rogavi et
                        subter manus mea propria firmavimus et unus alterius nobis pariter iubemus,
                        quod secuti estis Deum agamus et nobis massima gr(atj)a, sub die, m(ense) et
                        indicione suprascripta prima, in tjvitate Ferrarie. ✠ Signum ✠ manus
                        suprascripto Petrus tam pro me quamque pro ex persona de Susanna qui vocatur
                        Minuda iugal(e) mea petitoris ad omnia suprascripta cui relectum est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 455-458, n. 205.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
