<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. IX, 118 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, VII, 1116, pp. 1115, pp. 102-106)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5561</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1049-04">
                                <note type="displayed_date">1049 April</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-14" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini. Tricesimo primo anno principatus domni nostri Guaimarii
                        gloriosi principis, et undecimo anno ducatus eius Amalfis, et decimo anno
                        ducatus illius Sirrenti, et octabo anno principatus et ipsorum ducatuum
                        domni Gisulfi eximii principis et ducis filii eius, mense aprili, secunda
                        indictione. Dum in sacro <placeName key="#Cities" ref="#places/84"
                            >Salernitano</placeName> palatio coram suprascripto domno nostro
                            <persName ref="#people/339" key="#Princeps">Guaimario</persName>
                        serenissimo et a Deo conserbato <rs key="#Princeps">principe</rs> et <rs
                            key="#Marquis/duke">duce</rs> essent domnus <persName ref="#people/4132"
                            key="#Marquis/duke">Guido</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">dux</rs> et <persName ref="#people/4112"
                            >Paldulfus</persName> fratres eius, et ibidem essem ego Iohannes iudex,
                            <persName ref="#people/4409" key="#Other_palatine_officer"
                            >Mascinus</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">vestararius</rs> ipsius domni principis et
                        ducis, per iussionem illorum ostendit scripta ita continentia: "Ego
                        Romoaldus pro parte suprascripti domni nostri Guaimarii principis et ducis
                        divisi res, quas ipse domnus princeps et dux communes habet cum ipso domno
                        Guidone duce et Paldulfo fratribus suis in subscrivendis locis. </ab>
                    <ab><emph>Primam sortem</emph> feci esse terram cum arbusto de loco <placeName
                            ref="#places/4764" key="#Villages/settlements">Muntoro</placeName>, ubi
                        Selleczano dicitur, que a parte occidentis coniuncta est ad viam, et eam
                        tenet Ursus filius Grimoaldi, et terram cum arbusto ibique, que a parte
                        orientis coniuncta est ad ipsam viam, et iam tenet Bisantius presbiter, et
                        terram cum arbusto de eodem loco ...... Pede Montis, et eam tenet ipse
                        Bisantius presbiter, et terram cum arbusto ibique, quam retinet ipse
                        Bisantius presbiter, et terram cum abellaneto ibique, quam ipse Bisantius
                        presbiter retinet, et terram cum abellaneto ibique in loco <placeName
                            key="#Villages/settlements" ref="#places/4770">Misciano</placeName>,
                        quam retinet Maranci presbiter, et terram similiter cum ...... Maranci
                        presbiter retinet, et terram cum abellaneto in eodem loco, quam similiter
                        ipse Marancius presbiter retinet, et terram cum arbusto in eodem loco, quam
                        ipse Marancius retinet, et terram cum <rs key="#Chestnuts">castaneto</rs> in
                        eodem loco, ubi Intenza dicitur. Et adiunxi in ista sorte sortem a parte
                        occidentis terra ...... abellaneto et silba de loco <placeName
                            key="#Villages/settlements" ref="#places/4771">Sancta
                        Agathe</placeName>, que est per fines et mensuras: a parte septemtrionis est
                        finis medius <rs key="#Rivers">rivus</rs>, qui <placeName ref="#places/4768"
                            key="#Rivers">Siccus</placeName> dicitur, et mensura, quantum plus
                        rectum prope ipsum rivum mensurari possunt, passi centum sexaginta sex; ab
                        ipsa parte occidentis est finis, qualiter incipit a medio ipso rivo et
                        transit viam puplicam et recte ascendit in serram montis; a parte meridiei
                        est finis media ipsa serra; a parte orientis est finis illud quod in secunda
                        sorte adiungendum est, et per ipsam viam est ista sors lata passi centum
                        quinquaginta septem. Et adiunxi in ista sorte terram cum arbusto in loco
                            <placeName ref="#places/4764" key="#Villages/settlements"
                            >Muntoru</placeName> ubi Trocclati dicitur, que a parte occidentis
                        coniuncta est ad viam, et eam retinet Iohannes presbiter filius Astilfi
                        clerici, et terram cum arbusto ibique, quam ipse Iohannes presbiter retinet,
                        et terram cum <rs key="#Chestnuts">castaneto</rs> et insiteto in ipso loco
                        super ecclesiam Sancti Salvatoris, quam ipse Iohannes presbiter retinet, et
                        terram cum aliquantis arboribus et quercieto de eodem loco ubi Monticellu
                        dicitur, quam ipse Iohannes presbiter retinet, et terram cum <rs
                            key="#Chestnuts">castaneto</rs> ibique ubi Bocca dicitur, quam tenet
                        ipse Iohannes presbiter. Et adiunxi in ista sorte partem ab oriente de
                        terram illorum cum arbusto et abellaneto de loco <placeName
                            ref="#places/540" key="#Villages/settlements">Rota</placeName>, que est
                        per fines et mensuras: a parte meridiei est finis <rs key="#Rivers"
                            >fluvio</rs>
                        <placeName ref="#places/4768" key="#Rivers">Saltera</placeName>, et mensura
                        intra ipsas res prope ripam ipsius fluvii, passi sexaginta quattuor; a parte
                        orientis passi sexaginta septem et medium usque in terminum, qui ibi fixus
                        est, et revolvente mensura in parte occidentis passi sedecim, et revolvente
                        in ipsa parte septemtrionis passi quinquaginta quattuor et medius, usque in
                        terminum, qui ibi fixus est, et revolvente in ipsa parte occidentis passi
                        decem et septem et medius, usque in alium terminum. Et ab ipso termite,
                        rectum trabersante istam sortem, passi quadraginta quattuor et medius usque
                        in termitem, qui fixus est inter istam sortem et illud, quod in ipsa secunda
                        sorte adiungendum est. Et ab ipso termite, ubi completi sunt ipsi decem et
                        septem passi et medius, recte ascendit in ipsa parte septemtrionis, passi
                        septuaginta sex et medius, usque in viam puplicam. Ab ipsa parte
                        septemtrionis est finis ipsa via et per eam mensurati passi quinquaginta
                        octo. Ab inde rectum descendente in ipsa parte ..... illud quod in ipsa
                        secunda sorte adiungendum est, passi septuaginta octo. Ab inde recte abiente
                        in ipsa parte meridiei iuxta illud quod in ipsa secunda sorte adiungendum
                        est, passi centum triginta duo. Et adiunxi in ista sorte terram illorum cum
                        abellaneto de suprascripto loco Rota, ubi Marilianum dicitur ....... retinet
                        Iohannes de Cresca, que a parte septemtrionis coniuncta est ad viam. Et
                        adiunxi in ista sorte medietate terra cum arbusto et abellaneto de eodem
                        loco Rota, ubi Petroniano dicitur, quam retinet Iohannes, qui dicitur
                        Cacalupu, et Iacobus presbiter, et medietatem terra cum abellaneto ……. quam
                        tenet Ursus filius Riconis, que a parte septemtrionis et orientis ad vias
                        coniuncta est, et medietatem de alia peciola vacua, quam ipse Ursus tenet,
                        que a parte meridiei ad ipsam viam coniuncta est. Et adiunxi in ista sorte
                        terram cum vinea de loco <placeName ref="#places/4774"
                            key="#Villages/settlements">Iobi</placeName> ….. …… et a parte
                        occidentis coniuncta est ad pedem montis. Et adiunxi in ista sorte terram
                        cum arbusto que est in loco <placeName ref="#places/737 #places/4773"
                            key="#Villages/settlements">Felecta</placeName>, que est in pede de
                        monte de <placeName ref="#places/4772" key="#Mountains">Tebenna</placeName>,
                        ubi Calcare dicitur, quam tenent heredes Petri Ungri. Et adiunxi in ista
                        sorte terram ..... quam tenet Petrus filius Lodoici, et terram vacuam in
                        eodem loco subtus et prope ecclesiam Sancti Iohannis, ubi Pariti dicitur,
                        quam retinet Dumnandus filius Petri, et duas peciolas in eodem loco, una que
                        dicitur ad Balle, et altera, que dicitur ad Cupuli, et terram vacuam in
                        eodem loco ....., et terram vacuam ibique suptus, ubi Pariti dicitur, et
                        terram cum arboribus ibique, ubi Pariti dicitur, et aliam peciolam ibique.
                        Ex hoc toto feci esse primam sortem cum vice de viis suis. </ab>
                    <ab><emph>Secundam sortem</emph> feci esse terram cum arbusto et abellaneto de
                        eodem loco Muntoru ubi ...... dicitur, quam tenent Falco filius Maraldi et
                        heredes Muniti, et terram cum arbusto, et <rs key="#Chestnuts"
                            >castaneto</rs>, et abellaneto in eodem loco, ubi Miscianu dicitur, quam
                        retinet ipse Marancius presbiter. Et adiunxi in ista sorte sortem, que in
                        medio est de ipsis terris eorum, de eodem loco Sancte Agathe, ubi Gualda
                        dicitur, que est per fines et mensuras: a parte septemtrionis est finis
                        medius ipse rivus, et mensurati quantum plus rectum prope ipsum rivum
                        mensurari possunt, passi centum sexaginta octo; a parte occidentis est finis
                        illud, quod in ipsa prima sorte adiunctum est, qualiter incipit a medio rivo
                        et transit ipsam viam, et rectum ascendit usque in mediam ipsam serram
                        ipsius montis; a parte meridiei est finis media ipsa serra; a parte orientis
                        est finis illud, quod in tertia sorte adiungendum est. Et per ipsam viam est
                        ista sors lata passi centum quadraginta octo. Et adiunxi in ista sorte
                        sortem, que in medio facta est de ipsa terra illorum de suprascripto loco
                        Rota, que est per fines et mensuras: a parte orientis est finis illud, quod
                        in ipsa prima sorte adiunctum est; a parte septemtrionis est finis ipsa via
                        et per eam mensurati passi quinquaginta septem, et inde descendente rectum
                        in parte meridiei inter istam sortem et illud, quod in tertiam sortem
                        adiungendum est, passi septuaginta quattuor usque in termitem, qui ibi fixus
                        est. Et ab ipso termite rectum trabersante istam sortem usque in termitem
                        qui fixus est inter istam sortem et illud, quod in ipsa prima sorte
                        adiunctum est, passi septuaginta et unus. Et ab ipso termite, ubi completi
                        fuerant ipsi septuaginta quattuor passi, recte descendit usque ipsum fluvium
                        erga illud, quod in tertia sorte adiungendum est, passi centum triginta duo.
                        Ab ipsa parte meridiei passi sexaginta quattuor. Et adiunxi in ista sorte
                        aliam peciam de terra cum arbusto in suprascripto loco ubi Mariliano
                        dicitur, quam retinet Dauferi filius Miri, que a parte septemtrionis ad
                        ipsam viam coniuncta est. Et adiunxi in ista sorte medietatem de terra cum
                        arbusto de eodem loco Rota, ubi a La Furca dicitur, quam retinet Sicardus ……
                        et heredes Mari; que a parte meridiei ad viam puplicam coniuncta est. Et
                        adiunxi in ista sorte terram cum castaneto de eodem loco Felecta, ubi
                        Arbusta dicitur, et terram vacuam de eodem loco, ubi Castanieta dicitur, et
                        terram cum aliquantis arboribus ……. ubi ad Pastena dicitur, et terram cum
                        vinea de eodem loco, ubi Paczanu dicitur, que est super ecclesiam Sancti
                        Iohannis, et eam retinet Iaquintus filius Genci, et terram cum vinea ibique,
                        quam retinet ipse Iaquintus. Ex hoc toto feci esse secundam sortem cum vice
                        de viis suis ..… </ab>
                    <ab><emph>[Tertiam] sortem</emph> feci esse terram cum abellaneto de eodem loco
                        Muntoro ubi ad Marinum dicitur, quam retinet Marandus, et terram cum arbusto
                        de eodem loco ubi Vallicella dicitur, quam tenet ipse Marandus, et terram
                        cum arbusto in eodem loco ubi ad Campum dicitur, quam retinet ipse Marandus,
                        et terram cum arbusto ibidem propinquam, que a parte orientis coniuncta est
                        ad viam, et eam tenent Sesamus et Alferius. Et adiunxi in ista sorte sortem
                        a parte orientis de ipsis terris eorum de ipso loco Sancta Agathe, ubi
                        Gualdu dicitur, et est per fines et mensuras: a parte septemtrionis est
                        finis medius ipse rivus et mensurati, quantum plus rectum prope ipsum rivum
                        mensurari possunt, passi ducenti viginti; a parte occidentis fine illud,
                        quod in ipsa secunda sorte adiunctum est, qualiter incipit a medio ipso rivo
                        et transit viam, et rectum ascendit usque in ipsam serram ipsius montis; a
                        parte meridiei est finis media ipsa serra; a parte orientis est finis,
                        qualiter ab ipsa serra rectum descendit et transit ipsam viam, usque medium
                        ipsum rivum. Et per ipsam viam est ista sors lata passi centum triginta
                        unum. Et inter ipsas sortes prope ipsum rivum et iusta ipsam viam terminos
                        fixi sunt. Et adiunxi in ista sorte partem ab occidente de ipsa terra
                        illorum de iamdicto loco Rota, que est per fines et mensuras: a parte
                        orientis fine illud, quod in ipsa secunda sorte adiunctum est; a parte
                        septemtrionis est finis ipsa via, et per eam mensurati passi quinquaginta
                        septem; ab ipsa parte occidentis sunt passi centum octoginta quattuor; ab
                        ipsa parte meridiei est finis iscla communis et passi viginti nobem, et
                        revolvente in ipsa parte meridiei passi decem usque in ripa ipsius fluvii,
                        et revolvente in ipsa parte orientis rectum prope ipsam ripam passi triginta
                        quinque. Et adiunxi in ista sorte terram illorum cum aliquantis arboribus in
                        suprascripto loco, ubi Silba Plena dicitur, quam retinet Bisantius. Et
                        adiunxi in ista sorte terram cum arbusto de eodem loco Rota ubi Cirasulu
                        dicitur, que a parte meridiei ad fluvium Saltera coniuncta est. Et adiunxi
                        in ista sorte terram cum vinea de loco Iobi, quam tenet sicus filius
                        Dominici. Et adiunxi in ista sorte terram cum insiteto de loco Felecta, quam
                        retinet Taurus filius Alferi, que a parte meridiei ad viam coniuncta est, et
                        terram cum vinea et arbusto de eodem loco, quam retinent Lando filius
                        Landonis et Deodede filius Madelmi, que a parte meridiei et a parte
                        septemtrionis ad vias coniuncta est, et terram cum vinea et arboribus de
                        loco <placeName key="#Villages/settlements" ref="#places/4775"
                            >Propiciano</placeName>, ubi Centura dicitur, quam retinet Landolfus
                        filius Petri, qui dictus est Ferre. Ex hoc toto feci esse tertiam sortem cum
                        vice de viis suis suprascriptis mensuriis iuxto passu hominis mensuratis". </ab>
                    <ab>Cum autem ipsa scripta lecta fuerunt, primus ipse <emph>Paldulfus</emph>
                        comprehensit suprascriptam primam sortem, qualiter superius facta est, cum
                        omnibus que intra eam sunt, cunctisque eius pertinentiis, ad faciendum de ea
                        ille et eius heredes, quod voluerint. Secundus ipse domnus
                            <emph>Guido</emph> comprehensit ipsam secundam sortem, qualiter superius
                        facta est, cum omnibus, que intra eam sunt, cunctisque eius pertinentiis, ad
                        faciendum de ea ille et eius heredes, quod voluerint. Tertius ipse domnus
                            <emph>Guaimarius</emph> princeps et dux [comprehensit ipsam] ipsam
                        tertiam sortem, qualiter superius facta est, cum omnibus que intra eam sunt,
                        cunctisque eius pertinentiis, ad faciendum de ea ille et eius heredes, quod
                        voluerint. </ab>
                    <ab>Et per convenientiam et iussionem ipsius domni principis … ipse Mascinus
                        guadia ipsi Paldulfo dedit, pro parte ipsius domni principis et ducis, et
                        fideiussorem ei posuit <persName key="#Count" ref="#people/4413"
                            >Iohannem</persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs> filium quondam Guaimarii <rs key="#Count"
                            >comitis</rs>. Et ipse domnus Guido guadia ipsi Paldulfo dedit et
                        fideiussorem ei posuit <persName ref="#people/4411">Atenolfum</persName>
                        filium quondam <persName key="#Count" ref="#people/4138">Alfani</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs>. Et per ipsas guadias ipsi domnus princeps et
                        dux, et domnus Guido obligaverunt se, et suos heredes semper permanere cum
                        ipso Paldulfo, et cum illius heredibus in suprascripta divisione, quemamodum
                        superius legitur. Et si in suprascripta divisione, quemamodum superius
                        scriptum est, ipsi domnus princeps et dux, et domnus Guido et illorum
                        heredes cum ipso Paldulfo, et cum illius heredibus, non permanserint, et
                        suprascripta, vel ex eis quicquam removere aut contradicere presumpserint,
                        per ipsas guadias obligaverunt se et suos heredes componere ipsi Paldulfo et
                        illius heredibus mille auri solidos constantinianos, et in suprascripta
                        divisione, quemamodum superius legitur, permanere. Et taliter te <persName
                            ref="#people/4123" key="#Notary">Romoaldum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>, qui interfuisti, scrivere precepi. + Ego
                        qui supra <persName ref="#people/4133" key="#Judge">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, VII, 1116, pp. 102-106 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 50, p. 761
                    [265]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/A85D7911FA940458C125723F0045F0BF!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links"/>
            <div type="commentary">
                <p><foreign>Divisio bonorum apud Montorium et alibi inter Guaimarium principem et
                        Guidonem ducem et Pandulfum fratres eius</foreign> (cfr. CDC, VII, n. 1116,
                    p. XVI). Si tratta del terzo dei tre documenti con i quali il principe Guaimario
                    IV e i suoi fratelli Guido e Pandolfo procedono a una complessa operazione di
                    divisione del loro patrimonio personale, fino a questo momento posseduto
                        <foreign>pro indiviso</foreign> (per le altre due divisioni, cfr. CDC, VII,
                    n. 1083 e <foreign>Id.</foreign>, n. 1115, aprile 1049). Si tratta del documento
                    con cui Guaimario e Guido si impegnano con <foreign>wadia</foreign>, nei
                    confronti del loro fratello Pandolfo, a rispettare quanto convenuto nella
                    divisione. Il lungo testo è stato partizionato solo per facilitarne a
                    lettura.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
