<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 306-308, n°
                    139)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5461</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1027-01-20">
                                <note type="displayed_date">1027 January 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Goro (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propitio pontificatus
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/1584">Iohanni</persName>
                        summi pontifici et universali <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede tertio, regnante vero domno
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/261">Conradus</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs> in Italia sede secundo, die vigesimo mense
                        genuarius, indictione decima, in loco qui vocatur <placeName
                            ref="#places/3596">Gauro</placeName>. Petimus a vobis in Dei nomine
                        domnus <persName key="#Abbots" ref="#people/1574">Vuido</persName> gratia
                        Dei abbas <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie que
                            vocatur in <placeName ref="#places/4179">Pomposia</placeName></orgName>,
                        una per consensum fratrum deservientium eidem monasterio qui iuste et
                        legaliter ducunt regulam beati Benedicti, uti nobis in Christi nomine
                                <persName><name ref="Andreas/de Beliardo">Andreas qui vocatur de
                                Beliardo</name></persName> et <persName><name ref="Ingitia"
                                >Ingiza</name></persName> iugale seu filiis seu heredibus nostris
                            <rs key="#Libellus/precaria/emphyteusis">livellario nomine</rs>
                        concedistis et largistis seu confirmastis nobis rem iuris vestris supradicti
                        monasterii, idest una <rs key="#Casalia">petia terre quod est casale</rs>,
                        qui est posito in loco qui vocatur <placeName key="#Casalia"
                            ref="#places/3596">Gauro</placeName>, quod extenditur da <rs
                            key="#Rivers">fluvio</rs> qui vocatur <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/3563">Gauro</placeName> usque in <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">valle</rs> quantum scutere et laborare
                        potuerimus et in latitudinem suam <rs key="#Size">pedes nonaginta
                            septem</rs>; et pro ipsa casale dare debeamus omne festivitate sancte
                        Marie in mense agustus infra indictionem pro is omnia que supra legitur hoc
                        est in arientum <rs key="#Rent_in_money">denarios duodecim tantum
                            pensionem</rs> ut dictum est persolvatis. Et concedistis nobis una <rs
                            key="#Petiae">petia terre vacua</rs> posita ultra fluvio qui vocatur
                        Gauro, quod extenditur da fluvio qui vocatur Gauro usque in valle quantum
                        scutere et laborare potuerimus et in lato pedes centum quatuor, ad <rs
                            key="#Wine">vineam</rs> pastenandam et propaginandam et fruere debeamus
                        annos tres post intorta pervenerit, postea <rs key="#Levies">rendere
                            debeamus anfora quarta</rs>, arbore pecto ponente semel, postea sit
                        nobis coloni cesso; et si ronco roncaverimus aut terra de valle scuserimus,
                        fruere debeamus annos tres, postea rendere debeamus de <rs
                            key="#Cereals #Maiores">labore maiore</rs> modio quinto, <rs
                            key="#Cereals #Minores">minuto</rs> modio sesto, cum ingresso et egresso
                        suo et cum omnibus at eas res pertinentibus sicut supra legitur; eas
                        abendum, tenendum, possidendum, supersedendum, defensandum et in omnibus
                        meliorandum, in annos avenientibus viginti et novem at renovandum, salva
                        sanatione domnica dandum. Ita sane ut inferatis domnice rationibus vobis
                        vestrisque successoribus rendere debeamus de grano et sicale et <rs
                            key="#Legumes">faba</rs> in campo capa quinta, minuto modio sesto, <rs
                            key="#Linen">lino</rs> manna sesta. Et concedistis nobis <rs
                            key="#Landed_possessions #Production">terram laboratoria</rs> da alia
                        parte Gauro <rs key="#Size">tornaturia una</rs>; ec omnia cum terris, <rs
                            key="#Wine">vineis</rs>, <rs key="#Cereals">campis</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder">pratis</rs>, <rs key="#Hay/fodder">pascuis</rs>, <rs
                            key="#Forests">silvis</rs>, <rs>salectis</rs>, <rs
                            key="#Landed_possessions">sationalibus</rs>, <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludibus</rs>, <rs key="#Fisheries"
                            >piscationibus</rs> et <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >venationibus</rs> et <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >occupationibus</rs> suis et cum quantascumque at supradictas res
                        pertinentibus sicut supra legitur; tritulatum et pervectum per nos petitoris
                        usque ripa vestra domnicata de Pomposea; et non abeamus licentiam de ipsa
                        terra at nullum placitum publicum ambulare neque distringuere nisi ante
                        vestram presentiam aut de vestris successoribus aut de vestris missis.
                        Maiore quidem domnico vestro vel vestra dominacionem cum onore et obediencia
                        susipere debeamus et supcessionem ei facere cum fide et puritate seu
                        umilitate, sine aliquam fraude vel dolo. Si quis vero pars nostrum contra os
                        libello ire temtaverimus antequam finitum tempus sicut supra legitur, det
                        pars partis fidem servantis ante omnes litis inicium aut interpellacionem
                        pene nomine <rs key="#Penalty">auri ebrizo uncias duas</rs> et post pene
                        solucionem hos libello in suo robore. Cos vero libello uno tinore conscripto
                        Petrus in Dei nomine tabellio et dativus scribendum rogavimus et unus
                        alterius nobis pariter iubemus, quod consecuti sumus agamus Deum et vobis
                        massimas gracias. Signum manibus nostris Andreas qui vocatur de Beliardo et
                        Ingiza iugales petitoris ad omnia supradicta cui relectum est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 306-308, n° 139.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 361-365).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
