<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 205, n. 24</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5109</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1124-06-01">
                                <note type="displayed_date">1124 Juny 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-25" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Callistus episcopus servus servorum Dei dilecto filio Herimanno abbati
                        monasterii sancti Benedicti super Padum siti eiusque successoribus
                        regulariter substituendis in perpetuum. Pie voluntatis affectus prosequente
                        debet studio confoveri ut ecclesiastica utilitas apostolicae sedis favore
                        vires accipiat, et accrescat. Quam ob rem, dilecte in Christo fili Herimane
                        abbas, peticioni tuae benignitate debita impartimur assenssum, et beati
                        Benedicti monasterium cui Deo auctore presides a predecessoribus nostris
                        felicis memoriae Urbano et Pascale pontificibus sedis deffensionem susceptum
                        beati Petri munimine confovemus. Tibi ergo tuisque successoribus, et per vos
                        eidem monasterio iuxta predictorum patrum vestigia confirmamus. Insulam
                        totam quae dicitur Sancti Benedicti super Padum cum omnibus decimis eiusdem
                        et silvis ac piscationibus suis. Ecclesiam Sancti Blaxii cum tota insula
                        quae dicitur Gurgo et silva et adiacentibus paludibus. Castrum Custellum cum
                        villa et ecclesia Sancti Bartholomei cum decimis omnibus et reliquis ad
                        ipsum pertinentibus. Villam Capud Vici. Villam Gabianam cum ecclesia sancti
                        Andreae cum decimis et pertinentiis suis. Ecclesiam sancti Venerii de
                        Marceneto cum medietate eiusdem castri. Casale Barbatum cum baptismali
                        ecclesia sanctae Mariae. Et capella sancti Laurenti. Septingentum cum
                        ecclesia baptismali sancti Michaelis cum ripatico de transitu navium et
                        terra ad ipsam ripam pertinente. Usum silvarum de Valaris et de Pauleto,
                        sicut tua ecclesia a suo possedit fundamento, ita cum glandatico porcorum et
                        hominum vestrorum in Pauleto et Carpeneto. Capellam in Libiola. Capellam
                        sancti Iohannis in Burbassio cum pertinentiis suis. Capellam sancti Mathei
                        in Nocetulo cum ipsa villa. Capellam sancti Valentini de Marengo cum
                        pertinentiis suis. In episcopatu Brixiensi ecclesiam sancti Iusti intra
                        castrum Medulae, extra ecclesiam sancti Viti cum terris ad eandem
                        pertinentibus. In Ferariensi prope civitatern Ecclesiam sanctae Agathae.
                        Apud opidum Ficarolum ecclesiam sancti Benedicti cum omnibus pertinentiis
                        suis. In Bononiensi ecclesiam sanctae Mariae de Lambriano. Sancti Iohannis
                        de Dalmantiatico. In Parmensi ecclesiam sancti Leonardi prope civitatem
                        sitam. Sancti Michaelis infra eandem civitatem. Sancti Michaelis in loco qui
                        dicitur Telliore. Capellam sancti Michaelis de Coturlione. In Torcelensi
                        monasteriurn sancti Cipriani, cum villa Concha. Et ecclesiam sancti Leonardi
                        in eadem villa. Villam Fogolanam cum aliis terris ad idem monasterium
                        pertinentibus. In Tarvisiano ecclesiam sanctae Helenae de Tassaria. Mantuae
                        hospitalem domum a comitissa Matilde constructam et vestro monasterio
                        commissam cum capella sancti Martini et omnibus pertinentiis suis. In burgo
                        Sancti Benedicti baptismalem ecclesiam sancti Floriani. In insulam ecclesia
                        sancti Siri. In loco qui dicitur Villule baptismalem ecclesiam sanctae
                        Mariae cum decimis et tota curte. Apud Gonzagiam rnonasterium Sancti
                        Benedicti cum capella sanctae Mariae intra castrum cum terris et decimnis
                        eiusdem villae. Quas usque hodie idem monasteriurn possidet. In castro
                        Ariole eccelsiam sancti Petri. Capellam sancti Sisti de Lecto Paludano. In
                        episcopatu Lucensi monasterium sancti Martini in Colle cum duabus ecclesiis
                        ei pertinentibus: videlicet sanctae Mariae de Curriculo et Sancti Salvatoris
                        iuxta castrum Vivenarium. Ecclesiam sancti Bartholomaeae iuxta civitatem
                        Lucensem. Monasterium sanctae Mariae de Strata de layca manu ereptus et
                        vobis ab episcopo Bononiensi concessum, vestrisque successoribus, salvo iure
                        et reverentia Bononiensis ecclesiae confirmatum. Ita sane ut ipsius loci
                        fratres omni tempore a monasterio Sancti Benedicti abbatem suscipiant et
                        vobis, vestrisque successoribus, hobedientiam exhibeant. Pretera monasterium
                        Sanctae Mariae de Pratalia in Paduano episcopatu situm quod Romanae
                        ecclesiae iuris est, ad conservandam et augendam ibi religionem, tuae,
                        tuorumque successonnn curae cominittirnus ut eiusdem loci fratres de vestro
                        Sancti Benedicti monasterio abbatem sibi assumant, salva nimirum Paduani
                        episcopi reverentia et salva Romanae ecclesiae proprietate. Necnon et censu
                        quattuor aureorum quotannis Lateranensi paiacio persolvendo. Confirmamus
                        etiam capellam sanctae Mariae de Godio sitam in castelo veteri quemadmodum
                        tibi Mantuanus episcopus scripto tradidit et concessit. Si qua alia
                        monasteria vel ecclesias iuste acquisieris sedis apostolic auctoritate
                        permittirnus, salvo iure episcopali ad cuius diocesim pertinebitur. Universa
                        pretera quae vel a nobilis memoriae Matilde comitissa vel ab aliis fidelibus
                        de suo iure aut iam collata sunt, aut in futurum largiente Deo iuste atque
                        canonice conferri aquirere ve contigerit, firma vobis vestrisque
                        successoribus et illibata permaneant. Sane in prioratibus et cellis quae
                        vestro nunc regimini subiecte sunt, vel erunt, nullus futuris temporibus
                        abbatem ordinare presumat precipue et nominatim in Sancto Benedicto de
                        Gonzaga, Sancto Bartholomeo de Luca, Sancto Martino de Colle, Sancto
                        Cipriano de Venecia. Omnes autem ecclesiae seu capellae vel cimiteria quae
                        in vestra potestate subsistunt et subsistent, libera sunt et omnis
                        exactionis immunia, et eorum qui in eis sepeliri deliberaverunt devotioni et
                        extreme voluntati nisi forte excomunicati sint, nullus obsistat. Nec
                        cellarum vestrarum ubilibet positarum fratres interdictione vel
                        excomunicatione parochiae divinorum officiorum suspensionem patiantur. Sed
                        tam monachi ipsi, quam famuli eorum et qui se professioni monasticae
                        devoverint, et sepolturae debita offitia peragant. Laycos vel clericos
                        seculares ad conversionem per loca vestra suscipere. Nullius contradictio
                        vos inhibeat, nisi et ipsi excommunicati sint. Porro in vestro cenobio et in
                        ecclesiis ei subiectis, missas publicas per episcopos omni modo fieri
                        prohibemus, ne in servorum Dei reccessibus popularibus occasio prebeatur
                        ulla conventibus. Obeunte te nunc eius loci abbate, abbas a fratribus cum
                        consensu et auctoritate Cluniacensis abbatis regulariter eligatur, electus
                        ab episcopo Mantuano si catholicus fuerit, sine omnis exactione muneris, aut
                        servitii, aut usurpatione condictionis benedicatur. Sin alias Romanum
                        presulem expetat consecrandus. Clericos monasterii sine professionis vel
                        condictionis cuiuslibet, sponte et libenter ab abbate invictus ordinet.
                        Oratoria ab eis in locis constructa ubi evidens monasterii neccessitas
                        poposcerit gratis consecret. Crisma, oleum sanctum, monasterio vel eius
                        ecclesiis baptismalibus sponte indulgeat. Quod si canonicus et catholicus
                        non fuerit, vel aliquod illicitum usurpare voluerit, liceat abbati quem
                        voluerit catholicum adhuc antistitem, et quecunque neccessitas expetit ab eo
                        recipere. Concedimus etiam ut nec Mantuano episcopo, nec ulli episcopo vel
                        archiepiscopo nec alicui personae nisi soli apostolicae facultas sit abbatem
                        et monachos seu cenobium vestrum aut cellas vestras et conversantes illic
                        fratres monachos sive clericos excomunicare vel interdicere. Nec episcopis
                        aut episcoporum ministris liceat claustri vestri vel cellarum fratres
                        inquietare pro elemosinis quas de suo iure quisquam pro vivorum seu
                        defunctorum salute obtulerit, sed eas in usus congruos dispensandas preter
                        eorum calumnias recipere, nisi forte excommunicati sint, licentiam habeatis.
                        Ecclesiarum sive altarium consecrationes, et ecclesiasticorum ordinum
                        promotiones congregationis vestrae fratres monaci sive clerici ab episcopis
                        in quorum diocesibus sunt reverenter accipiant; si quidem gratis ac sine ul
                        lius condictionis exactione voluerint exhibere, alioquin a catholico quem
                        maluerint episcopo consecrationum sacramenta suscipiant. Decimas quoque
                        fructuum vestrorum quos ubilibet vestris sumptibus propriis coligitis
                        quietas vobis et illibatas manere concedimus. Nec voss super hoc aut ab
                        episcopis aut ab episcoporum ministriis inquietari permiuimus. Pactum vero
                        quod inter predecessoren tuum abbatem Albericum, et Ugonem bone memorie
                        Mantuanum episcopum in presentia venerabilium fratrum virorum Bernardi, qui
                        tunc temporis apostolice sedis presbiter et legatus, nunc Parmensis
                        episcopus est, et Bonisenioris, bone memorie Regini, et Dodonis Mutinensis
                        episcoporum, definitum et scripto firmatum est, ratum et stabile manere
                        precipimus. Item pactum quod inter eundem predecessorem tuum et Annulfum
                        abbatem sancti Prosperi de Regio, in presentia venerabilium virorum Arduini
                        de Palude, Iohannis de Frisia, Gerardi Cocei, Uberti prioris, Rybaldi et
                        Guntini monachorum, aliorumque plurimorum de decima de Custello et Runchula
                        Gunthardi, et de terra Muntec, que est in territorio Parmensi, factum est:
                        Illud etiam quod de hospitali domo, quam Mantue predicta Mathildis comitissa
                        construxit, ab eodem legato presentibus Pagano diacono cardinale, et Ugone
                        ipso Mantuano episcopo et nonnullis aliis definitum et scripto firmatum est,
                        firmum censemus inconvulsumque servari. Ad hec quieti monasterii vestri
                        attentius providentes censemus, ut neque a patriarcha, neque ab episcopo
                        quolibet, abbas vel fratres monasterii vestri dimisso claustro sinodales qui
                        annuatim fieri solent, cogantur adire conventus. Ad inditium autem percepte
                        huius a Sede Apostolica libertatis duas auri uncias quotannis Lateranensi
                        palatio persolvetis. Nulli ergo omnino hominum fas sit prenominatum
                        monasterium temere perturbare, aut eius possessionern auferre, vel ablatas
                        retinere, minuere aut aliquibus vexationibus fatigare. Set omnia vestris
                        usibus integra conserventur. Si qua igitur in futurum eccelsiastica
                        secularisve persona hanc nostre constitutionis paginam sciens, contra eam
                        temere venire temptaverit, secundo terciove commonita, si non satisfatione
                        congrua emendaverit, potestatis honorisque sui dignitate careat, reamque se
                        divino iudicio existere de perpetrata iniquitate cognoscat et a sacratissimo
                        corpore ac sanguine Dei et domini redemptoris nostri Yhesu Christi aliena
                        fiat, atque in extremo examine districte ultioni subiaceat. Cunctis autem
                        eidem loco iusta servantibus, sit pax domini nostri Yhesu Christi, quatenus
                        et hic fructum bone actionis percipiant, et apud districtum iudicem premia
                        eterne pacis inveniant. Amen. Amen. Amen. R. Ego Calixtus catholice ecclesie
                        episcopus ss.. Ego Petrus Portuensis epsicopus ss.. Ego Lambertus episcopus
                        Ostiensis ss.. Ego Guilielmus Prenestinus episcopus ss.. Ego Gregorius
                        presbiter cardinalis tituli Apostolorum ss.. Datum Laterani per manum
                        Annerici sancte Romane ecclesie diaconi cardinalis et cancellarii, kalendas
                        Junis, indictione secunda, incarnationis dominice anno MCXXIIII;
                        pontificatus autem domni Calixti secundi pape anno VI. Bene Valete. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 108, pp. 318-322.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
