<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 90 (in
                    preparazione))</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5718</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1084-07-09">
                                <note type="displayed_date">1084 July 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sant'Alberto (Ravenna)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Anno ab incarnacione Domini millesimo octoagesimo quarto,
                        anno primo, die nono mensis iulii, indictione septima, <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Offersio/donatio #Mansi #Monasteries" ref="#juridical_persons/3641"><placeName
                                ref="#places/4802">Sancti Adelberti</placeName></orgName>. Cessionum
                        et transactionum ... causarum et licium sunt decisiones quas tunc necesse
                        est scribi quando eas instrumentis placuerit recipi. Et ideo ego quidem in
                        Dei nomine <persName key="#Abbots"><name ref="Atto">Atto</name></persName>
                        umilis <rs key="#Abbots">abbas</rs> predicto monasterii Sancti Adelberti,
                        una cum consensu monachorum iamdicti monasterii, vobis presentibus in
                        Christi nomine <persName key="#Abbots" ref="#people/1599"
                            >Geronimo</persName> venerabili abbati monasterii <orgName
                            key="#Offersio/donatio #Mansi #Monasteries" ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie in
                                <placeName ref="#places/4179">Pomposea</placeName></orgName> eiusque
                        venerando collegio monachorum presenti et futuro, in perpetuum cedo et
                        perpetuam cessionem et securitatem et transaccionem emitto, idest <rs
                            key="#Curtes">curtem</rs> unam que vocatur <geogName key="#Curtes"
                            ref="#estates/2491"><placeName key="#Curtes" ref="#places/4643"
                                >Sezata</placeName></geogName> cum suis apendicibus et cum omnibus
                        intra se et supra se pertinentibus. Et insuper securitatem vobis facio de
                            <rs key="#Ports">porto</rs> qui vocatur <placeName key="#Ports"
                            ref="#places/4657"><geogName key="#Ports" ref="#estates/2465"
                                >Volana</geogName></placeName> et de omnibus rebus quas vos habetis
                        et detinetis vel vobis pertinent, una cum ...
                            <placeName>Gaullanova</placeName> ac in <placeName>Porciano</placeName>
                        atque in <placeName ref="#places/4866">Constavicino</placeName> et in <placeName ref="#places/4865">Valturaria
                            maiore et minore</placeName>, preterea de omnibus rebus quas vos habetis
                        et detinetis vel aliter per vos in aliis quibuscumque locis que releguntur
                        in nostro precepto, pro eo quia vos predictus Geronimus venerabilis abbas
                        dabitis nobis a presente die <rs key="#Mansi">quinque mansos</rs> integros
                        iure proprietatis, positos infra <rs key="#Plebs">plebem</rs>
                        <orgName key="#Plebs" ref="#juridical_persons/3627">Sancti Iohannis in
                            Liba</orgName>: unus ex iis est detentus a <persName key="#Mansi"><name
                                ref="Petrus Butimellus">Petro Butimello</name></persName> cum suo
                        g(e)r(mano) vestro iure; duo sunt detenti a <persName key="#Mansi"><name
                                ref="Andreas Felegarius">Andrea Felegario</name></persName> cum suis
                        consortibus, quorum unus est invasus a <persName key="#Mansi"><name
                                ref="Dulcis">Dulce</name></persName> uxore <persName><name
                                ref="Wido de Rainbertus">Guidonis de Rainberto</name></persName>,
                        pro quo dabitis modo michi mansum unum integrum in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/3557">Curba</placeName>, quem detinet heres <persName
                            key="#Mansi"><name ref="Petrus de Lisa">Petri de Lisa</name></persName>,
                        donec eum invasum liberabitis; quartum vero detinet <persName key="#Mansi"
                                ><name ref="Petrus Piza">Petrus Piza</name></persName> et <persName
                            key="#Mansi"><name ref="Teutius Montanarius">Teucius
                            Montanarius</name></persName>; quintus mansus a <rs key="#Priests"
                            >presbitero</rs>
                        <persName key="#Mansi #Priests"><name
                                ref="Andreas presbiter de Sancto Cosme">Andrea de Sancto
                                Cosme</name></persName> et uxore quondam <persName key="#Mansi"
                                ><name ref="Petrus Saracinus">Petri Saracini</name></persName>; et
                        quinque mansos integros pociores positos infra plebem <orgName
                            key="#Mansi #Plebs">Sancti Donati</orgName>, <rs key="#Fines"
                            >territorio</rs>
                        <placeName key="#Mansi #Fines #Plebs" ref="#places/80"><geogName
                                key="#Mansi #Plebs #Fines" ref="#estates/2410">Ferrariensi
                            </geogName></placeName>. Et si quid defuerit adimplere, debebitis nobis
                        in eodem loco exceptis his unde lis fuit quorum unum deteriorem recipientis
                        et pro eo dabitis nobis aut nostris successoribus et collegio unum mansum
                        meliorem, si forte vobis vel vestris successoribus alico modo evenerit in
                        Liba, vel in plebe <orgName key="#Mansi #Plebs"
                            ref="#juridical_persons/3642">Sancti Petri intra Silvam</orgName>. Unde
                        nunc placuit mihi Attoni absque ullo dolo vel malo ingenio, absque vi vel
                        metu aut circumvencione quatenus a presenti die bona ac spontanea nostra
                        voluntate sicut iam supradixi plenariam cessionem et securitatem et
                        transaccionem et irrevocabilem cautelam securitatis facere vobis de
                        iamdictis omnibus rebus, que supra leguntur, ita ut secure et libere pleno
                        iure habeatis vos vestrique successores et collegium et hi ad quos a vobis
                        vel vestris successoribus et collegio pervenerint quocumque iure et loco, ut
                        nulla inter nos, tam de predictis causis quam de ceteris quas tantum nos
                        quocumque modo habuimus de supradictis rebus, remaneat contencio aut
                        calumnia nec requisicio, nisi pax atque caritas et gratia domini nostri Iesu
                        Christi quam ipse inter suos sanctos Apostolos donare dignatus est. Et
                        promitto quod ab hac die nunquam ego Atto abbas neque mei successores neque
                        collegium mei monasterii ullam de iamdictis rebus questionem, repeticionem
                        aut causacionem vel interpellationem ullamque molestiam generabimus contra
                        vos Geronimum venerabilem abbatem neque contra tuos successores neque contra
                        collegium vestri monasterii vel alias ad quos predicte res pervenerint a
                        vobis vel a vestris successoribus vel collegio quocumque iure et loco de
                        omnibus que supra leguntur vel de parte, non ego neque mei successores aut
                        collegium mei monasterii Sancti Adelberti neque per sumissam vel sumittendam
                        personam a me vel a meis successoribus aut collegio ullum dolum comisi ad
                        impedimentum vel preiudicium huius transaccionis et cessionis. Quod si omnia
                        que superius leguntur non observavero sine dolo et fraude ... ire vel agere
                        voluero per quemlibet modum tunc daturum et compositurum me esse promitto
                        meosque successores et collegium vobis Hieronimo venerabili abbati
                        monasterii supradicti sancte Marie in Pomposea et tuis successoribus et
                        vestro collegio ante omne litis inicium aut interpellatione pene nomine
                            <rs key="#Penalty">denariorum Lucensium bonorum mille libras</rs>, et soluta pena
                        maneat firma hec cessio et securitas atque transaccio. Hoc factum est sub
                        die menseque et indictione supradicta septima, monasterio sancti Adelberti.
                        Quam vero paginam cessionis et transaccionis ego 
                        <persName key="#Tabellio"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> Ravennas <rs key="#Tabellio">tabellio</rs>
                        post traditam complevi et absolvi. Ego Dominicus monachus Sancti Adelberti
                        per iussionem domni mei abbatis Attonis presentans eo illius vice huic
                        securitati et diffinicioni subscribo. Ego Martinus presbiter et monachus et
                        prior uic diffinicioni subscripsi. Ego frater Leo monachus atque
                        subdiaconus uic definicioni atque securitati consensi et subscripsi. Ego
                        Dominicus presbiter et monachus huic securitati atque diffinicioni
                        subscripsi. Ego Iohannes monachus consensi. Ego Iohannes presbiter et
                        monachus subscripsi. Ego Homo Dei presbiter et monachus consensi et
                        subscripsi. Ego Leo levita et monachus subscripsi. Ego Petrus subscripsi.
                        Ego Petrus presbiter subscripsi. Ego Petrus testis subscripsi. Ego
                        Sarcolinus Florentine civitatis indigena huius rei testis subscripsi.Ego
                        Lambertus filius Petri tabellionis rogatus testis subscripsi. Signum manus
                        Rustici de Petro de Cristina rogatus testis ad omnia supradicta. Noticia
                        testium idest: Sarcolinus de Florencia, Petrus presbiter de Liba, Rusticus
                        de Petro Cristine, Petrus filius Guidonis de presbitero Ursone de Donicalia,
                        Lambertus filius Petri tabellionis.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 90 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 1016-1024, da A perduto).
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
