<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Milano, Archivio di Stato, MGH DD Ko II, n. 62)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5835</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1025-12-31" notAfter="1026-12-31">
                                <note type="displayed_date">1026</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Piacenza</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte+ et individue trinitatis. Chuonradus dei gratia rex
                        excellentissimus secundum voluntatem dei salvatoris nostrique liberatoris.
                        Quicquid confirmationis et proprietatis ad e+cclesiarum dei sanctorumque
                        suorum exaltatione prebuerimus, id nobis ad aeterne+ beatitudinis bravium et
                        secularis vitae profectum esse profuturum verissime credimus. Igitur omnium
                        sanctae dei aecclesiae fidelium nostrorumque presentium scilicet ac
                        futurorum agnoscat universitas, qualiter nos pro dei omnipotentis amore et
                        pro anima amitae nostre+ Adheleidis imperatricis augustae et ob remedium
                        animae nostre+ parentumque nostrorum, rogante domno Mauro venerabili abbate,
                        suo ce+nobio ad honore sancti Salvatoris haud procul a me+nibus Ticinensis
                        urbis fundato per hoc nostrum regale preceptum, prout iuste+ et legaliter
                        valemus, confirmamus, quemadmodum ad antecessores meos preceptali
                        auctoritate confirmata sunt, omniaque eiusdem venerabili loco donata collata
                        et oblata sunt tam de largifluo dono memoratae amite+ nostre+ quam etiam
                        aliqua inscriptione cartarum aliorum hominum, cum castellis cortibus servis
                        ancillis aldianibus et aldianis capellis oratoriis villis mansis campis
                        vineis pratis pascuis silvis montibus vallibus planiciebus aquis aquarumque
                        decursibus piscationibus molendinis terris cultis et incultis ripis
                        portibus, verum etiam cum omnibus, de quibus venerabili coenobium iuste+
                        investituram habet vel habuit ex ea die, qua prefata serenissima imperatrix
                        monachos ibi constituit. Confirmamus quidem et firmissimam traditionem
                        largimur eidem monasterio domini Salvatoris monasterium sancti Anastasii una
                        cum curte Olonna, Montecelli, Aufenengo, Erbaria, Basiligutiam, Frisinariam,
                        Pastorianum, Riuoceruinum, Tullianum, Puizolum, Centascum, Noue+, Urba,
                        Marinco, Corianum cum omnibus pertitentiis suis, castellum da Bosco,
                        Felegariolo, terram de Petro Albesano, terram quam tenuit Liutaldus cum
                        manso de Pelenzona, Armentaria, Blundi, Gagio, Lagussianum, Cassina,
                        Cuguzuda, Garlascum cum districtum in circuitu duo miliarium una cum silva
                        de Carbonaria, de quantum iam dictum monasterium per preceptum tenere
                        videtur, Cauconate, viridiarium prope Palatinam portam et sancti Iohannis
                        situm cum omnibus pertinentiis et adiacentiis suis tam infra civitatem
                        Ticinensem quam extra, Garfiniana, Uicolongo, Bissione, cellam sancti
                        Nazarii, Uirgemini, Mauratica, Melaria. Insuper monasterium sancte dei
                        genitricis Mariae in loco Ponposa constructum, eum quibus ad eum pertinere
                        vi videtur, vel etiam omnes salinas, quam in Comaclo ab supra scripto
                        monasterio domini Salvatoris pertinere decernitur, seu in aliis omnibus
                        locis, que+ iam dicto coenobio sancti Salvatoris pertinere cernuntur, illo
                        in proprium corroboramus. Precipientes itaque iubemus, ut nullus episcopus
                        dux marchio comes vicecomes castaldius nullaque regni nostri magna parvaque
                        persona de rebus mobilibus sive immobilibus sive de qualibet terra
                        disvestire idem monasterium sine legali iuditio presumat. Sancimus insuper
                        et hac nostra regali auctoritate concedimus, ut, si contigerit, quod sepe
                        accidit, quatinus abbas prenominati monasterii huius lucis habitaculum
                        deserat, liceat monachos ex sinu eiusdem aecclesie+ quem meliorem viderint
                        eligere in patrem, omnium episcoporum vel omnium mortalium contradictione
                        remota, nec fas sit alicui monacho ex alio monasterio ad id transitum facere
                        sine voluntate monachorum inibi deo servientium in perpetuum. Si quis autem
                        huius nostrae promulgate+ auctoritatis et preceptis violator extiterit sive
                        predicte+ aecclesie+ sancti Salvatoris minorationem facere aut in castellis
                        villis vel aliquibuslibet locis eius aribergare, placitum sine eiusdem
                        coenobii abbatis iussione ullatenus tenere aut aliquam angariam vel publicam
                        functionem aut theloneum extorquere vel tollere aut monachos de aliqua re
                        presumpserit molestare, sciat se compositurum auri cocti libras mille,
                        medietatem camere+ nostrae ac medietatem abbati eiusdem monasterii qui pro
                        tempore fuerit, et insuper, quod ei deterius est, cum Iuda traditore domini
                        salvatoris nostri, in cuius nomine iam dictum monasterium constructum est,
                        e+ternis deputetur incendiis. Ut autem verius credatur hoc preceptum nostra
                        auctoritate peractum, presentem paginam manu propria, ut videtur infra,
                        corroborante sigillo nostro iussimus insigniri. Signum domni Chuonradi (M.)
                        serenissimi regis. Hugo cancellarius vice domni Haribonis archiepiscopi et
                        archicancellarii recognovit. (SI. D.) Datum anno dominicae incarnationis
                        mileximo XXVI, indicione VIIII, regni vero domni Chuonradi secundi regnantis
                        II; actum Placentiae; feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Ko II, doc. 62, pp. 75-76.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
