<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, Pergamene per fondi, Mantova, San
                    Benedetto di Polirone, cart. 205, n. 39</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5126</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1130-03-12">
                                <note type="displayed_date">1130 March 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium (San Benedetto
                                Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-07" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SN) In nomine domini Dei eterni. Anno dominice incarnacionis millesimo
                        centesimo et trigesimo, duodecimo die mensis marcii, indicione octava. <rs
                            key="#Monasteries">Monasterio</rs> beatisimi <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots #Offersio/donatio #Iure_proprietatis/pleno_iure #Landed_possessions #Houses #Fruits/vegetables"
                            ref="#juridical_persons/2001">Sancti Benedicti</orgName> constructo
                        inter Padum et Laironem, in quo presenti tempore domnus <persName
                            key="#Abbots #Monasteries" ref="#people/3568">Henricus</persName> vir
                        venerandus <rs key="#Abbots">abas</rs> ipsius monasterii preesse videtur, et
                        ubi multe res ab omnis hominibus delegate sunt. Ego in Dei omnipotentis
                        nomine <persName
                            key="#marriage #Lombard #kinOf #siblingOf #parentOf #grandparentOf #Offersio/donatio #Iure_proprietatis/pleno_iure #Landed_possessions #Houses #Fruits/vegetables"
                                ><name ref="Elia">Elia</name></persName>, <rs key="#marriage"
                            >uxor</rs>
                        <persName key="#marriage #Offersio/donatio"><name ref="Cadalaus"
                                >Cadali</name></persName>
                        <rs>legis doctoris</rs>, abitans in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName
                            key="#Cities #Churches #Landed_possessions #Houses #Fruits/vegetables #Roads"
                            ref="#places/59">Verona</placeName> prope <rs key="#Churches"
                            >ecclesiam</rs> beatisimi <orgName key="#Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/2421">principis apostolorum Petri</orgName>, ubi
                        dicitur ad monasterium, que lege <rs key="#Lombard">Langobarda</rs> vivere
                        videor, sicut ipse vir meus ipso eodem Cadalo mihi consenciente, et iuxta
                        ipsam legem, una cum noticia de <rs key="#kinOf">propinquioribus
                            parentibus</rs> meis, id est <persName
                            key="#kinOf #siblingOf #childOf #Offersio/donatio #Witness"><name
                                ref="Berardus">Berardus</name></persName> et <persName
                            key="#kinOf #siblingOf #childOf #Offersio/donatio #Witness"><name
                                ref="Rainerius">Rainerius</name></persName>
                        <rs key="#siblingOf">germani</rs>
                        <rs key="#childOf">filii</rs> quondam <persName key="#siblingOf #parentOf"
                                ><name ref="Otto">Otonis</name></persName> fratris mei, et <persName
                            key="#kinOf #grandchildOf #Offersio/donatio  #Witness"><name ref="Otto"
                                >Oto</name></persName>
                        <rs key="#grandchildOf">filius filie mee</rs>, in quorum presencia et
                        testimonio sum professa ullam pati violenciam a quopiam homine nec ab ipso
                        viro meo, pro spontanea voluntate offerire et donare ipsius monasterii.
                        Quisquis in sanctis atque in venerabilibus locis de suis aliquid contulerit
                        rebus, iuxta auctoris vocem, in hoc seculo centuplum accipiet, insuper, quod
                        melius est, vitam posidebit eternam. Ideoque dono et offero in eodem
                        monasterio in integrum quartam porcionem de <rs key="#Landed_possessions"
                            >terra</rs> cum <rs key="#Houses">casa solariata</rs> cum scala lapidea
                        et casa terranea, cum curte, <rs key="#Fruits/vegetables">orto</rs> et
                        arboribus totum insimul <rs key="#Iure_proprietatis/pleno_iure">iuris
                            mei</rs>, et si quid aliud ius in eadem alioque esse videtur in civitate
                        Verona in qua ego et ipse vir meus abitare videmur, de qua de tribus
                        portionibus predictus vir meus <rs key="#Offersio/donatio">cartam
                            offersionis</rs> fecit in eodem monasterio. Prima pecia terre cum casa
                        solariata et scala lapidea coeret ei tam quarte porcioni mee quam reliquis
                        tribus et super totum: de uno latere et capite terra heredum <persName><name
                                ref="Eritius/capitaneus">Erizonis</name> capitanei</persName>
                        aderente, de alio latere <rs key="#Roads">via</rs> percurente, de alio
                        capite terra curtiva que subter designabitur aderente. Secunda pecia terre
                        cum casa terranea et curte insimul coeret tam ipsi quarte quamque tribus
                        portionibus et supra totum: de uno latere supradicta terra cum casa et scala
                        et terra supradictorum heredum Erizonis aderente, de alio latere terra
                        heredum <persName key="#Moneyers"><name ref="Gherardus">Gerardi</name>
                            <rs key="#Moneyers">monetarii</rs></persName> et terra ortiva quam
                        subter describetur aderente, de uno capite terra predictorum heredum
                        Erizonis aderente, de alio capite supradicta via percurente. Tercia pecia
                        terre ortive cum arboboribus insimul coeret tam ipsi quarte quamque reliquis
                        tribus portionibus et super totum: de uno latere terra supradictorurn
                        heredum Gerardi monetarii aderente, de alio latere terra iamdictorum heredum
                        Erizonis aderente; de uno capite supradicta terra cum casa et curte
                        aderente, de alio capite <persName><name ref="Ingelberius"
                            >Ingleberio</name></persName> et <persName><name ref="Adam"
                            >Adam</name></persName> [...] fratr[...] coerentes. Quam autem
                        suprascriptam quartam porcionem de supradicta cum casa, curte et orto iuris
                        mei superius dicta; et si aliud ius in ea ab eo qualiter supra legitur, in
                        integrum ab hac die in eodem monasteno dono, offero et per presentem cartam
                        offersionis ibidem abendum confirmo, pro anime mee mercede, faciendum exinde
                        ipsa ecclesia, cui a parte ipsius monasterii data fuerit, iure proprietatis
                        nomine quicquid voluerint aut providerint sine nostra et heredum meorum
                        contracidione. Equidem promitto et spondeo me Elia et meos heredes predicto
                        monasterio et cui a parte ipsius monasterii data fuerit ab omni homine
                        defensare; quod si defendere non potuerimus aut si eis exinde aliquid per
                        aliquod ingenium subtrarre quesierimus, tunc <rs key="#Penalty">in
                            duplum</rs> eodem donata ut supra legitur restituamus, sicut pro tempore
                        fuerit meliorata aut valuerit sub extimacione in simili loco. Et nec mihi
                        Elie liceat ullo tempore nolle quod volui, set quod semel factum vel quod
                        scriptum est inviolabiliter observare promitto cum stipulacione subnixa.
                        Actum in eadem civitate, infra ipsam casam solariatam. Signum + pro
                        subscripcione Elie, que hanc cartam offersionis scribere rogavit ut supra.
                        Signum + per manuum imposicione Cadali, quod eidem uxori sue consensit ad
                        suprascripta. Signa +++ per manuum imposicione Berardi, Rainerii atque
                        Otonis, qui ut supra interfuerunt et in hac carta manos posuerunt ad
                        suprascripta. Signa ++++ per manuum imposicione <persName
                            key="#Offersio/donatio #Witness" ref="#people/3574">Alberti
                            Campanili</persName>, <persName key="#Offersio/donatio #Witness"><name
                                ref="Nordellus">Nordelli</name></persName> et <persName
                            key="#Offersio/donatio #Witness"><name ref="Bonifacius/de Garimbertus"
                                >Bonefacii</name></persName> de <persName><name ref="Garimbertus"
                                >Vuarimberto</name></persName> atque <persName
                            key="#Offersio/donatio #Witness"><name ref="Gandulfus"
                            >Gandulfi</name></persName> qui fuit de <placeName ref="#places/4124"
                            >Volargne</placeName>
                        <rs key="#Witness">testium</rs>. (SN) Ego <persName
                            key="#Notary #Writer #Offersio/donatio"><name ref="Trasmundus"
                                >Trasmundus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> rogatus hanc cartam offersionis <rs
                            key="#Writer">scripsi</rs>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 11, pp. 21-23.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
