<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 1076-1081 (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, vol. 2, n. 104, in preparazione)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5732</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1088-03-12">
                                <note type="displayed_date">1088 March 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ferrara</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Anno dominice incarnationis millesimo octuagesimo octavo,
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/77">Henricus</persName>
                        inperator anno quinto, die duodecimo mensis marcii, indictione undecima,
                            <placeName ref="#places/80" key="#Cities #Comitatus"
                        >Ferarie</placeName>. Profitens profiteor ego quidem in Dei nomine
                                <persName><name ref="Crescentius">Crescencius</name></persName>
                        filius quondam <persName><name ref="Ginannus">Ginanno</name></persName> hab
                        hodierno die per huius paginam mee vocis, professionis, sponsionis, <rs
                            key="#Offersio/donatio">donacionis</rs>, tradicionis a presente die
                        vobis presente in Christi nomine donno <persName key="#Priests #Monks"><name
                                ref="Hubertus Pomposianus">Ubertus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> atque <rs key="#Monks">monachus</rs> de
                            <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Landed_possessions #Wine #Houses #Casalia #Offersio/donatio" ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie
                                <placeName ref="#places/4179">Ponposie</placeName></orgName>, pro ex
                        persona et in vice donno <persName key="#Abbots" ref="#people/1599"
                            >Ieronimus</persName> gratia Dei <rs key="#Abbots">abbas</rs> predicto
                        monasterio Sancte Marie Ponposiane, omnibus bonis meis tam aquisitis quamque
                        aquirendis, tam propriis quamque conducticiis rebus atque <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">henfitiuticarias</rs> pensiones
                        domno te solvente mobiles et immobiles seu et semoventes, divisum et
                        indivisum, cultum et incultum, qua abeo infra totum <rs key="#Comitatus"
                            >comitatum</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/84">Ferrariensem</geogName> sive in
                            <rs key="#Cities">civitatem</rs> aut alicuius mihi dare debet aut per me
                        aquirere potuero omnibus diebus vite mee, <rs key="#Landed_possessions">terras</rs> et 
                        <rs key="#Wine">vineas</rs>, <rs key="#Houses">case</rs> seu
                        <rs key="#Casalia">casalibus</rs> et cum omnibus mihi pertinentibus sicut supra legitur, cum
                        introitu et exitu suo a se perinente, per singula loca ubi invenire
                        potueritis de predictas res que supra legitur. Unde aufero a me et de meis
                        heredibus potestatem et concedo et largior potestatem vobis donno Ubertus
                        pro ex persona et in vice predicto abas vestrisque successoribus in
                        perpetuum propria res iure proprietario abendum, tenendum, ordinandum,
                        donandum, commutuandum seu quicquid vobis vestrisque successoribus placuerit
                        faciendi. Unde eciam volo ut ipse presens 
                        <persName key="#Gastaldus/vicegastaldus"><name ref="Iohannes">Iohannes</name></persName> 
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">castaldo</rs> quem de meis
                        manibus in tuis mitto super ipsas res veniat et in mea vice et corporaliter
                        tibi tradat atque investiat. Et si alico tempore persona insurexerit que
                        vobis donno Ubertus pro ex persona et in vice predicto vestrisque
                        successoribus exinde ex parte vel ex toto expellere aut quamlibet calumniam
                        generare voluerit, promitto ego supradictus donator cum meis filiis et
                        heredibus seu successoribus in omnibus et contra omnes stare et defensare et
                        auctorizare. Que omnia si ego supradictus donator cum meis filiis et
                        heredibus seu successoribus vobis donnus Ubertus, pro ex persona et in vice
                        donno Ieronimus gratia Dei abas de preditco monasterio Sancte Marie Pomposie
                        vel successoribus vestris, non observaverimus vel contra hanc paginam ire,
                        agere aut litem moti fuerimus vel contra agentes minime defensare et
                        auctorizare voluerimus vel non potuerimus aut supradictam rem per vim
                        invaserimus vel intromiserimus et omnia que superius leguntur non
                        observaverimus, promitto ego supradictus donator cum meis filiis et
                        heredibus seu successoribus vobis supradicti donno Ubertus et predicto abas
                        vestrisque successoribus <rs key="#Penalty">duplum</rs> ipsius supradicte rei que supra legitur, cum
                        omni melioracione vel restauracione emendare et post penam solutam,
                        permaneat hec pagina donacionis in sua firmitate in perpetuum. Actum in
                        supradicto loco, indictione supradicta undecima. Signum manus mee
                        supradictus Crescencius donator de hoc ut supra legitur manu mea firmavi
                        testeque rogavi ut adfirmarent. Signa manuum testium
                        Verardus causidicus de Rotecherio iudex, Grimaldus iudex, Marchise,
                        Dominicus de Albegunda, Petrus de Milo, Iohannes castaldo, Verardino de hoc
                        ut supra legitur rogatis testibus. Ego <persName key="#Tabellio">
                            <name ref="Gherardus">Gerardus</name></persName> Dei gratia <rs key="#Tabellio">tabellio</rs> de
                        civitate Ferarie scriptor huius pagine donacionis de hoc ut supra legitur
                        post roboracionem testium traditam scripsi(c), complevi et absolvi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 104 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (cfr. Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 1076-1081).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
