<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Modena, <foreign>Abbazia poi Prepositura di Santa Maria
                        di Pomposa, Chiesa e monastero</foreign>, b. 1, sez. A, n. II.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5618</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1045-09-16">
                                <note type="displayed_date">1045 September 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bodfeld</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C) In nomine sanctê et individuê Trinitatis. Tercius Heinricus divina
                        favente clementia rex. Si circa sanctorum loca beneficia condigna
                        inpendimus, hoc nostram inperialem clêmentiam condecere aestimamus, insuper
                        etiam et êtêrna premia nos adipisci inde speramus. Q[u]apropter omnium
                        Christi nostrorumque fidelium universitatem scire volumus, qualiter nos per
                        interventum nostrae dilectae coniugis AGNETIS et HERIMANNI Coloniensis
                        archiepiscopi nostri scilicet archicancellarii et Hunfredi dilecti
                        cancellarii caeterorumque familiarium nostrorum abbaciaM Sanctae MARIE in
                        Pomposia de antecessore nostro imperatore OTTONE a Frederico Ravennatis
                        Aecclesiae archiepiscopo iuxta utriusque placitum ad imperialem subiectionem
                        concambitam ac postea ab HEINRICO divae memoriae imperatore augusto nostro
                        scilicet [a]ltero antecessore corroboratam et ab Ugone marchione magnifice
                        ditatam et in nos successione imperii et legali iure hereditatam ad nostrae
                        dominationis manus recepimus eandemque cum omnibus pertinentiis suis et cum
                        lateribus desuper in tota insula, primo latere Pado percurrente in mare,
                        secundo latere litus maris, tercio latere Gauro; insuper piscaria quae
                        vocatur Volana a rivo Paderino usque in mare et locus qui dicitur Lacu
                        Sancto cum omnibus sibi pertinentibus, quantacumque in apostolicae Sedis
                        praecepto releguntur, vel infra totum comitatum Comacliensem et Ferrariensem
                        et Gavellensem et in civitate Ravenna et in comitatu Corneliense et
                        Faventino et Liviense et Pupiliense et Cessenate et Ariminense et Fanense et
                        infra totum comitatum Orbinatem et Castellanum et Perusinum, cum areis,
                        êdificiis, castris, capellis, silvis, [pr]atis, pascuis, salictis, olivetis,
                        vineis, montibus, planiciebus, aquis aquarumque decursibus, piscationibus,
                        venationibus, salinis et cum omni utilitate, quae vel nominari vel scribi
                        possit, et quicquid sibi iunior UGO marchio filius UBERTI dedit et
                        qua[ntacumque habet aut a]cquirere potest infra Padum et Attesin fluvium vel
                        infra Pa[dum et] Sandalum, ab omni subiectione archiepiscoporum excutimus,
                        ut regalis sit, nulli dominantium persone subiecta. Sin[t] monachi eius ab
                        omni secularis servicii infestatione securi, qui de suis qualem voluerint
                        aBBATEM eligant ab episcopo Comacliensi consecrandum; qui, si sibi pro
                        pecunia v[el] aliqua humana potestate molestus esse voluerit, veniat ad
                        arc[hi]episcopum Ravennatem ab eo benedicendus, et si hoc in isto quod in
                        priore invenerit, ad qualemcumque episcopum desiderat causa consecrationis
                        properet. Si quis autem hoc prêceptum fregerit, componat ducentas libras
                        auri cocti, medietatem camere nostrê et medietatem prêlibato monasterio.
                        Quod ut verius credatur, hanc regalem paginam MANU propria roboratam
                        sigillari IUSSIMUS. Signum domni Heinrici tercii (M) regis invictissimi .
                        Hunfredus cancellarius vice Herimanni archicancellarii recognovi . (SI D)
                        Datum XVI kal. octub. ANNO incarnationis Domini millesimo XLV, indictione
                        XIIII, ANNO vero domni Heinrici tercii regnantis septimo. Actum in Potfelt;
                        feliciter AMEN.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 435-438, n° 195.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
