<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto Po,
                    cart. 205, n. 6 bis</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5062</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1105-03-20">
                                <note type="displayed_date">1105 March 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Laterano (Roma)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-26" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>*<persName key="#Bishops #Popes" ref="#people/52">Paschalis</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>
                        <rs key="#Popes">servus servorum Dei</rs> dilecto in Christo filio <persName
                            key="#Abbots">Alberico</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbati</rs> venerabilis <rs key="#Monasteries"
                            >monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/2001">Sancti
                            Benedicti super Padum</orgName> eiusque successoribus regulariter
                        substituendis inperpetuum* Iustis votis assensum prebere iustisque
                        petitionibus aures accommodare nos convenit, qui licet indigni iuisticiae
                        custodes atque precones in excelsa apostolorum principum Petri et Pauli
                        specula positi Deo disponente conspicimur. Ea propter fili karissime
                        Alberice tuis petitionibus annuentes, cenobium vestrum in apostolicae sedis
                        defensionem excipimus sicut a predecessore nostro <persName
                            ref="#people/2170">Urbano secundo</persName> susceptum est. Illud itaque
                        tibi tuisque successoribus regulariter substituendis auctoritate apostolica
                        confirmamus et omnia nunc ad ipsum pertinentia: medietatem scilicet
                            <placeName key="#Islands" ref="#places/2400"><rs key="#Islands"
                                >insulae</rs> quae dicitur Sancti Benedicti super Padum</placeName>
                        cum omnibus <rs key="#Decima">decimis</rs> eiusdem insulae et <rs
                            key="#Forests">silvis</rs>
                        <rs key="#Fisheries">piscationibus</rs>; <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName>sancti Blasii</orgName> cum tota <placeName key="#Islands"
                            ref="#places/2403">insula quae dicitur Gurgo</placeName> et silva et
                        adiacentibus <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludibus</rs>; <rs
                            key="#Castle">castrum</rs> quod vocatur <placeName>Custellus</placeName>
                        cum <rs key="#Villas">villa</rs> et ecclesia <orgName>sancti
                            Bartholomei</orgName> cum decimis omnibus et reliquis ad ipsam
                        pertinentibus; villam quae vocatur <placeName>Caput Vici</placeName>, villam
                            <placeName>Gabianam</placeName> cum ecclesia <orgName>sancti
                            Andreae</orgName> cum decimis et pertinentiis suis; ecclesiam
                            <orgName>sancti Veneri</orgName> de <placeName>Marceneto</placeName> cum
                        medietate eiusdem castri; <placeName>Casale Barbatum</placeName> cum
                            <rs>baptismali ecclesia</rs>
                        <orgName>sanctae Mariae</orgName> et <rs>cappella</rs>
                        <orgName>sancti Laurenti</orgName>; <placeName>Septingentum</placeName> cum
                        baptismali ecclesia <orgName>sancti Michahelis</orgName> cum
                            <rs>ripatico</rs> de transitu navium et terra ad ipsam ripam pertinente.
                        Capellam <orgName>sancti Iohannis</orgName> de
                            <placeName>Burbassio</placeName> cum pertinentiis suis. Cappellam
                            <orgName>sancti Mathei</orgName> in <placeName>Nucetulo</placeName> cum
                        ipsa villa. Cappellam <orgName>sancti Valentini</orgName> de
                            <placeName>Marengo</placeName> cum suis pertinentibus. In episcopatu
                        Brixiensi ecclesiam sancti Iusti intra castrum Medulae extra ecclesiam
                        sancti Viti cum terris ad easdem cellas pertinentibus. In episcopatu
                        Ferrariensi ecclesiam sancti Benedicti cum pertinentiis suis apud oppidum
                        Ficarolum. In episcopatu Boloniens ecclesiam sanctae Mariae in loco qui
                        dicitur Lambrianum; item ecclesiam sancti Iohannis in loco qui dicitur
                        Dalmazaticum. In episcopatu Parmensi ecclesiam sancti Leonardi prope
                        civitatem sitam; item ecclesiam sancti Michahelis infra eandem civitatem;
                        item ecclesiam sancti Michahelis in loco qui dicitur Telliore. Cappellam
                        sancti Michahelis de Coturlione. In episcopatu Metamocensi monasterium
                        sancti Cypriani. In episcopatu Tarvisiano ecclesiam sanctae Elenae in loco
                        qui dicitur Tassaria. Mantuae hospitalem domum noviter a comitissa Mathilda
                        contructam et vobis commissam, cum cappella et omnibus suis pertinentibus.
                        Item in burgo sancti Benedicti baptismalem ecclesiam sancti Floriani. Item
                        ecclesiam sancti Siri in insula sancti Benedicti sitam. Item baptismalem
                        ecclesiam sanctae Mariae in loco qui dicitur Villulae cum decimis et terris
                        sibi pertinentibus. Monasterium sancti Benedicti apud Gonzagam, cum
                        cappellam sanctae Mariae intra castrum, cum terris et decimis eiusdem villae
                        quas usque hodie idem monasterium possidere videtur, salvo iure
                        obedientiaque regensis episcopi. Cappellam sancti Xisti in loco qui dicitur
                        Lectum Palludanum. In castro Ariano ecclesiam sancti Prosperi. Item
                        baptismalem ecclesiam Sancti Vitalis cum medietate ecimarum et aliarum rerum
                        sibi pertinentium. Item ecclesiam sancti Domnini; ecclesiam sancti Prosperi,
                        et ecclesiam sancti Gregorii. In episcopatu Lucensi monasterium sancti
                        Martini in Colle cum duabus ecclesiis sibi pertinentibus, sanctae videlicet
                        Mariae in loco qui dicitur Turriclum et sancti Salvatoris iuxta castrum
                        Vivenarium. Item ecclesiam sancti Bartholomei iuxta civitatem Lucensem. Haec
                        et cetera loca vel predia quae vestro cenobio iam donata sunt vel in
                        futurorum Deo miserante iuste ac rationabiliter donati contingerit firma
                        vobis vestrisque successoribus et illibata permaneant. Ah haec adicimus ut
                        in omnibus prioratibus et cellis quae a vestro nunc regimini subiectae sunt
                        nullus umquam futuris temporibus abbatem ordinare presumat. Omnes autem
                        ecclesiae se cappellae vel cymiteria quae in vestra potestate subsistunt
                        libera sint et omnis exactionis immunia. Nec cellarum vestrarum ubilibet
                        positarum fratres interdictione vel excommunicatione parochiae divinorum
                        officiorum suspensionem patiantur, sed tam monachi ipsi quam famuli eorum et
                        qui se monasticae professioni devoverunt clausis ecclesiarum ianuis non
                        admissis diocesanis divinae servitutis officia celebrent et sepolturae
                        debita pergant. Concedimus etiam vobis laicos seu clericos seculares ad
                        conversionem per loca vestra suscipere et domnicatorum vestrorum decimas
                        obtinere. Si quid preterea Mathildis venerabilis comitissa de ipsis rebus
                        quas per beatum Petrum possidit vestro monasterio dederit salva romanae
                        ecclesiae proprietate concedimus. Missas sane in vestro coenobio publicas
                        per episcopum fieri omni modo prohibemus, ne in servorum Dei recessibus
                        popularibus occasio prebeatur ulla conventibus. Obeunte te nunc eius loci
                        abbate, abbas a fratribus cum consensu et auctoritate Cluniacensis abbatis
                        regulariter eligatur. Electus ab episcopo Mantuano si canonicus et
                        catholicus fuerit sine oneris exactione muneris aut servitii aut usurpatine
                        condictionis benedicatur. Sin alias romanum presulem expetat consecrandus.
                        Clericos monasterii sine professionis vel condicionis exactione cuiuslibet
                        sponte et libenter ab abbate invitatus ordinet. Oratoria ab eis in locis
                        constructa ubi evidens monsterii necessitas poposcerit gratis consecret.
                        Crisma, oleum sanctum monasterio vel eius ecclesiiis baptismalibus sponte
                        indulgeat. Abbatem vel monachos exommunicare ipsis vel ipsi cenobio
                        interdictionis sententiam absque nostra vel successorum nostrorum licentia
                        non presumat inferre. Si autem canonicus et catholicus non fuerit vel si
                        ultra aliquod illicitum pro bis usurpare voluerit liceat abbati quem
                        voluerit catholicum adire antistitem et quidcumque necessitas expetit ab
                        ispo recipere. Quod si cognita huius nostri privilegii pagina vel mantuanus
                        episcopus vel ceteri in quorum diocesibus vestrae sunt facultates temerario
                        ausi perturbare vos et res cenobii diminuere vel suis usibus deinceps
                        usurpare presumpseint omnem se quam hactenus habuerant amissuros noverint
                        potestatem. Vos autem fratres divinis sollicitjus instate, servitiis et
                        regularem districtius disciplinam observare curate. Ad indicium autem huius
                        perceptae ab sede apostolica libertatis duas auri uncias annuatim
                        Lateranensi palatio persolvetis. Hoc igitur nostrae privilegium sanctionis
                        si quis in crastinum archiepiscopus aut episcopus, rex, princeps, dux,
                        marchio, prefectus aut iudex, comes, vicecomes, vel persona quaelibet magna
                        vel parva scienter infringere aut temerare presumps erit, et monasterium
                        illud gravare aut perturbare conatus fuerit, secundo terciove commonitus, si
                        non satis factione congrua emendaverit a Christi et ecclesiae corpore
                        auctoritate potestatis apostolicae segregetur. Conservantibus autem pax a
                        Deo et misericordia presentibus ac futuris seculis conservetur. Amen. Amen.
                        Amen. Scriptum per manum Rainerii scriniarii Regionarii et notarii Sacri
                        Palatii. R. Ego Paschalis Catholicae Ecclesiae Episcopus SS. Ego lohannes
                        Tusculanensis episcopus SS. Iohannes cardinalis presbiter tituli Sanctae
                        Anastasiae SS. Ego Bernardus humilis cardinalis presbiter tituli sancti
                        Crisogoni SS. Richardus Albanensis episcopus SS. Robertus cardinalis
                        presbiter de titolo sancti Eusebii SS. Risus presbiter cardinalis tituli
                        Damasi SS. Datum Laterani per manum Iohannis Sanctae Romanae Ecclesiae
                        diaconus cardinalis ac bibliothecarii. Indictione XIII, XIII Kalendas
                        aprilis. Incarnationis Dominicae anno M.CV. Pontificatus autem domini
                        Paschalis secundi papae VI. (M) BENE VALETE. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 61, pp. 207-211.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
