<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 286-289, n°
                    129)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5451</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1023-05-09">
                                <note type="displayed_date">1023 May 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia; monasterium</foreign>
                                (Pomposa; Codigoro; Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propitio pontificatus
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/2137">Benedicti</persName>
                        <rs key="#Popes">pape</rs> sede anno undecimo sitque imperante domno
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/130">Henrico</persName>
                        invictissimo <rs key="#Emperor/king">imperatore</rs> in Italia vero anno
                        decimo, die nono mensis maii, indictione sexta, <placeName ref="#places/594"
                            >Ravenne</placeName>. Domino sancto et merito hac beatissimo et
                        venerabili <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName
                            key="#Offersio/donatio #Landed_possessions #Fiscal_property #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte et intemerate semperque virginis
                            Dei genitricis Marie que vocatur in <placeName ref="#places/4179"
                                >Pomposia</placeName></orgName>, in quo nunc Deo protegente domno
                            <persName key="#Priests #Abbots #Monks" ref="#people/1574"
                            >Guido</persName> venerabilis <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs
                            key="#Monks">monachus</rs> adque <rs key="#Abbots">abbas</rs> esse
                        videtur, ego quidem in Dei nomine <persName><name ref="Ingelrada"
                                >Ingelrada</name></persName> relicta quondam <persName><name
                                ref="Hugo de Aquabelli">Ugonis qui vocabatur de
                            Aquabelli</name></persName>, filia et gener quondam <persName><name
                                ref="Paulus de Traversaria">Pauli qui vocabatur de
                                Traversaria</name></persName>, donatrix tua et per se in eodem
                        monasterio tuisque subcessoribus <rs>more salario</rs> in perpetuum, pro
                        oblatione et inluminatione seu eterna remuneratione anime mee et quondam
                                <persName><name ref="Faunia">Faunie</name></persName> genetricis mee
                        et quondam <persName><name ref="Ildebrandus">Ildebrando</name></persName>
                        filio meo et meorum filiorum quia presens presenti salutem. Magne donationis
                        sanctarum scripturarum nos ratio premonet illa semper considerare adque
                        disponere que pro animarum meritis celesti retributione merebimur promereri
                        et credo sine dubio evangelium rationem subsequentis lectionis, quod in hoc
                        seculo centuplum et in futuro eterne beatitudinis vite merear esse
                        particeps, eo quod habere et hac possidere et a meis manibus meoque iura et
                        dominium detinere videar, quam mihi ovenit aut undique mihi ovenisset per
                        quocumque modum vel titulum, idest <rs key="#Landed_possessions">unum
                            spatium terre celum tectum integrum</rs> a podismo designata, quod <rs
                            key="#Size">extenditur in longitudine</rs> illius legitimo pedes
                        quadriginta a cunto <rs key="#Tower">turris</rs> et insuper quantum
                        extenditur iusta ipsam turrem et in latitudine illius ab ipso <rs
                            key="#Walls">muro</rs> civitatis Ravenne usque ad medietatem <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/4846">Carbonarie</placeName>, cum ingressu et
                        egressu suo et cum omnibus sibi pertinentibus, quod est positum iusta muro
                        civitatis et iusta turrem que vocabatur <placeName key="#Tower"
                            ref="#places/4847">Umbratica</placeName>. Ut presenti die aut quandoque
                        volueritis licead vobis vestrisque subcessoribus eidem monasterio
                        servientibus ipsam rem que supra legitur introire et preocupare adque
                        ingredi ex potestate per hanc paginam donationis transfersionis a me tibi
                        factam et traditum tanquam per legitimam et meam corporalem traditionem
                        quamque etiam et per istum meu <rs key="#Missus">missum</rs> presentem
                            <persName key="#Missus"><name ref="Petrus">Petrum</name></persName>
                        filius <persName><name ref="Rainerius">Rainierii</name></persName>, quem de
                        meis manibus in tuam mitto, in presentia <rs key="#Witness">testium</rs> qui
                        hic subter scripturi sunt, ut illuc veniat et corporaliter vobis eam rem que
                        supra legitur tradat adque investiat in mea vice quieto tramite habendi
                        dominium et potestate habeatis, teneatis, possideatis, utendi, fruendi,
                        innovandi et ordinandi tuisque subcessoribus more salario in perpetuum
                        permanendas, plenum dominium de legibus sociaris effectum. Contra quam etiam
                        donationem polliceor nunquam me in posterum de erede subcessoreque meo
                        aliquam aliquando esse venturo non per me neque aliquamcunque oposita
                        fictitiam procuratoriemve persona et non adeundum iudicium et non
                        suplicandum principibus, quia legibus cautum est, ut quod semel donatum vel
                        cessum fuerit nullo modo revocetur. Et si quoco tempore quepiam persona
                        hominum surrexerit que vobis eiusdem nomine partem vel eam totam tollere
                        voluerit, ego cum meis filiis et heredibus vobis vestrisque successoribus
                        ipsam rem que supra legitur ab omni persona hominum defensare et autoriare
                        promitto. Quod si quod absit et avertat divina potentia ec omnia que supra
                        legitur non observaverimus vel atimpleverimus et contra hec ire vel agere
                        aut contendere voluerimus, tunc datura me promitto esse meosque filios et
                        heredes vobis vestrisque successoribus ante omne litis initium aut
                        interpellationem pene nomine <rs key="#Penalty">auri optimi uncias tres</rs>
                        et post pene solutione maneat hec donationis paginam in sua firmitate. Quam
                            <persName key="#Tabellio #Consules"><name ref="Petrus"
                            >Petrum</name></persName>
                        <rs key="#Consules">consulem</rs> et <rs key="#Tabellio">tabellionem</rs>
                        Ravennas scribendum rogavi et manus mea firmavi et signum sancte crucis feci
                        et rogatis testibus illum tibi in eorum presentia tradidi, sub die et mense
                        et indictione predicta, suburbio Ravenne. Signum manus supradicte Ingelrade
                        donatricis in omnibus que leguntur superius. <persName key="#Witness"><name
                                ref="Teudaldus">Teudaldus</name></persName> ex genere duci huic
                        paginam donationis ut supra legitur rogatus testis subscripsi. Ego <persName
                            key="#Witness"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> scholasticus
                        huic pagine donationis ut supra legitur rogatus testis subscripsi. <persName
                            key="#Witness"><name ref="Wido">Guido</name></persName> filio
                                <persName><name ref="Rainerius">Rainerii</name></persName> huic
                        pagine donationis ut supra legitur rogatus testis subscripsi. Ego Petrus
                        consul et tabellio Ravennas scripsi hanc paginam donationis ut supra legitur
                        post roborationem testium traditam complevi et absolvi. Notitiam testium
                        idest: Teudaldi ex genere ducis et Petri filius Rainerii et Guidonis filii
                        predicti Rainierii.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 286-289, n° 129</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 337-342).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
