<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><foreign>Bullarium Cluniacense</foreign>, Lugduni, 1680, pp. 54-55</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5171</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Littera/mandatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1145-01-11">
                                <note type="displayed_date">(1145) gennaio 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date">1680</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus inter Padum et Lironem; monasterium (San
                                Benedetto Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-06-13" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Bishops #Popes" ref="#people/3723">Lucius</persName>
                        <rs key="#Bishops">Episcopus</rs>
                        <rs key="#Popes">servus servorum</rs> Dei dilectis filiis <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/3724">Petro</persName>
                        <orgName key="#Abbots #Monks" ref="#juridical_persons/2091"><placeName
                                key="#Abbots #Monks" ref="#places/2723"
                            >Cluniacensi</placeName></orgName>
                        <rs key="#Abbots">Abbati</rs> eiusque <rs key="#Monks">fratribus</rs>,
                        salutem et apostolicam benedictionem. <rs key="#Papal_concession"
                            >Privilegiis</rs> quæ a <orgName ref="#juridical_persons/1100"
                            key="#Papal_concession">Sede Apostolica</orgName> Cluniacensi monasterio
                        indulta sunt diligenter inspectis, manifeste cognovimus quod <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/2001">beati Benedicti
                                <rs key="#Monasteries">monasterium</rs></orgName> a prædecessore
                        nostro benæ memoriæ <persName key="#Popes #Papal_concession"
                            ref="#people/265">Gregorio</persName> papa septimo <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/2178">Hugoni</persName> Cluniacensi abbati,
                        eiusque successoribus commissum est ut in eius gubernatione atque custodia
                        et potestatem habeant, et studium procurationis impendant. Obeunte quoque
                        ipsius loci abbate, eorum semper provideat diligentia, quatinus idonea, et
                        huic officio digna in loco regiminis secundum Regulam S. Benedicti persona
                        subrogetur, et quicquid in monasterio ad augmentum et observationem
                        monasticæ religionis institui vel emendari oportuerit, eorum semper
                        magisterio et dispensatione amministretur, salva quidem in omnibus
                        auctoritate Sedis Apostolicæ, cuius iuris locus ille esse dignoscitur.
                        Idipsum quoque ab ipsius successoribus, nostris prædecessoribus, et precipue
                        papa <persName key="#Popes #Papal_concession" ref="#people/54"
                            >Calixto</persName> felicis memoriæ statutum est et confirmatum, qui in
                        sua confirmatione addidit ut in eodem beati Benedicti monasterio sine
                        Cluniacensis abbatis consilio, provisione et præcepto, abbas nullatenus
                        eligatur, nullusque episcoporum sine commendatitiis litteris Cluniacensis
                        abbatis eidem electo consecrationis vel ordinationis manum imponat, alioquin
                        et consecrator tamquarn constitutionis apostolicæ prævaricator graviori
                        subiaceat ultioni et consecrari electio sive ordinatio, donec Apostoliæ sedi
                        et eius Cluniacensi monasterio satisfiat, irrita habeatur. Nunc autem nostro
                        tempore, dilecte in Domino fili Petre abbas, tam per te, quam per fratres
                        tuos, nostris prædecessoribus et nobis etiam srepe conquestus es, quod te
                        inconsulto contra suprascriptum tenorem sibi abbatem elegerint, et debitam
                        tibi obedientiam ac revereutiam subtrahant. Unde prædecessor noster felicis
                        memoriæ papa <persName key="#Popes #Littera/mandatum" ref="#people/51">Innocentius</persName> per <rs
                            key="#Littera/mandatum">litteras</rs> suas eis mandavit, ut <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/3570">Guillelmus</persName> abbas, qui vobis
                        inconsultis electus et ordinatus fuerat, cum honestis et discretis personis
                        de fratribus suis, monasterium et fratres Cluniacenses visitaret, et tibi,
                        Petre abbas, obedientiam et reverentiam, quemadmodum suus prædecessor bonæ
                        memoriæ <persName key="#Abbots" ref="#people/3568">Henricus</persName>
                        exhibuisse dignoscitur, cum humilitate et charitate exhiberet: quo nequaquam
                        per eos adimpleto, et vobis in querimonia persistentibus, per Apostolica eis
                        scripta mandavimus, ut præfatus Guillelmus abbas cum honestis et discretis
                        personis, et privilegils sui monasteri.i in præteritis beati Andreæ octavis
                        nostro se conspectui prresentaret, ut utriusque partis causa cognita pacem
                        inter vos, Domino auxiliante, componeremus. Fratribus autem vestris eodem
                        termino nostro conspectui præsentatis, nec ipse venit, nec per fratres suos,
                        qui nostro se conspectui præsentarent, pax inter vos potuit reformari. Quia
                        ergo tam manifestæ Cluniacensis monasterii iustitiæ ulterius deesse non
                        possumus, per apostolica eis scripta mandavimus atque præcipimus quatinus
                        ipse Guillelmus abbas (ut supra diximus) cum honestis et discretis personis
                        de fratribus suis, occasione dilationis remota, Cluniacense monasterium
                        visitet, atque tibi, Petre abbas, obedientiam ac reverentiam, quam
                        prædecessores sui tuis prædecessoribus exhibuisse noscuntur, humiliter
                        exhibeat. Quod si infirmitate gravatus ipse id adimplere non poterit, per
                        meliores personas ipsius monasterii idipsum adimpleat. De cætero vero, ne in
                        eodem sancti Benedicti monasterii, nisi iuxta prædictum tenorem
                        privilegiorum sedis apostolicæ, abbatis fiat electio, apostolica auctoritate
                        prohibemus. Quod si facta fuerit, irrita et vacua habeatur. Datum <placeName
                            ref="#places/52">Romae</placeName> III. Idus Januarii. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 50quater, pp. 98-100.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Cantarella 1998.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
