<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 376-378, n.
                    170)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5494</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1035-12-12" notAfter="1036-12-12">
                                <note type="displayed_date">1035 December 12 or 1036 December
                                    12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Prada</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Temporibus Benedicti papê sede quarto, imperatore domno
                        Courado agusto imperii in Italia anno nono, die duodecima mensis decembris,
                        indictione quarta, Prata. Petivi a vobis quidem in Dei nomine Petrus
                        presbiter et monachus per iussionem a domno Guido venerabilis abbatis Sancte
                        Marie que vocatur a Pomposia, una per consensum deservientium eiusdem
                        monasterii, me presente in Christi nomine Iohannes qui vocatur de Berta
                        petitoris pro me et pro Berta iugalis et pro Vitaliana relicta quondam
                        Petrus petitoris in tribus partibus et in quarta parte petitor Urso filius
                        quondam Vitalis nostrisque filiis et heredibus libelli nomine concedistis
                        nobis rem iuris supradicto monasterio vestro, idest omnes res et
                        pertinentias illas quantascunque nos abuerimus, que est posita in loco
                        Prata, cum terris et vineis, campis, pratis, pascuis, salectis,
                        sationalibus, una cum arbustis, arboribus et cum omnibus sibi pertinentibus,
                        constituta territorio Faventino, plebe Sancti Iohannis qui vocatur in
                        Axiata; abendum, tenendum, cultandum, laborandum, propaginandum,
                        supersedendum, defensandum et in omnibus meliorandum, in annis advenientibus
                        viginti et novem ad renovandum; sub terratico de omni labore maiore modio
                        quinto, lino quinto, minuto sesto, vino anfora tercia, arbore pecto ponente
                        semel; brachiatico per omne canale corbe due de vino et veturiam una adque
                        redada una ad lignario; pro glandatica porco uno si porcos abuerimus et si
                        porcos non abuerimus dare vobis debeamus denariorum Veneticorum solidi tres
                        et omnes asumptione sancte Marie cun uno nostro vicinum pecora una, aducto
                        per nos in civitatem Ravenne, in domo vestra, cum fide et puritate seu
                        umilitate, sine dolo vel fraude aut malum ingenium; et non abeamus licentiam
                        tritulare neque vindimiare sine iussione domnica vestro. Maiore quidem
                        domnica vestra vel vestra dominatione cum onore et obedientiam susipere
                        debeamus et subceptionem eis facere. Pro eo quia accepistis calciarii
                        nomine, idest froco una pro denariorum Veneticorum libras quatuor. Si quis
                        vero pars nostrum contra anc paginam petitionem ire tentaverimus antequam
                        finitum tempus sicut supra legitur, det pars partis fidem servantis ante
                        omnes litis initium aut interpellatione pene nomine auri uncie due et post
                        pene solutionis manead petitio firma. Aldortinus per Domini misericordiam
                        tabularius scribendum rogavimus, sub die, mense et indictione supradicta
                        quarta, Prata. Signum manibus nostris supradicto Iohannes et Vitaliana et
                        Urso anc paginam petitionis ut supra legitur a nobis facta
                        subscripsimus.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 376-378, n. 170.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 434-437).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
