<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 205, n. 29</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5114</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Judicial breve</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1125-12-10">
                                <note type="displayed_date">1125 December 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Casalbarbato (Roncoferraro;
                                    Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-27" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C) In nomine sancte et individue Trinitatis. Millesimo Centesimo vicessimo
                        quinto, decimo die intrante mense decembris, indictione tercia. Dum
                        controversia moveretur inter domnum Henricum venerabilem Dei gratia abbatem
                        monasterii Sancti Benedicti in Larione ex una parte pro ipso monasterio, et
                        domnum Ambrosium Dei gratia monasterii Sancti Zenonis de Verona abbatem ex
                        altera pro suo monasterio, videlicet de confinibus curtis Casalis et finibus
                        Nocetuli et similiter de iure pavolandi, buscandi, venandi, inclandandi et
                        de iure pro omnibus iam dicti monasterii utilitatibus utendi, in Valarsa
                        scilicet et Poletto et Carpineta nemoribus et in eorum locis ipsis
                        adiacentibus, sive paludibus vel aliis terris cultis et incultis; de quibus
                        dicebat predictus abbas Ambrosius et de finibus quam de iure utendi in
                        predictis nemoribus sicut supra abbas iam dicti monasterii Sancti Benedicti
                        et sui homines, id sunt de Casale et Septigenti et Libiola, non debebant uti
                        predictis nemoribus et locis, pratis, paludibus et aliis terris scicut
                        dicebat et quod curtis Casalis et Nocetuli non habet tales confines quales
                        dicebat habere; e contra dicendo asserebat ipse Henricus venerabilis abbas
                        quod ipse et sui homines de Casale et Septigenti et Libiola debebant uti
                        predictis locis, idest nemoribus, paludibus, pratis et aliis terris ut supra
                        legitur sine aliqua molestatione et exactione. Ad hoc dicebat quod predicte
                        terre sue, scilicet de Casali et Septigenti, tales confines debebant habere
                        quales ipse dicebat et addebat quod non erat memoria hominum, immo hominum
                        excedebat memoria, quanto tempore ipse abbas pro monasterio Sancti Benedicti
                        et sui homines de Casali et Septingenti et Libiola sine querimonia
                        possederant omnia supradicta ut supra legitur. Placuit atque convenit inter
                        eos ex pacto, post multam illius controversie disscussionem et
                        ventilationem, pro bono pacis et quiete ad conservandam antiquam amicitiam
                        inter eos et eorum monasteria, ut predicta causa videlicet et controversia
                        committeretur duobus communibus amicis, scilicet domino Abberto de Casale
                        Alto iudici Mantuano ex parte monasterii Sancti Benedicti, et domino Widoni
                        Butello iudici Veronensi ex altera parte, ad cognoscendam, terminandam, fine
                        debito decidendam sine rernedio appellationis et excusationis quia sic inter
                        eos pactum fuit. Ante quos iudices predictos dum sepe et sepius per
                        voluntatem utriusque partis predicta causa et controversia agitaretur,
                        amicis tam laicis quam clericis utriusque partis hoc volentibus et
                        clamantibus, videlicet istis iudicibus adstantibus pro monasterio Sancti
                        Benedicti et placitantibus domino Warnerio et Raimundo iudicibus
                        Bononiensibus et domino iudici Armanno Parmensi, ex parte vero Sancti
                        Zenonis de Verona Benenato et Iohanne de Merlaria et Henrico de Curtine
                        iudicibus, auditis rationibus et visis privilegiis et productionibus utrius
                        partis rationabiliter et sufficienter, et multis testibus ex parte
                        monasterii Beati Benedicti hinc inde productis et intellectis, predicti
                        amici et arbitri iudices talem protulerunt sententiam: «Nos in Dei nomine
                        Abbertus de Casale Alto et Wido Butellus, iudices et cognitores litis et
                        controversie que inter domnum Hericum abbatem monasterii Sancti Benedicti
                        vertitur ex una parte pro suo monasterio, et domnum Ambrosium abbatem Sancti
                        Zenonis de Verona ex altera, auditis et cognitis rationibus utriusque
                        partis, habito sapientum conscilium ex magna deliberatione, domnum Henricum
                        predictum abbatem memorarati monasterii, agentem pro suo monasterio et suis
                        hominibus de Casali et Septingenti atque Libiola, absolvimus a petitionibus
                        domni Ambrosii abbatis monasterii Sancti Zenonis pro suo monasterio agentis,
                        dicentes quod ipse d omnus predictus Henricus abbas et sui homines de Casale
                        et Septingenti et Libiola qui sunt modo et qui pro tempore fuerint debent
                        uti, frui et habere iam dictam consuetudinem atque usum cum animalibus suis
                        pascendi, pavolandi, piscandi, venandi, incidendi, inclandandi et uti atque
                        frui predictis locis, nemoribus, paludibus, terris cultis et incultis eis
                        adiacentibus ut supra legitur. Preterea in concordia utriusque partis
                        predicta loca Casalem videlicet et Nocetulum ita determinamus et eis terris
                        tales positos per sententiam confirmamus confines versus mane, unde sol
                        oritur, videlicet Valarsam et Pollettum, in qua parte per terminos orta est
                        discordia inter eos; isti sunt termini: sicut fossatus lacus exit de Fissaro
                        et sicut Brazolus exit de fossato lacu et vadit per drictum usque ad portas
                        Polletti, et sicut deinde vadit per arzenem de Finalis per drictum usque in
                        Corbolum et deinde usque in Agriciam». Quam sententiam in concordiam datam
                        utriusque partis et amicabilem composilionem utraque pars per voluntatem et
                        consensum sue partis tam monachorum quam clericorum ibidem existentium per
                        se et suo successores observare in perpetuum permisit cum stipulatione
                        subnixa, sub pena centum librarum bonorum denariorum Papiensium, qua solluta
                        hec sententia in perpetuum inviolabiliter in sua permeneat firmitate. Acturn
                        in castro Casalis Barbati feliciter. Huius rei testes rogati fuerunt: Wido
                        de Bona, Opizo de Constantino, Albertus de Bona Consa, Americus de Bucca de
                        Surico et Lanzo atque Manfredus fratres, et alii quam plures rogati sunt
                        testes qui ut supra. (S.) Ego Anselmus notarius his interfui et scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP n. 113, pp. 331-335.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
