<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 205, n. 43</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5130</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1131-02-05">
                                <note type="displayed_date">1131 February 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus inter Padum et Lironem; monasterium (San
                                Benedetto Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-07" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SN) In nomine domini Dei æterni. Anno ab incarnatione domini nostri Iesu
                        Christi millesimo centesimo trigesimo primo, quinto die intrante mense
                        februarii, inditione nona. <rs key="#Monasteries">Monasterio</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Offersio/donatio #Iure_proprietatis/pleno_iure #Petiae #Houses #Cereals #Wine #Forests"
                            ref="#juridical_persons/2001">Sancti Benedicti</orgName> scitum in <rs
                            key="#Comitatus">comitato</rs> et <rs key="#Dioecesis #Mother_churches"
                            >æpiscopatu</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/2000"><placeName
                                key="#Comitatus #Dioecesis #Mother_churches #Cities #Churches #Burgi #Collegiate_churches #Canons #Villas #Areas #Rivers"
                                ref="#places/275">Mantuano</placeName></geogName>, inter <rs
                            key="#Rivers">flumen</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/4196">Padi</placeName> et <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/4197">Larionis</placeName>, prope flumen
                        ipsius Padi, ubi nunc dompnus <persName key="#Abbots" ref="#people/3568"
                            >Hæinricus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse videtur, dompno <persName key="#Priors"
                            ref="#people/3570">Wilielmo</persName> existente <rs key="#Priors"
                            >priore</rs>. Ego <persName
                            key="#Roman  #Offersio/donatio #Iure_proprietatis/pleno_iure #Petiae #Houses #Cereals #Wine #Forests"
                                ><name ref="Rodulfud/de Cepada"/>Rodulfus</persName> de <placeName
                            key="#Villas #Petiae #Houses #Cereals #Wine #Forests #Collegiate_churches #Canons"
                            ref="#places/4125">Cepedana</placeName>, habitator in <rs key="#Cities"
                            >civitate</rs> Mantua, prope <rs key="#Churches">æcclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2422">Sancti
                            Alexandrii</orgName>, qui professus sum lege vivere <rs key="#Roman"
                            >Romana</rs>, offertor et donator ipsius monasterii presens presentibus
                        dixi: quisquis in sanctis ac venerabilibus locis ex suis aliquid contulerit
                        rebus iuxta Domini vocem, in hoc seculo centuplum accipiet, insuper, et quod
                        melius est, vitam possidebit ætemam. Ideoque ego qui supra Rodulfus dono et
                        offerro eidem monasterio Sancti Benedicti pro animę męę et parentum meorum
                        mercede, id est <rs key="#Petiae">peciam</rs> unam terre cum <rs
                            key="#Houses">casa</rs>
                        <rs key="#Iure_proprietatis/pleno_iure">iuris mei</rs> quam habere et
                        possidere visus sum in civitate Mantua, non multum longe ab aecclesia Sancti
                        Alexand[rii], et pecias quinque de terra cum <rs key="#Wine">vineis</rs>,
                        quas habere et possidere visus sum ultra flumen <placeName key="#Rivers"
                            >Mincii</placeName>, in territorio <rs key="#Villas">villa</rs> Cepada,
                        in locis qui dicuntur <placeName ref="#places/4125">Teze</placeName> et
                            <placeName ref="#places/4125">Valle Bandunane</placeName>, et pecias
                        octo <rs key="#Cereals">terre aratorie</rs> et <rs key="#Forests"
                            >buscalęę</rs>, quas habere et possidere visus sum in territorio eiusdem
                        ville, in <rs key="#Areas">loco et fundo</rs> qui dicitur <placeName
                            key="#Areas" ref="#places/4125">Canilia</placeName>. Et continet in se
                        prima de terra cum casa, quę est in predicta civitate, non multum longe ab
                        aecclesia Sancti Alexandrii, ad iustam mensuram: <rs key="#Size">de ambobus
                            lateribus aequaliter pedes sedecim, de uno capite pedes duodecim et
                            medium, de alio capite pedes decem et tres partes unius pedis</rs>;
                        coheret ei: de uno latere Bigarellus de pre <persName><name
                                ref="Martinus/de Formigosa">Martino</name></persName> de <placeName
                            ref="#places/2904">Formigosa</placeName>, de alio latere <persName
                            key="#Specialized_workers"><name ref="Pizolus/piliciarius"
                                >Pizolus</name></persName>
                        <rs key="#Specialized_workers">piliciarius</rs>, de uno capite <rs>via</rs>,
                        de alio capite <rs>filia</rs>
                        <persName><name ref="Michael/Zurlia">Michælis Zurlia</name></persName>.
                        Secunda pecia cum vinea in predicto loco Teze, iuxta crucem Carubii,
                        continet in se: <rs key="#Size">de uno latere a mane perticas sex et pedes
                            tres, de alio latere a via perticas septem, de uno capite a meridie,
                            scilicet ab alia via, perticas septem et mediam, de alio capite perticas
                            quinque et pedem unum</rs>; coheret ei: a mane herædes <persName><name
                                ref="Corbus">Corvuli</name></persName>, a meridie et sera vie
                        percurrunt, a montibus <persName><name ref="Richilda"
                            >Richilda</name></persName>
                        <rs key="#nephew/nieceOf">neptis</rs> Pizoli. Tercia pecia similiter cum
                        vinea, in predicto loco Valle Bandunane, continet in se: <rs key="#Size">de
                            uno latere perticas sex et pedem unum, de alio latere peticas sex, de
                            uno capite perticas quattuor et pedes septem et medium, de alio capite
                            perticas quinque et pedem unum</rs>; coheret ei: a mane pre
                                <persName><name ref="Bonaora">Bonaora</name></persName>, a sera
                        iuris <orgName ref="#juridical_persons/1426">Sancti Petri de
                            Mantua</orgName>, a meridie quarta pecia cum vinea, a montibus
                            <placeName>Regiola</placeName>. Quarta peciacum vinea ibi se tenens,
                        continet in se: <rs key="#Size">de uno latere a montibus perticas novęm, de
                            alio latere perticas octo et pedes octo, de uno capite a mane perticas
                            quinque, de alio capite perticas quinque et pedes tres minus</rs>;
                        coheret: de uno latere a montibus pre Bonaora et predicta tercia pecia cum
                        vinea, de alio latere due pecie cum vineis quę subter leguntur, et filia
                        Pizoli, de uno capite pecia de terra vacua quę inferius invenitur, de alio
                        capite a sera iuris <rs key="#Collegiate_churches #Canons">canonice</rs>
                        <orgName key="#Collegiate_churches #Canons" ref="#juridical_persons/2000"
                            >Sancti Petri</orgName>. Quinta pecia cum vinea ibi se tenens: <rs
                            key="#Size">de ambobus lateribus perticas novem et mediam, de ambobus
                            capitibus perticas tres et pedes novem</rs>; coheret ei: de uno latere a
                        mane predicta terra vacua, a meridie iuris Sancti Possidonii, a sera cucula,
                        quę hic legitur, et neptis Pizoli, a montibus predicta vinea. Cucula ibi se
                        tenens: <rs key="#Size">de ambobus lateribus perticas quattuor, pedem unum
                            minus, de ambobus capitibus perticas duas pedem unum minus</rs>; coheret
                        ei: a mane predicta vinea, a meridie <orgName ref="#juridical_persons/2053"
                            >Sanctus Possidonius</orgName>, a sera canonica Sancti Petri, a montibus
                        sexta pecia cum vinea, quę subter legitur, et neptis Pizoli. Sexta pecia cum
                        vinea ibi se tenens: <rs key="#Size">de ambobus lateribus perticas septem et
                            pedes tres, de uno capite a meridie perticas duas et pedes tres, de alio
                            capite perticas tres</rs>; coheret ei: a mane neptis Pizoli, a meridie
                        predicta <rs>cucula</rs>, a sera canonica, a montibus predicta tercia pecia
                        cum vinea. Septima pecia vacua predicta, ibi iuxta quartam et quintam
                        peciam, continet in se: <rs key="#Size">de ambobus lateribus perticas decem
                            et novero et pedes novem, de uno capite perticas sex et pedes tres, de
                            alio capite perticas sex et pedes quattuor</rs>; coheret ei: de uno
                        latere a mane herædes <persName><name ref="Paganus/Blancagula">Pagani
                                Blancagula</name></persName>, de alio pre Bonaora et predicta quarta
                        et quinta pecia cum vinea, de uno capite a meridie Sanctus Possidonius, de
                        alio capite Regiola. Octava pecia vacua, in predicto loco Canilia: <rs
                            key="#Size">de uno latere a meridie perticas decem et pedes duos, de
                            alio latere perticas octo et pedes septem, a sera perticas octo et pedes
                            septem, a mane perticas octo</rs>; coheret ei: a mane terra quę fuit
                                <persName><name ref="Albertus/Tercius">Alberti
                            Tercii</name></persName>, a meridie terra quę fuit de <persName><name
                                ref="Bezo">Bezo</name></persName>, a sera <rs
                            key="#Collegiate_churches #Canons">convivium</rs>
                        <orgName key="#Collegiate_churches #Canons" ref="#juridical_persons/2424"
                            >Sancti Geminiani</orgName> de Cepada, a montibus <orgName
                            ref="#juridical_persons/2423">Sancta Maria</orgName> de Cepada. Nona
                        pecia ibi prope: <rs key="#Size">de ambobus [la]teribus perticas quindecim,
                            de ambobus capitibus perticas tres</rs>; coheret ei: a mane decima
                        pecia, [a] meridie predicta terra Sanctę Marię de Cepada, in qua fuit
                        aecclesia <orgName>Sanctę Sufie</orgName>, a sera [pre]dicta terra convivii,
                        a montibus <persName><name ref="Albertus/de Hugo Cortise"
                            >Albertus</name></persName> de <persName><name ref="Hugo/Cortise">Ugone
                                Cortise</name></persName>. Decima pecia ibi se te[n]ente: <rs
                            key="#Size">de uno capite a mane perticas decem, de alio capite perticas
                            novem et pedes octo et medium, a meridie [perticas] undecim et pedes
                            septem, a montibus perticas duodecim et pedes novem</rs>; coheret ei: a
                        mane <persName><name ref="Pizolus/Bonus">[P]izolus Bonus</name></persName>
                        et <persName><name ref="Teobaldus">Tebaldinus</name></persName> filii
                                <persName><name ref="Bonisinda">Bonisinde</name></persName>, a
                        meridie <orgName ref="#juridical_persons/2425">Sanctus Celestinus</orgName>
                        de <placeName ref="#places/2489">Campitello</placeName> et undecima pecia, a
                        sera predicta terra in qua fuit æcclesia Sanctę Sufie et predicta nona pecia
                        et Albertus de Ugone Cortise, a montibus Sancta Maria de Cepada et duodecima
                        pecia, que pergit usque ad <placeName key="#Roads">viam
                            Mulinariam</placeName>. Undecima pecia ibi se tenente: <rs key="#Size"
                            >de ambobus lateribus perticas novem et mediam, de uno capite a montibus
                            perticas quattuor, de alio perticas tres et pedes octo</rs>; coheret ei:
                        a mane filii Bonisinde, a meridie filius <persName><name
                                ref="Marcus/de Sancta Victare">Marci</name></persName> de
                            <placeName>Sancta Victare</placeName>, a sera Sanctus Celestinus, a
                        montibus predicta pecia. Duodecima pecia ibi se tenente, quę pergit usque ad
                        viam Mulinariam: <rs key="#Size">de uno latere perticas triginta tres et
                            mediam, de alio latere a mane triginta octo et pedes novem, de uno
                            capite perticas quinque, de alio a via Mulinaria perticas octo</rs>;
                        coheret e[i]: a mane Sancta Maria, a meridie predicta terra, a sera Sancta
                        Maria et terciadecima pecia, a montibus via Mulinaria. Terciadecima ibi
                        iuxta viam Mulinariam: <rs key="#Size">a mane perticas quindecim et pedes
                            septem, a meridie perticas decem et pedesd tres, a sera perticas decem,
                            a via Mulinaria perticas quindecim</rs>; coheret ei: a mane predicta
                        terra, a meridie Sancta Maria, a sera Albertus de Ugone Cortise.
                        Quartadecima ibi prope: <rs key="#Size">de ambobus lateribus perticas
                            viginti tres et mediam, de ambobus capitibus perticas duas et pedes
                            novem</rs>. Cucula ibi se tenente: <rs key="#Size">a mane de uno latere
                            perticas viginti quattuor, de alio perticas quattuordecim et mediam, de
                            uno capite perticas quattuor et pedem unum, de alio perticas novem</rs>;
                        coherit eis super totum: a mane et meridie nepotes <persName><name
                                ref="Martinus/Penacius">Mart[in]i Penacii</name></persName>, a sera
                        Sancta Maria, a montibus via Mulinaria. Quintadecima buscalea, de alia parte
                        vie Mulinarie: <rs key="#Size">a meridie, scilicet a via Mulinaria, perticas
                            quindecim, a parte Agriciole in rotundum perticas tredecim, a sera
                            perticas decem et mediam</rs>; coheret ei: a mane <placeName
                            key="#Rivers">Agriciola</placeName>, a meridie via Mulinaria, a sera
                        herædes Pizoli de Cepedana. Quam autem suprascriptam offersionem iuris mei
                        in suprascripta civitate et Teze et Valle Bandunane et Canilia, una cum
                        accessionibus et ingressibus eius seu cum superioribus et inferioribus suis,
                        qualiter superius legitur, in integrum, ab hac die eidem monasterio Sancti
                        Benedicti dono et offero et per presentem <rs key="#Offersio/donatio"
                            >offersionis cartulam</rs> eidem habendum confirmo, facihendum exinde
                            <rs key="#Monks">monachi</rs>, illi qui ibidem nunc sunt et Deo serviunt
                        et in antea fuerint et Deo servierint, ad eorum usum et utilitatem quicquid
                        voluerint sine omni mea et herædum meorum contraditione. Quidem et spondeo
                        atque promitto ego qui supra Rodulfus, una cum meis herredibus, ad partem
                        predicti monasterii suprascriptam offersionem qualiter superius legitur in
                        integrum ab omni homine defensare; quod si defendere non potuerimus, aut si
                        eidem monasteno per quodvis ingemum subtrahere quesierimus, tunc <rs
                            key="#Penalty">in duplum</rs> eandem offersionem ut supra legitur ei
                        restituamus sicut pro tempore fuerit meliorata aut valuerit sub extimatione
                        in consimilibus locis, pro animę męę et parentum meorum mercede. Et nec mihi
                        liceat ullo tempore nolle quod volui, sed quod a me semel factum, vel
                        conscriptum est inviolabiliter conservare promitto cum stipulatione subnixa.
                        Hanc enim [ca]rtulam męę offersionis paginam <persName
                            key="#Notary #Writer #Offersio/donatio" ref="#people/3573"
                            >Bono</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> tradidi et scribere rogavi, in qua [hic]
                        subter confirmans <rs key="#Witness">testibus</rs>que optulit ad roborandam.
                        Actum est hoc in <rs key="#Burgi">burgo</rs> civitatis Mantue, in claustro
                            <orgName ref="#juridical_persons/2416">Sancti Martini</orgName>. Signum
                        + pro manu suprascripti Rodulfi, qui hanc cartulam offersionis fieri rogavit
                        ut supra. Signa ++++++ pro manibus <persName><name
                                ref="Aimerigus/Buca de Surico">Agimerici Buca</name></persName> de
                        Surico, <persName><name ref="Albertus/f. Martini">Alberti</name></persName>
                        filii <persName><name ref="Martinus/de Gaziolo">Martini</name></persName> de
                        Gaziolo, <persName><name ref="Bucapane">Bucapane</name></persName>,
                                <persName><name ref="Petrus/Turnilius">Petri
                            Turnilii</name></persName>, <persName key="#Specialized_workers"><name
                                ref="Rodelandus/murator">Orlandi</name></persName> muratoris,
                                <persName><name ref="Heinricus/Barcius">Inrici
                            Barcii</name></persName>, <persName><name ref="Oldoaldus"
                                >Oldoaldi</name></persName>, qui ibi fuerunt et rogati sunt testes.
                        (SN) Ego qui supra Bonus notarius sacri palacii hanc cartulam offersionis
                        rogatus <rs key="#Writer">scripsi</rs>, post tradita compievi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 15, pp. 28-32.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Molti microtoponimi citati  nel documento non sono identificati, così come la
                    chiesa di Santa Sofia.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
