<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. V, n. 81</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5615</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1042-02-09">
                                <note type="displayed_date">1042 February 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ferrara</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>✠ In nomine Patris et Filii et Spiritu Sancti. Anni ab incarnatjone domini
                        nostri Iesu Christi millesimo quadragesimo secundo, pontificatus vero domni
                        nostri Benedicto summo pontifitjs et universalis pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede anno detjmo, regnante igitur
                        in Christi nomine domnus Henricus secundo rex in Italia anno tertjo, die
                        nono mense februarius, indicione detjma, <placeName key="#Cities #Burgi"
                            ref="#places/80">Ferr(arie</placeName>). Petivi ad te quidem in Dei
                        nomine <persName key="#Vir_clarissimus"><name ref="Leo/Romani">Leo <rs
                                    key="#Vir_clarissimus">vir clarissimus</rs> qui vocatur
                                Romani</name></persName> qui manere et habitare viso est in <rs
                            key="#Cities">tjvitate</rs> Ferr(arie) mihi presente quidem in Christi
                        nomine <persName><name ref="Danihel">Daniele</name></persName> filius
                        quondam ************* qui manere et habitare viso sum in superiori <rs
                            key="#Burgi">burgo</rs> Ferr(arie) seu filiis et heredibus meis <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">libellum nomine</rs> concedistis et
                        largistis mihi de rem iuris proprietatis vestre, idest <rs
                            key="#Landed_possessions #Cereals">petja una de terra laboratoria</rs>
                        et ex parte cum <rs key="#Wine">vinea</rs> supra se habente, qui est posita
                        in <rs key="#Fundi">fundo</rs> qui vocatur <geogName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Confinia #Rivers #Marshes/lagoons/tombolos #Fundi #Landed_possessions #Penalty #Size #Cereals #Wine #Rent_in_money"
                            ref="#estates/3918"><placeName key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Confinia #Rivers #Marshes/lagoons/tombolos #Fundi #Landed_possessions #Penalty #Size #Cereals #Wine #Rent_in_money">Germiniana</placeName></geogName>,
                        estendente in lognitudinem sua usque in <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">vallis</rs> et in <rs key="#Size">latitudinem</rs> sua
                        perticas detjmpedas quinque et media; <rs key="#Confinia">interrafines</rs> eius: hab uno llatere
                        poss(idente) ego suprascripto petito(r) et ab alio llatere poss(idente)
                        <persName key="#Confinia #Vir_clarissimus"><name ref="Leo Liutius/Macaritico">Leo Liuzo vir clarissimus qui vocatur de Macaritico</name></persName> seu a tertjo llatere
                        fundoris vallis atque ad quarto llatere <rs key="#Roads">via plubica</rs> et <rs key="#Rivers">fluvio</rs> 
                        <placeName key="#Rivers #Confinia" ref="#places/4196">Pado</placeName>
                        percorente; hec omnia concedistis atque largistis mihi eas habendum,
                        tenendum, laborandum, cultandum, pastinandum, propaginandum, hordinandum et
                        disponendum, defensandum seu meliorandum, in annis advenientibus viinti et
                        nove ad renovandum, salva sanatjone domnica dandum libellum renovetur. Ita
                        sanet ut exinde inferrere debeamus ego suprascripto petito(r) meisque filiis
                        et heredibus tibi suprascripto concedito(re) tuisque filiis et heredibus
                        omnis martji mense pensione nomine dare debeamus, idest in <rs key="#Rent_in_money">argentum de
                            monete Veneticorum den(arios) sex</rs> tantum ista pensio ut dictum est
                        persolvatur. Promitentes preterea nunc nullis diebus nullique temporibus
                        vite mee suprascripto petito(r) seu filiis et heredibus meis vobis
                        suprascripto concedito(re) atque largito(re) tuisque filiis et heredibus
                        testus uius paginam petitjonis libelli afictum vel ea que superius legitur
                        violare set inviolabiliter modis omnibus conservare et adimplere promitto.
                        Quod si quod absi et advertat divina potentja et omnia que superius legitur
                        non observaverimus vel adimpleverimus per quodvis modis aut ingenii quia
                        daturo me esse promitto ego suprascripto Daniele petito(r) seu filiis et
                        heredibus meis tibi suprascripto Leo vir clarissimus qui vocatur Romani
                        concedito(re) atque largito(re) tuisque filiis et heredibus ante omnis litis
                        initjum aut interpell(atjonem) pene nomine <rs key="#Penalty">auri untje due</rs> et post penam
                        soluta manentem ac pagina petitjonis libelli afictum sicut superius legitur
                        in suo robore et firmi(tate). Quam vero hec pagina petitjonis libelli sicut
                        superius legitur Petrus in Dei nomine tabell(io) uius tjvitatis Ferr(arie),
                        sub die, mense, inditjone suprascripta detjma, Ferr(arie). ✠ Signum ✠ manus
                        suprascripto Daniele petito(re) ad omnia suprascripta cui relectum est. ✠
                        Signum ✠ ✠ manibus Guido qui vocatur de Trutha et Ioh(anne)s filius de Mauro
                        testi rogati ad omnia suprascripta cui relectum est. ✠ Signum ✠ ✠ ✠ ✠
                        manibus Guido vir clarissimus qui vocatur de Redulfo et Dominicus de
                        Ioh(anne)s presbiter et Rustico filius quondam Stefanus qui vocatur de
                        Armatho et Andrea qui vocatur de Gismondo testi rogati ad omnia suprascripta
                        cui relectum est. ✠ Ego Petrus in Dei nomine tabell(io) uius tjvitatis
                        Ferr(arie) scriptor uius pagina petitjonis libelli sicut superius legitur
                        post roboratjonem testium atque tradita complevi et absolvit. Notitiam
                        testium idest: Guido vir clarissimus testes, Ioh(anne)s vir clarissimus
                        testes, Guido vir clarissimus testes, Dominicus vir clarissimus testes,
                        Rustico vir clarissimus testes, Andrea vir clarissimus testes.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 430-432, n° 192.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
