<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, D.D.S., Germania, cart. I, n. 10</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5138</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1132-12-16">
                                <note type="displayed_date">1132 December 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Zola Predosa (Bologna)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-13" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) *In nomine sancte et individue trinitatis.
                            <persName>Lottharius</persName> divina favente clementia tertius
                        Romanorum <rs>rex</rs>
                        <persName>Heinrico</persName> venerabili* <rs>abbati</rs>
                        <orgName>sancti Benedicti iuxta Padum</orgName> suisque successoribus
                        regulariter in perpetuum substituendis. Sane credimus nos in huius vite
                        cursu feliciter imperare, si studuerimus circa dei ecclesias opera pietatis
                        exercere et ipsas earumque bona imperiali potentia a deo nobis concessa
                        conservare. Quapropter omnibus Christi nostrisque fidelibus tam futuris quam
                        presentibus notum fieri volumus, qualiter nos omnipotentis dei causa et ob
                        regni nostri stabilitatem et anime nostre nostrorumque parentum perpetuam
                        salutem devota et exaudibili petitione fratrum sancti Benedicti, quorum
                        fraternitatem diligimus et habemus, <rs>monasterium</rs> sancti Benedicti
                        situm inter Padum et Larionem, abbatem et <rs>monachos</rs> qui modo in
                        eodem loco sunt vel post futuri per regularem conversationem, et omnia eius
                        bona mobilia et immobilia, scilicet <placeName>insulam sancti
                            Benedicti</placeName> cum <rs>ecclesia</rs>
                        <orgName>sancti Floriani</orgName> et omnibus ad eandem pertinentibus.
                            <placeName>Insulam etiam que vocatur Gurgo</placeName> cum
                            <orgName>ecclesia eiusdem insule</orgName> et cum omnibus pertinentiis
                        suis. <placeName>Casale Barbatum</placeName> cum ecclesia <orgName>sancte
                            Marie</orgName> et <orgName>sancti Laurentii</orgName> earumquea
                        pertinentiis. <placeName>Septingenti</placeName> cum ecclesia
                            <orgName>sancti Michaelis</orgName> eiusque pertinentiis et cum
                            <rs>ripatico</rs> de <rs>transitu navium</rs>. Decimam partem
                                <geogName><rs>curtis</rs> que vocatur
                                <placeName>Burbassium</placeName></geogName>, cum ecclesia
                            <orgName>sancti Iohannis</orgName> suisque pertinentiis, locum qui
                        vocatur <placeName>Nucetula</placeName>. <orgName><rs>Domum hospitalem</rs>
                            apud <placeName>Mantua</placeName></orgName> cum pertinentiis suis.
                        Aecclesiam <orgName>sancti Valentini</orgName> de
                            <placeName>Maringo</placeName> cum terris ad eandem pertinentibus.
                        Aecclesiam <orgName>sancti Viti</orgName> de <placeName>Medula</placeName>
                        cum pertinentiis suis et terras quas predictum monasterium ibi possidet.
                        Aecclesiam sancti Michaelis de Cotorlione cum pertinentiis suis. Aecclesiam
                        sancti Benedicti apud Ficariolum et ecclesiam sancte Agathe apud Ferrariam
                        cum ambarum pertinentiis. Monasterium sancti Cypriani apud Ue[ne]tiam cum
                        pertinentiis suis. Aecclesiam sancte Helene apud Tassariarn cum pertinentiis
                        suis. Concham cum ecc]esia sancti Leonardi et omnibus appendiciis suis.
                        Locum qui dicitur Foculare cum ecclesiae sancti Marci et omnibus decimis
                        eiusdem loci. Aecclesias sancti Benedicti et sancte Marie apud Gunzagam cum
                        omnibus decimis eiusdem loci ceterisque earum pertinentiis. Caput Uici,
                        Villulam cum ccclesia sancte Marie et omnibus decimis et pertinentiis suis.
                        Quistellum cum ecclesia sancti Bartholomei et omnibus decimis eiusdem loci.
                        Gabianam cum ecclesia sancti Andree et omnibus decimis eiusdem loci.
                        Aecclesiam sancti Venerii de Marceneta cum medietate eiusdem castri et
                        pertinentiis suis. Aecclesiam sancti Michaelis de Tellione cum pertinentiis
                        suis. Aecclesiam sancti Bartholomei de Lucca cum pertinentiis suis. Sanctum
                        Martinum in Colle cum pertinentiis suis. Aecclesiam sancti Leonardi apud
                        Parmam et omnia que predictum monasterium in eodem episcopatu detinet.
                        Aecclesiam sancti Sixti de Lecto Paludano. Aecclesias sancte Marie et sancti
                        Iohannis in episcopatu Bononiensi cum pertinentiis suis. Decimas de Runcis
                        Ger Guntardi. Monasterium Sancte Marie de Pratalia; cum omnibus pertinentiis
                        suis. Monasterium sancte Crucis de campo Syon pertinentiis cum suis
                        pertinentiis. Monasterium sanctorum Firmi et Rustici cum omnibus
                        pertinentiis suis. Aecclesiam sancte Cristine de Bardulino cum pertinentiis
                        suis. Terras quas predictum monasterium detinet in Iudicaria Gardense seu in
                        toto comitatu Ueronensi ceteraque omnia que prefatum monasterium nunc tenet
                        vel in futuro acquisierit, per hanc mundiburdialem paginam in tutelam nostre
                        defensionis ponimus, precipientes et presenti scripta confirmantes ut nulla
                        clericalis vel laicalis persona aliquam dominationem aut ullum penitus
                        prelationis ius in prefato sancti Benedicti monasterio preter Romanum
                        pontificem et imperatorem in perpetuum requirat vel habeat. Preterea regali
                        liberalitate concedimus eidem sepedicto monasterio omnia predia et omnes
                        possessiones et homines, quos per se vel per suas oboedientias detinet vel
                        detinebit, liberos et immunes esse ab omni albergaria et districtu seu
                        arimannia et ab omni regali aut cuiuscumque potestatis seu cuiuslibet
                        persone exactione. Ad hec, ut idem monasterium hec omnia habeat et fruatur,
                        universa insuper que a nobilis memorie Matthilde comitisse vel a comite
                        A[de]lberto seu ab aliis quibuscumque de prediis, que fuerunt eiusdem
                        comitisse, predicto monasterio aut iam collata sunt aut in posterum deo
                        largiente quoquo modo conferri acquirive contigerit, presenti privilegio
                        vobis vestrisque successoribus concedimus et confirmamus. Statuimus etiam,
                        ut nullius et umquam persone ingenium vel privilegium contra prefati loci
                        presentem auctoritatem et libertatem valeat, sed idem locus nunc et semper
                        in perpetua libertate permaneat. Si quis igitur archiepiscopus episcopus dux
                        comes vel alia quelibet persona, cuiuscumque conditionis sit, huius nostre
                        paginam libertatis violare in aliquo presumpserit, centum libras auri boni
                        compositurus banno nostro subiacebit, dimidietatem camere nostre et
                        dimidietatem prefate ecclesie. Ut autem hec carta ab omnibus firma et
                        inviolabils permaneat, nostris eam sigilli impressione iussimus insigniri
                        atque proprie manus nostre subscriptione, ut inferius evidenter apparet,
                        corroboravimus. *Signum domni Lottharii tertii Romanorum regis + (M.)
                        invictissimi.* *Ego Ekkehardus vice Brunonis archicancellarii recognovi.*
                        Data anno incarnationis dominice MCXXXIiI, XVII kal. ian., indictione X,
                        anno vero regni et ordinationis regis Lottharii VIII. Actum apud Cellulam in
                        Bononiensi episcopatu feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 23, pp. 48-50.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
