<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato (MGH DD O III, p. 456, n. 53)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5347</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0989-04-05">
                                <note type="displayed_date">989 April 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Quedlinburg (DE)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-09-05" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini dei aeterni. Otto dei nutu rex. Si circa loca deo
                        dicata munificenciam nostre+ benignitatis largimur, confidimus hoc ad
                        regnorum statum nostrorum nostraeque animae salutem omnimodo proficere.
                        Idcirco noverit omnium fidelium sanctae dei aecclesiae nostrorumque tam
                        presentium quamque futurorum universitas, Azonem ce+nobii quod Caelum aureum
                        dicitur venerabilem abbatem interventu ac petitione Theophanu nostrae
                        dilecte+ genitricis et consortis regnorum nostrorum nostram regalem adiisse
                        clementiam, quatinus pro dei amore nostraeque animae remedio predicto
                        caenobio et sibi subvenire et nostra preceptali auctoritate confirmare et
                        corroborare omnes cortes et proprietates quas pridem dinoscitur possedisse,
                        et eundem abbatem ex his omnibus investire dignaremur. Cuius petitionibus
                        libentissime aures nostrae pietatis accommodantes nostraeque anime+
                        consulentes pro dei amore predicto ce+nobio atque abbati concedimus donamus
                        modisque omnibus corroboramus omnes res et proprietates possessiones
                        omnesque illas cortes quas idem ce+nobium longo tempore visum est possedisse
                        a Liudprando ipsius loci fundatore monachorum donatione aliorumque hominum
                        oblatione comparatione commutatione aut quarumcumque legalium conscripcione
                        cartarum concessas, videlicet cortem illam que+ Alpeplana dicitur predicto
                        sancto loco emissam et concessam a quodam Langobardorum rege Ariperto nomine
                        cunctasque res ad eandem cortem pertinentes vel aspicientes in quibuscumque
                        locis cum territoriis et finibus per preceptum Liudprandi regis per singula
                        loca denuntiatis vel earundem rerum decimas que+cumque modo inibi laborate+
                        fiunt; duas etiam alias corticellas, Maliacem scilicet et Caleuadem, et
                        capellam que+ est in honore sanctae dei genitricis Mariae que+ dicitur
                        Primasca, quae constructa est in valle Bellizona, in subsidium et
                        substentationem monachorum cum omnibus pertinentiis, cum servis et ancillis
                        atque aldionibus iuste et legaliter eisdem corticellis pertinentibus; aliam
                        quoque cortem que+ Uillarasca dicitur et mansa que+ in Rouorri iacent, et
                        cortem Cresiani cum omnibus suis pertinentiis, cortem insuper quae dicitur
                        Uirgonto et casale sancti Petri quod est in comitatu Parmensi. Concedimus
                        insuper atque delegamus prelibato ce+nobio atque abbati cortem Pauonem nec
                        non et Ouiliam cum omnibus pertinentiis et adiacentiis suis, molendinis
                        piscationibus aquis aquarumque decursibus castellis cultis et incultis rebus
                        servis ancillis aldionibus ubicumque locorum ad easdem cortes pertinentibus,
                        piscariam vero que+ est in Tauxa et portum Rosiolum longo tempore ab ipso
                        monasterio temptum omnemque terram in campania Papiensis urbis iacentem
                        seque sub terminis continentem. Hac igitur nostri preceptali auctoritate
                        omnes predictas cortes et loca cum rebus et familiis portubus et mercato
                        districtionibus molendinis et piscationibus aquis aquarumque ductibus
                        cunctisque rebus mobilibus et immobilibus ad iam scriptas cortes et loca in
                        integrum aspicientibus divinorum memores preceptorum iam dicto ce+nobio
                        eiusdemque abbati vel cuicumque pro tempore inibi presidenti confirmamus et
                        corroboramus; omnes insuper illos carpentarios quos ipse sanctus locus per
                        precepti possidet paginam a tempore antecessoris nostri Liudprandi regis in
                        valle que+ dicitur Antelamo vel eos qui sunt in Besozolo cum filiis
                        filiabusque agnitioneque cuncta eorum, ut tempore oportuno inibi deserviant
                        ipsi et posteri eorum absque ulla retrectatione perpetualiter; et vada ad
                        piscandum que+ sunt in Ticino, in rivo Poloni, Morasca seu vadum quod
                        dicitur Landemarii, costam Teueredum et aliud quod dicitur Sextemascum cum
                        illo medio quod ad Sepem dicitur et illud quod ad Aunella nuncupatur seu
                        etiam illa vada que+ sunt in Pado, habentia priorem terminum a loco qui
                        nuncupatur Popula Pagana et pertingentia usque ad locum qui dicitur Caput
                        Asi, ex utraque parte Padi cum insulis positis iuxta predictam piscationem
                        vel quicquid ab antiquo tempore per antiquorum regum seu imperatorum
                        donationem optinuit vel Padus invasit aut in futurum irruperit, eidem sancto
                        loco confirmando contradimus. Volumus etiam et concedimus ut molendina quae
                        in Catrona seu in aliquibus fluminibus predictum monasterium possidet,
                        habeat tam abbas quamque et monachi potestatem levandi atque deponendi,
                        quousque vel quoquo modo eorum decreverit voluntas, et aque+ductus qui Bauga
                        Liudprandi dicebatur, in eorum sit potestate ad irrigandos hortos ipsius
                        monasterii. Sintque omnes res ipsius monasterii, abbas quoque et monachi
                        hominesque libellarii et servi aliaeque omnes res sub nostra imperiali
                        defensione munite+ atque defense+; et si necessitas fuerit, de rebus ipsius
                        monasterii per inquisitionem circumquaque manentium bonorum hominum sicut de
                        nostris imperialibus rebus rei veritas approbetur. Et iuxta definitionem
                        antecessoris nostri Liudprandi regis liceat coenobio de propria
                        co[ngr]egatione abbatem eligere, ita ut super eos nulla umquam introducatur
                        persona. Statuimus etiam ut nullus rei publice+ minister neque aliquis ex
                        iudiciaria potestate in cunctis predicti monasterii cortibus vel vicis
                        liberos ac servos deinceps inquietare aut ad placitum trahere aut in
                        aliquibus finibus eius placitum tenere aut aliquem pignorare vel detrahere
                        presumat; et quicquid pars publica sperare poterit, eidem monasterio sancto
                        secundum concessionem et confirmationem Liudprandi regis aliorumque regum
                        vel imperatorum sollempni et perpetua stabilitate firmamus; et quandocumque
                        necessitas imminet, naves ipsius monasterii per Ticini et Padi portum
                        quamque per quodlibet aliud discurrat absque alicuius impedimento vel
                        telonei exactione. Secundum haec etiam regalia scripta sancimus et modis
                        omnibus interdicimus cunctis sub nostra potestate degentibus, ut nullam
                        potestatem deinceps exerceant in predictis rebus a nostra mercede monachis
                        delegatis vel abbatem in aliquo perturbent, sed liceat ipsi abbati suisque
                        successoribus sub regula sancti Benedicti degere et quotidie deo laudes pro
                        animae nostrae remedio regnique nostri statu inibi offerre et omnem
                        congregationem sibi commissam assiduis alimentis pascere et nutrire
                        perpetualiter. Volumus etiam modisque omnibus interdicimus, ut nulla
                        prepotens parvaque persona predictum coenobium proprietario iure aut
                        beneficiali ordine aut preceptali auctoritate nitatur invadere. Precipientes
                        itaque iubemus tam presentibus quamque et futuris, et parti predicti
                        coenobii que+ supra a nobis concessa et confirmata sunt, quolibet tempore
                        nullam presumat inferre molestiam aut contrarietatem, sed sub omni
                        integritate sicuti a nobis concessa sunt, ad utilitatem ipsius monasterii
                        sine aliqua diminoratione permaneant. Si quis igitur aliquando diabolica
                        fraude deceptus contra dei auctoritatem et hanc nostram concessionem et
                        confirmationem aliquid agere temptaverit et iam dictum sanctum locum ex
                        predictis rebus fatigare conatus fuerit, sciat se compositurum auri puri
                        libras mille, medietatem kamere nostre+ et medietatem predicti monasterii
                        vel eius abbati. Quod ut verius credatur diligentiusque ab omnibus
                        observetur, manu p[ropria rob]orantes sigilli nostri inpressione inferius
                        iussimus insigniri. Signum domni Ottonis (M.) invictissimi regis. Adelbertus
                        cancellarius advicem Petri episcopi et archicancellarii recognovi et
                        subscripsi. (SI. D.) Data nonas aprilis anno dominicae incarnationis
                        DCCCCLXXXVIIII, indictione secunda, anno autem tertii Ottonis regnantis VI;
                        actum Quitiliniburg; feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O III,  p. 456, n. 53</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
