<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 205, n. 49</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5136</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Episcopal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1132-06-15">
                                <note type="displayed_date">1132 Juny 15</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Reggio Emilia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-13" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>*In nomine sancte et individue Trinitatis. Anno dominice incarnationis
                        millesimo centesimo XXXII*, tempore domni *Innocencii* summi pontificis et
                        universalis pape, et domni Lotharii Romanorum regis, die quintadecima mensis
                        iuniia, indictione decima, iuxta ecclesiam episcopii Sancte Marię, infra
                        Reginam civitatem. Divine remu[ne]racionis premia et bonę actionis
                        retributiones futurę vite ab omnipotenti Deo recipere cupientes, dignum
                        duximus venerabilium fratrum monasteria, tam in spiritalibus quam in
                        corporalibus, necessariis ampliare et collata nostro privilegio corroborare
                        et perpetuo confirmare. Quapropter nos quidem in Dei nomine Gualterius,
                        divina favente gratia sanctę Ravennatis ecclesię archiepiscopus, cognitis
                        privilegiis et scriptis que per manus beatę memorię antistitum Heriberti et
                        Bonisenioris facta sunt, dum regimen et potestatem Regensis ecclesię
                        catholicę tenerent, consentientibus ac rogantibus canonicis eiusdem Regensis
                        ecclesię, per hoc presens privilegium concedimus et perpetualiter largimur
                        vobis Henrico, videlicet venerabilis cenobii Sancti Benedicti abbati, quod
                        est positum iuxta Padum, et Wilgelmo, eiusdem cenobii priori, nec non et
                        omnibus ibidem Deo servientibus vestrisque successoribus, omnes ecclesias et
                        oblationes earumque decimationes inferius dicendas. Idest ecclesia Sanctę
                        Marię de Villolis, cum omnibus decimis et primitiis et oblationibus et
                        universis ad eam pertinentibus, quam vobis habendam in perpetuum concedimus
                        et confirmamus; pro qua sola tantum per unumquemque annum in assumptione
                        Sancte Marie vel infra octavam, secundum institutionem antistitum Regensis
                        ecclesię bonę memorię Heriberti et Bonisenioris, quinque solidos Lucensis
                        monete predictę ecclesię episcopo vel eius legato persolvatis; et si per
                        ignorantiam aut per oblivionem evenerit ut in prescripto termino non
                        persolvatis, post tertiam admonitionem emendare non differatis. Eodem quoque
                        modo monasterium Gunziagę, cum suis capellis, quas in eodem Regensi
                        episcopatu detinet, cum omnibus decimis et primitiis et oblationibus et
                        universis, que detinere videntur, in perpetuum concedimus et confirmamus.
                        Insuper etiam ecclesiam Sancti Sixti de Lecto Paludano et omnes ecclesias
                        quas prefatum monasterium Sancti Benedicti supra Padum vel per se vel per
                        suas obedientias in eodem episcopatu detinet, cum omnibus decimis et
                        oblationibus et universis eisdem ecclesiis seu obedientiis pertinentibus, in
                        perpetuum concedimus et confirmamus. Simulque vero decimas omnium terrarum
                        quas idem monasterium et eius obedientię vel per se vel per suos homines
                        runcarunt, ut habeat et fruatur in perpetuum, sine omni nostra nostrorumque
                        successorum seu etiam Regensis ecclesię ępiscoporum contradictione,
                        concedimus et largimur. Ecclesiam quoque Sancti Bartholomei de Quistello et
                        ecclesiam Sancti Andreę de Gabiana et ecclesiam Sancti Venerii de Marzaneto
                        et ecclesiam Sancti Petri de Ariolę, cum omnibus eorum decimis et primitiis
                        et oblationibus et omnibus sibi pertinentibus vobis vestrisque successoribus
                        concedimus et in per[pe]tuum confirmamus. Hec autem omnia que superius
                        leguntur ecclesiam videlicet de Villolis, pro qua iamdictam pensionem
                        solvere debetis sola et alias ecclesias, cum omnibus decimis et primitiis et
                        oblationibus earum et omnes earum pertinentias tam vivorum quam mortuorum,
                        quas prefatum monasterium Sancti Benedicti per supradictas ecclesias
                        quocumque modo habet et possidet, vobis vestrisque successoribus nec non et
                        omnibus fratribus in predicto monasterio Sancti Benedicti iuxta Padum
                        iugiter deservientibus auctoritate Dei et beate Marię semper Virginis et
                        beati Apolenaris et omnium sanctorum habendum, tenendum, possidendum,
                        fruendum, concedimus et in perpetuum confirmamus. Volumus etiam ut earum
                        ecclesiarum clerici qui ibi habitant ad sinodum episcoporum Regensis
                        ecclesie sine exactione veniant et crisma et oleum sanctum simulque ordines
                        similiter ab eis accipiant. Si quis vero hoc nostrum scriptum quod absit
                        infringere te(m)ptaverit, aut prefatum monasterium ex hac nostra concessione
                        molestare voluerit, sciat se penam decem librarum auri debere persolvere
                        ipsi monasterio, hoc tamen scripto in suo tenore et robore permanente. Et ut
                        hoc verius credatur et firmius habeatur, manus nostrę inscriptione et
                        sigilli nostri inpressione corroboravimus, et testes adesse rogavimus, et
                        Petrum cardinalem et canceliarium nostrum, rogantibus canonicis eiusdem
                        ecclesie qui hic subscripturi sunt, iuxta Reginam ecclesiam scribere
                        iussimus. + Ego Gualterius sancte Ravennatis ecclesie indignus
                        archiepiscopus subscripsi et fieri iussi. Ego Petrus presbiter cardinalis
                        sanctę Ravennatis ecclesie et abbas Sancti Michahelis in Affricisclo
                        cons(crip)s(i) et subscripsi. Ego Boniolus subdiaconus cardinalis
                        subscripsi. Ego Bellittus diaconus cardinalis eiusdem ecclesie subscripsi.
                        Ego Albertus eiusdem ecclesię cantor subscripsi. Ego Mazolinus eiusdem
                        ęcclesię cantor subscripsi. Ego Everardus prepositus subscripsi. Petrus
                        Regine eclesie magister scolarum subscripsit. Ego Ogerius diaconus
                        subscripsi. Ego Albertus presbiterii subscripsi. Ego Gulielmus presbiter
                        subscripsi. Dominicus diaconus subscripsi. Ego Vivianus subdiaconus
                        subscripsi. Guilgelmus Buccus rogatus testis. Mazone rogatus testis.
                        Landefredus rogatus testis. Deodatus rogatus testis. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 21, pp. 39-44.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
