<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. B, 4 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, IX, 96, pp. 295-296)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5541</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1056-07">
                                <note type="displayed_date">1056 July</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1070 August</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-10-28" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(…) In nomine Sanctæ et individue Trinitatis. Gisulfus divina favente
                        clementia Langobardorum gentis princeps. Nostras ad Deum tendere pre[ces]
                        confidimus si dignas petitiones nostrorum fidelium non contempnimus, et
                        eosdem fideles nostro beneficio nobis fore credimus fideliores et in nostro
                        servitio promtiores et ceteros ea que benefecerimus arbitratos fidelius
                        nostris obedire preceptis. Idcirco per interventum domne Gemme principisse
                        karissime genitricis nostre concedimus tibi Audoaldo comiti, dilecto parenti
                        nostro, filio quondam Adelferii comitis, integram aquam de fluvio de loco
                        Veteri et integrum albeum ipsius fluminis et integras ripas ex utraque
                        partium a molino Romoaldi filii Iohannis vestararii et Petri notarii filii
                        Mansonis descendente in partem meridiei usque ad finem rerum de heredibus
                        Mansonis Atrianensis qui dicitur Orfanu, cum omnibus que intra illud sunt
                        cunctisque eius pertinentiis et cum vice de via sua. ea ratione ut semper
                        sit in potestate tua et heredum tuorum, et liceat te et tuos heredes de eo
                        296 facere quod volueritis. et neque a nostris iudicibus, comitibus,
                        gastaldeis neque a quibuscumque actoribus nostræ reipublice quolibet tempore
                        tu et tui heredes habeatis ex hoc quod tibi concedimus aliquam
                        contrarietatem, sed in perpetuum illud tu et tui heredes securiter habeatis
                        et faciatis ex eo quod volueritis. Textum vero huius concessionis scribere
                        precepimus te Aceprandum levitam et scribam nostri sacri palatii anno nobis
                        a Deo concessi principatus quintodecimo, mense iulio concurrente indictione
                        nona. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, IX, 96, pp. 295-296 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: .</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Taviani Carozzi 1991, II, p. 1147.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/3A47315516093993C12573050079201E!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign> emesso dal principe longobardo di Salerno Gisulfo
                    II e stato trascritto integralmente in un successivo atto di trasferimento degli
                    stessi beni dell'agosto 1070, era <foreign>utili anulo
                    consignatum</foreign>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
