<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. XI, 46 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, VIII, 1292, pp. 108-111)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5535</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1032-03" notAfter="1032-05">
                                <note type="displayed_date">1032 March or May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1059 July</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-10-24" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><emph>pp. 108-109:</emph> (…) In nomine domini Dei eterni salvatoris nostri
                        Iesu Christi. <persName ref="#people/339" key="#Princeps"
                            >Guaimarius</persName> divina protegente clementia Langobardorum gentis
                            <rs key="#Princeps">princeps</rs> concedo tibi <persName
                            ref="#people/4184" key="#Count #Other_palatine_officer">Petri</persName>
                        <rs key="#Count">comiti</rs> thio et <rs key="#Other_palatine_officer"
                            >referendario</rs> nostro <rs key="#Intercessory">per postulationem</rs>
                        <persName ref="#people/4183" key="#Intercessory #Count">Laidolfi</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs> socero nostro <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property">terra vacua</rs> ad <rs
                            key="#Sea">mare</rs> a foras murum nostre <rs key="#Cities"
                            >civitatis</rs>
                        <placeName ref="#places/84"
                            key="#Cities #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >Salerno</placeName> que est <rs key="#Confinia #Size">per has fines et
                            mensuras</rs>. A parte occidentis erga ipso diffusurio quod exiet de
                        intus curte sancti Michaelis usque ad litore maris erga mare, in parte
                        orientis passi decem et octo et saliente a mare in parte septemtrionis usque
                        muro nostre civitatis et erga ipso muro usque in priore fine unde exiet aqua
                        de ipso supradicto diffusurio, passi decem et octo. hec vero terra tibi
                        tuisque heredibus concedimus ut faciatis in ea edificium qualiter
                        bolueritis, et potestatem habeatis vos in ipso muro apprehendere et rumpere,
                        ut posterola ibi habere debeatis ad ingrediendum et regrediendum exinde cum
                        vestris congruitatibus; simulque potestatem habeatis in predicta terra
                        edificia in altum levare et operare qualiter volueritis. et neque a nostris
                        comitibus, iudicibus, castaldeis vel a quibuscumque hagentibus habeatis
                        aliquam contrarietatem exinde vel requisitionem; sed faciatis de predicta
                        nostra concessione vos et vestros filios et heredes quicquid volueritis
                        absque omnibus puplicis requisitionibus. textum vero huius firme ac stavilis
                        nostre concessionis scribere precepimus te <persName key="#Notary #Abbots"
                            ref="#people/4131">Truppoaldum</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatem</rs> et <rs key="#Writer">scribam</rs> nostri
                        sacri palatii, anuloque nostro insigniri iussimus, <emph>de mense
                            martio</emph>, concurrente indictione quintadecima, anno deo propitiante
                        nostri principatus quartodecimo. </ab>
                    <ab><emph>pp. 110-111:</emph> (…) In nomine domini Dei eterni salvatoris nostri
                        Iesu Christi. Guaimarius divina protegente clementia Langobardorum gentis
                        princeps, concedo tibi Petri comiti thio et referendario nostro per
                        postulationem Laidolfi comitis socero nostro terra vacua ad mare a foras
                        murum nostre civitatis Salerno que est per has fines et mensuras: a parte
                        occidentis erga ipso difusurio, quod exiet de curte sancti Michaelis usque
                        ad litore maris, et erga mare in parte orientis passi decem et octo; et
                        saliente a mare in parte septemtrionis usque muro nostre civitatis et erga
                        ipso muro usque in priore fine unde exiet aqua de predicto difusurio passi
                        decem et octo. Hec vero terra tibi tuisque filiis et heredibus concedimus ut
                        faciatis in ea edificium qualiter volueritis. et potestatem habeatis vos in
                        ipso muro apprehendere et rumpere, ut posterola ibi habere debeatis ad
                        ingrediendum et regrediendum exinde cum vestris congruitatibus; simulque
                        potestatem habeatis in predicta terra edificia in altum levare et operare
                        qualiter volueritis. et neque a nostris comitibus, iudicibus, castaldeis vel
                        a quibuscumque agentibus habeatis aliquam contrarietatem exinde vel
                        requisitone; sed faciatis de predicta nostra concessione vos et vestros
                        fllios et heredes quicquid volueritis absque omnibus puplicis
                        requisitionibus. Textum vero huius firme ac stabilis nostre concessionis
                        scribere precepimus te Truppoaldum abbatem et scribam nostri sacri palatii,
                        annuloque nostro insigniri iussimus, <emph>de mense magio</emph> concurrente
                        indictione quintadecima, anno Deo propitiante nostri principatus
                        quartodecimo.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, VIII, n. 1292, p. 108-109, 110-111 (source of the
                    text reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n.
                    40, pp. 755-756 [261]*; Voigt 1902, n. 106 (che data erroneamente la carta in
                    cui il <foreign>preceptum</foreign> è stato trascritto al 1050 invece che al
                    1059); . <emph>Fac simile</emph>: .</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Voigt 1902, n. 106; Taviani Carozzi 1991, II, p. 1140.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/2E29FAE474A541BEC125735E003610BD!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign>, che portava il sigillo cereo del principe
                    Guaimario IV, fu inserto in due differenti cartule del 1038, a loro volta
                    trascritte in questo documento del luglio 1059 (CDC, VIII, n. 1292).
                    Considerando le minime varianti lessicali delle due trascrizioni, si procede
                    soltanto alla marcatura della prima in ordine di lettura. Va segnalato che i due
                    scrittori riportano una differenza nella formula di datazione: il
                        <foreign>preceptum</foreign> inserto nella prima cartula risulta emesso a
                    marzo, mentre quello nella seconda a maggio: non avendo elementi per preferire
                    l'una o l'altra versione (nel caso di errore di copia), né per sostenere che uno
                    dei due sia stato effettivamente emesso un mese più tardi (come conferma del
                    precedente), la datazione qui attribuita tiene conto di entrambe le formule. E'
                    inoltre probabilmente per tale ragione che Voigt data il documento al mese di
                    maggio e Taviani Carozzi al mese di marzo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
