<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. III, 31 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, II, 283, p. 90)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5575</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notAfter="0975-05" notBefore="0946-06">
                                <note type="displayed_date">946 June - 975 May</note>
                                <note type="dating_elements">La donazione del principe Gisulfo è
                                    datata tra la data di inizio del suo principato e il documento
                                    che ne dà notizia, anche se il notaio
                                        <foreign>Iohannes</foreign> che l'ha redatta è attestato tra
                                    il 946 e il 961. </note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">975 May</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-21" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini. Anno quadragesimo tertio principatus domni nostri
                        Gisolfi gloriosi principis, et primo anno principatus domne Gemme uxoris
                        eius et domni Paldolfi optato filio eius, mense magius, tertia indictione. </ab>
                    <ab>Clarefacimus nos Petrus castaldus, qui Cristallo vocatur, filius quondam
                        Arechisi, et Azzo filius quondam Azzoni, qui sumus thio et nepotem, quum
                            <emph>per firma cartula</emph>, qui scripta est per <persName
                            ref="#people/4114" key="#Notary">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs>, supradictus domnus <persName
                            ref="#people/327" key="#Princeps">Gisolfus</persName> donabit ipsius
                            <persName ref="#people/4441" key="#Rivers">Arechisi</persName> genitor
                        et abio noster <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> cum <rs key="#Wine"
                            >vinea</rs> iuxta <rs key="#Rivers">flubium</rs>
                        <placeName ref="#places/4718" key="#Rivers #Landed_possessions #Wine"
                            >Lirinum</placeName> per finis, sicut cartula ipsa continet, </ab>
                    <ab>et congruum est nobis illut donare Guaiferi filius quondam Guaimari comitis;
                        et ideo nos nominati Cristallo et Azzo vone nostre volumtatis per hanc
                        cartulam unanimiter parique consensum donavimus adque ad semper abendum
                        confirmavimus tibi supradicti Guaiferi inclita ipsa terra, qui fuit vinea et
                        modo est vacuum, que superius diximus, ipsius genitori et abii nostri
                        supradictus domnus Gisolfus donavit per hec finis et mensurie: a partibus
                        occidentis fine medio ipso flubio Lirino, sunt erga ipso flubio passos
                        septem: a septemtrionis fine tuaque Guaiferi, quod tibi in sortione obbenit
                        a germano tuo, et fine tua, quod tibi datum fuit per supradicta gloriosa
                        potestates, sicut discernit poiu per illut quod tibi datum fuit, sunt per
                        tota ipsa parte passos centum duo: ab orientis fine tuaque Guaiferi, sicut
                        termini discernit, sunt inde passos decem: a meridie similiter fine tua, est
                        inde passos octoaginta sex, totum ad iuxto passum homini mensuratum. Hec
                        vero res, qualiter superius finis et mensurie posite sunt, totum in integrum
                        cum omnia intro se abentibus omnibusque suis pertinentiis et cum vice de bia
                        sua tibi nominati Guaiferi donavimus. Unde de inclita rebus ipsa infra ipse
                        finis et mensurie nullam nobis vel uxori mee qui supra Cristalli, aut
                        genetrici meaque Azzoni, vel cuiqua hominibus aut in quabis partibus exinde
                        restitit aut dicimus remanere sortionem; set, sicut superius diximus, tota
                        et inclita rebus ipsa per ipse finis et mensurie tibi donavimus, ad
                        securiter ac firmiter amodo et semper tu tuisque heredibus illut abendum,
                        possidendum, dominandum, omnia exinde faciendum quod volueritis absque
                        cuiuscumque contrarietate vel requisitione. Et pro confirmandam et
                        staviliscendam hanc nostra donatione, a presentis iuxta legem launegilt
                        comuniter a te exinde recepimus duodecim solidos de tari, sicut inter nos
                        combenit in omnis deliberatione; finitoque launegilt apud nos ea ratione,
                        per vona combenientia nos iamdicti Cristallo et Azzo guadia tibi predicti
                        Guaiferi dedimus, et mediatorem tibi posuimus Iaquintus castaldus cognato
                        meum que Cristalli filius quondam Totoni clerici et abbati; et per ipsa
                        guadia obligavimus nos nostrisque heredibus amodo et semper antistandum et
                        defensandum tibi tuique heredibus tota et inclita suprascripta nostra
                        donatione da omnis homines omnique partibus. Quod si taliter illut vobis
                        defensare non potuerimus, unde nos nostrisque heredibus tibi tuique
                        heredibus ausi fuerimus iurare, ut nostrum non esset colludio, tunc nos
                        nostrisque heredibus per ipsa guadia tibi tuique heredibus demus alia tanta
                        et talem consimilem rem cum suis edificiis in eodem loco, qualis illis
                        diebus hec nostra donatione paruerit, et omni tempore illut vobis defensemus
                        da omnis homines omnique partibus. Quod si taliter omnia suprascripta nos
                        nostrisque heredibus tibi tuique heredibus non adimpleverimus, et
                        quesierimus aliquit exinde vemovere aut contrare, et quodcumque causationes
                        vobis inde preposuerimus, tunc primum omnium questio et causatio nostra et
                        de nostris heredibus modis omnibus sint exinde tacita et vacua, et triginta
                        auri solidos costantinos componere obligavimus nos nostrisque heredibus tibi
                        tuique heredibus, et per imbitis omnia suprascripta vobis adimpleamus. Et
                        quando volueritis per vos ipsis inde esset auctores, facite nos nostrisque
                        heredibus inde scire, et infra die tertia demus vobis supradicta cartula
                        salba, et cum ipsa cartula et cum alia rationem quam inde abueritis,
                        potestatem abeatis vice nostra in omnibus inde causare et finem facere
                        qualiter vultis, et cartula ipsa aput nos remittite abendum in suprascripta
                        ratione; nam quando nos quesieritis inde abere auctores, nos autem
                        nostrisque heredibus defensemus illut tibi tuique heredibus da ipsa uxore
                        mea et da predicta genetrice mea et da omnis homines omnique partibus, et
                        omnia vobis adimpleamus, quantum et quomodo superius legitur, per
                        suprascripta obligata pena. Et taliter scribere rogavimus te <persName
                            ref="#people/4129" key="#Notary">Petrus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs>. Actum <placeName ref="#places/84"
                            key="#Cities">Salerno</placeName>. + Ego Richardus notarius. + Ego qui
                        supra Petrus. + Ego qui supra Azzo. + Ego Radelgrimo.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Codex Diplomaticus Cavensis, II, 283, pp. 90-92 (source of
                    the text reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p> </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/C2DDB936C62370B3C125733000302E21!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p> La donazione ad Arechisi di una terra con vigna presso il fiume
                        <foreign>Lirinum</foreign> è posta in essere dal principe longobardo di
                    Salerno Gisulfo I. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
