<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Bullarium Sacri Ordini Cluniacensis</title>, Lugduni, 1680, p.
                    18.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5037</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Littera/mandatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1077" notAfter="1082">
                                <note type="displayed_date">(1077-1082)</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus inter Padum et Lironem; monasterium (San
                                Benedetto Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
                <change when="2022-03-04" who="bferretti">changes</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes #Bishops" ref="#people/265">Gregorius</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>, <rs key="#Popes">servus servorum
                        Dei</rs>, <persName key="#Abbots" ref="#people/2178">Hugoni</persName>
                        venerabili <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/2091"
                            >Cluniacensis <rs key="#Monasteries">monasterii</rs></orgName>, suisque
                        successoribus in perpetuum. Suscepti nos officii cura compellit
                        venerabilibus locis, et praecipue his quae proprii juris sunt <orgName
                            ref="#juridical_persons/1100">sanctae Romanae Ecclesiae</orgName>, talem
                        nostrae dispensationis adhibere diligentiam, ut in illis ea maxime
                        apostolicis privilegiis et memorabili auctoritate firmentur quae ad sacrae
                        eruditionis studium, et ad religiosae vitae propositum et diuturnam
                        spiritalis gratiae aedificationem potissimum valere noscuntur. Quapropter de
                        spiritali gubernatione et statu <orgName key="#Monasteries #Abbots"
                            ref="#juridical_persons/2001">monasterii Sancti Benedicti</orgName>,
                        consistentis inter littora <placeName key="#Rivers" ref="#places/4196"
                            >Padi</placeName> et <placeName key="#Rivers" ref="#places/4197"
                            >Larionis</placeName>
                        <rs key="#Rivers">fluminum</rs>, huiusmodi instituta sancire et confirmare
                        dignum duximus, ut nostra, quam semel impendimus, semper cum Dei adiutorio
                        sollicitudo vigilet. Et sicut in illo auctorum, a quibus constructum et Deo
                        oblatum est, omni tempore devotio, fides vivit et pietas, ita ad commune
                        ipsorum ac nostrae devotionis meritum nostra ibidem providentia, Deo
                        disponente, vivat ac operetur auctoritas. Namque monasterium illud a
                            <persName key="#parentOf" ref="#people/2122">Thedaldo</persName>,
                        illustri viro, <rs key="#parentOf">patre</rs>
                        <rs key="#Marquis/duke">marchionis</rs>
                        <persName key="#Marquis/duke #childOf #parentOf" ref="#people/1"
                            >Bonifacii</persName>, constitutum est, traditum vero et in proprium ius
                        collocatum beato Petro et eius apostolicae sedi, sicut et aliqua monasteria
                        tempore nostri pontificatus, a <persName key="#childOf" ref="#people/125"
                            >Mathilde</persName>, <rs key="#childOf">filia</rs> eiusdem marchionis
                        Bonifacii, quondam decreta et corroborata constitutione, sicut etiam in
                        aliis, quae ad communionem et confirmationem eiusdem loci fecimus, habetur
                        privilegiis, ut inde per singulos annos beato Petro et eius in praesentia
                        Romani pontificis et eius archilegati, Romae aut ubi ipse iussarit; octo
                        diebus ante vel post Kal. Maii, id est Romanae uncia auri in pensione
                        reddatur. Verum quia tu, dilectissime frater et abbas venerande, ad regendum
                        illud idem monasterium de congregatione Cluniacensis monasterii, cui Deo
                        auctore praeesse dignosceris, fratrem <persName ref="#people/2179"
                            >Widonem</persName> nobis donasti, virum religiosum et prudenter
                        edoctum, qui ibidem sacrae religionis formam atque doctrinam secundum
                        regulam sancti Benedicti et vestrae conversationis edoceret, et Deo
                        auxiliante institueret, ne huius aedificationis vestigia in posterum
                        deleantur, aut tui, frater, spiritualis germinis fructus, per subrogationem
                        alicuius extraneae conversationis et infecundae supplantationis, aliquo
                        deinceps tempere deficiat vel occasione depereat, curam illius loci tibi
                        tuisque successoribus in perpetuum in nostra vice committimus, ut in eius
                        gubernatione atque custodia nostrae sollicitudinis tu, omnesque successores
                        tui, et potestatem habeant, et studium procurationis impendant. Decernimus
                        etiam ut, obeunte ibi abbate, vestra semper provideat diligentia, quatenus
                        idonea et huic officio digna in loco regiminis secundum regulam sancti
                        Benedicti persona subrogetur, et quidquid in monasterio ad augmentum et
                        observationem monasticae religionis institui vel emendati oportuerit, vestro
                        semper magisterio et dispensatione administretur, salva quidem in omnibus
                        auctoritate sedis apostolicae, cuius iuris locus ille esse dignoscitur, et
                        caeteris quae de consecratione abbatis et fratrum monasterii nec non et
                        aliorum ad id pertinentium, seu de redditione census, postremo de omni statu
                        eius, in privilegiis pro sua stabilitate et speciali munitione sibi
                        concessis, decreta ac statuta firmavimus. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 37, pp. 149-150.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Cantarella 1998.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Cantarella sottolinea che Polirone non fu mai formalmente una dipendenza di
                    Cluny: divenne parte della congregazione cluniacense, ma rimase un monastero,
                    non fu mai un priorato. Cluny esercitò verso Polirone la funzione di tutore,
                    funzione che si esplicò – come attesta il documento in questione – attraverso la
                    designazione dell’abate padano affidata da Gregorio VII all’abate borgognone.
                    Cantarella osserva inoltre che è significativo che questo documento, con cui il
                    monastero di Polirone venne affidato a quello di Cluny, non sia stato
                    conservato, nemmeno in copia, dall’archivio dell'abbazia padano: i rapporti tra
                    i due enti non furono sempre distesi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
