<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Isernia, Archivio della curia vescovile, <foreign>Fondo pergamenaceo</foreign>, fasc. II, n. 1.</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5582</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0964-05-05">
                                <note type="displayed_date">964 May 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-06-08" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ IN NOMINE DOMINI SALVATORIS NOSTRI IESU CHRISTI DEI ETERNI. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">PALDOLFUS</persName> ET <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/315">LANDOLFUS </persName> DIVINA ORDINANTE
                        PROVIDENTIA <rs key="#Princeps">LANGOBARDORUM GENTIS PRINCIPES</rs>. CUM
                        PRINCIPALIS EXCELLENTIA PETITIONE DILECTI SUI IUSTE PETENTIS CLEMENTER
                        FAVET, […] , igitur noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac
                        futurorum sollertia, quia <persName key="#Bishops" ref="#people/1954"
                            >Ardericus</persName>, <rs key="#Personal_rank">venerabilis</rs>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>, obsecravit nostram excellentiam quatenus
                        concederemus et confirmaremus <persName key="#Count" ref="#people/1971"
                            >Landolfo</persName>
                        <rs key="#Count">comiti</rs>, dilecto fratri nostro, filius &lt;sic> quondam
                            <persName key="#Count" ref="#people/331">Landenolfi</persName>, thio
                        nostro, integram <rs key="#Cities">civitatem</rs>
                        <placeName ref="#places/2316"
                            key="#Cities #Rivers #Mountains #Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >Iserniensem</placeName> cum tota pertinentia sua per hos fines: de
                        prima parte a vertice de <placeName ref="#places/4794" key="#Mountains"
                            >monte Mateso</placeName>, et directe per ipse Serre, in vertice de
                        monte Ianniprande et deinde quomodo venit in serra de <placeName
                            ref="#places/4795" key="#Villages/settlements">colle Pretosa</placeName>
                        <rs key="#Forests">silva</rs>, ipse aque per eadem loca discurrunt alie
                        [con]tra predicta Isernie et alie contra <placeName ref="#places/2355"
                            key="#Villages/settlements">Boclanu</placeName> et abinde quomodo
                        incipitur ipse mons qui est super <placeName key="#Villages/settlements"
                            ref="#places/4796">Vallem Frigidam</placeName> et silva vadit per
                        verticem ipsius montis usque in <placeName ref="#places/3433"
                            key="#Villages/settlements">Maccle que dicuntur de Godini</placeName>.
                        De secunda [parte de Macc]le que dicuntur de Godini usque in <rs
                            key="#Rivers">flubio</rs> qui dicitur <placeName ref="#places/2372"
                            key="#Rivers">Trinio</placeName> maiore et deinde in serra de <placeName
                            ref="#places/4792" key="#Mountains">monte Capraro</placeName>, ubi ficta
                        fuit ex antiquitus columna marmorea que finis fuit de iamdicto comitato
                        Iserniensi et de inde quomodo pergit ipsa serra de iamdicto monte Capraro et
                        pervenit in <placeName ref="#places/4793" key="#Mountains">monte
                            Rendenaro</placeName> et vadit usque in Salectu ubi similiter ex
                        antiquitus ficta fuit columna marmorea que finis fuit de iamdicto comitato
                        et abinde quomodo vadit in <rs key="#Rivers">flubio</rs>
                        <placeName ref="#places/2323" key="#Rivers">Sangro</placeName>. De tertia
                        parte quomodo ascendit ipse flubio Sangro et directe per ipsa via silice
                        antique usque in ribo qui dicitur Merdaro et quomodo mittid ipse ribo in
                        flubio Bulturno et descendente ipso flubio Bulturno usque in loco ubi ei
                        adiungitur flubius qui dicitur Saba. De quarta parte per ipso iamdicto
                        flubio Saba usque in Serra de Monte, unde exit eodem flubio et de inde in
                        Serra de Campus Folioli et inde quomodo vadit in campu qui dicitur de Secena
                        et inde ascendente per ipse serre usque in vertice de iamdicto monte Mateso
                        que est priore fine.. De quibus petit a nostra excellentia ut firmitatis
                        apices illi exinde fieri iuberemus. Cuius petitionem exaudientes hos
                        firmitatis apices illi exinde fieri iussimus. Per quos omnino sancimus et
                        perpetualiter havendum nostris et futuris temporibus concedimus et
                        confirmamus tibi supranominato Landolfo comiti, dilecto fratri nostro, et ad
                        eredibus tuis predictam civitatem Isernie cum omnibus territoriis et aquis
                        suis per ipsos fines, que superius declarabimus, cum castellis et vicis et
                        omnia intro haventi infra predictos fines ad avendum et possidendum et
                        fruendum et dominandum vos et heredibus vestris, ita ut a nullis ex nostris
                        comitibus, cast(aldis), iudicibus sibe nostris heredibus haveatis, de ea
                        om(nia) que vobis superius concessimus, qualecumque molestiam aut
                        contrarietatem, set semper vos et heredibus vestrisd haveatis et possideatis
                        et fruatis et dominetis ea om(nia) que superius legitur; et faciatis exinde
                        om(nia) quod tibi vel ad heredibus tuis placuerit, nemine vobis exinde in
                        aliquot contraria ingerente. Quod, si quispiam homo hanc nostram
                        concessionem in quomodocumque violare presumserit, sciat se vobis vestrisque
                        heredibus compositurus auri optimi, puri libras centum. Et ec concessio de
                        qualiter continet firma permaneat in perpetuum. Ut autem [haec] nostra
                        concessio pleniorem in Dei nomine optineat vigorem manu propria scripsimus
                        et ex anulo nostro supter iussimus sigillari. Signum (M) domini Pandolfi et
                        signum (M) domini Landolfi excellentissimi principis (SI). <persName
                            ref="#people/3474" key="#Writer">Adelchisi</persName>
                        <rs key="#Writer">scriba</rs>, ex iussione supradicte potestatis, scripsi.
                        Datum .III. nonos magias, anno vicesimo primo principatus domini Paldolfi et
                        quarto anno principatus domini Landolfi, gloriosis principibus, indictione
                        septima. Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuana</placeName>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDM, n. I, pp. 171-12 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Poupardin 1907, n. 112, pp. 105-106. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>De Francesco 1909-1910, p. 649; Jamison 1932, p. 80 nt. 5; Cilento 1966, p.
                    36</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Paldolfo I e Landolfo III, principi di Capua, a istanza del vescovo Arderico,
                    concedono a Landolfo conte, figlio dello zio Landenolfo, la città di Isernia con
                    le sue pertinenze.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
