<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato (MGH DD O III, p. 683, n. 266)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5352</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0996-05-21" notAfter="1002-01-23">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-09-05" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sancte+ et individuae trinitatis. Otto divina favente
                        clementia Romanorum imperator augustus. Si ram petionem famulorum dei
                        asserentes eidem assensum prebemus, apud omnipotentem deum remunerari nullo
                        modo dubitamus. Quocirca noverit sancta dei omnium aeclesia fidelium
                        presentium scilicet ac futurorum, monachos ce+nobii sancti Ambrosii
                        lamentantes nos adiisse, pro eo quod ex diversis partibus ventilati penuriae
                        famem atque infortunia multa sustinerent. Unde quia videntes emolumentum
                        nostre+ animae fore illos adiuvare et sub tutela nostri mondburdi defensare
                        atque per nostri paginam prcepti eorum predia confirmare, suscepimus omnia
                        que+ ad partem sancti Ambrosii pertinent cenobii tam predia quam et famulos
                        et universa quae ad se pertinent, sub tutela et defensione nostri mondburdi.
                        Confirmamus igitur ad partem eiusdem monasterii per precepti huius paginam
                        nostri cortem de Pasiliano cum omni integritate sua et pertinentia sicut
                        eidem legaliter pertinere videtur monasterio sancti Ambrosii, confirmamus
                        etiam cortem de Monte cum castellis et capellis duabus, unam in honorem
                        sancti Eusebii dicatam, alteram in honorem sancti Uigilii con[fessoris] et
                        [cum] rupibus et vallibus piscationibus aquarumque decursibus molendinis
                        pascuis pratis silvis paludibus coltibus campis et incoltibus omnibusque
                        rebus ac familiis ad predictas pertinentibus in integrum cortes. Confirmamus
                        insuper cortem Lemonte predicto monasterio sicuti divae memoriae Lotharius
                        rex per preceptum statuit suum, confirmamus rursus corticellam villa quae
                        dicitur Alba cum omni integritate sua et duo mansa in Quarto, confirmamus
                        item quae in Cauennaco et in Uerederio omnia pertinent ad partem supradicti
                        mo[na]sterii sancti Ambrosii, confirmamus insuper cortem de Oleducto cum
                        omni pertinentia et integritate sua. His itaque prelibatis et sub nostro
                        constitutis mondburdo et per huius nostri paginam precepti confirmatis
                        volumus et iubemus, ut ab hac hora inantea quae a nobis constituta et
                        firmata sunt, vigorem obtineant firmitatis, ita dumtaxat ut nullus
                        archiepiscopus episcopus nullus dux marchio comes vicecomes gastaldio
                        augustaldio nullaque nostri imperii maior mediocris vel parva vel minor
                        persona irrumpere audeat. Si quis autem contra huius nostri precepti vel
                        etiam mondburdi paginam pres[u]mptor infringere aliquid temptaverit, tamquam
                        obnoxius debitor sciat se compositurum libras mille auri obrizi optimi,
                        medietatem kamerae nostrae medietatemque predicto sancti Ambrosii monasterio
                        cui violentiam intulerit. Ut autem haec nostri precepti pagina nunc et in
                        futurum maneat inconvulsa, nostri anulo et impressione sigilli iussimus
                        insigniri. Signum domni Ottonis serenissimi (MF.) imperatoris augusti.
                        Heribertus cancellarius vice Petri Cumani episcopi subscripsi. (SI. D.)
                        Data.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O III, p. 683, n. 266</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
