<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. III, 72 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, II, 326, p. 149)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5576</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notAfter="0977-12" notBefore="0946-06">
                                <note type="displayed_date">946 June - 977 November /
                                    December</note>
                                <note type="dating_elements">Le notizie dei tre <foreign>brevia
                                        sigillata</foreign> emessi dal principe Gisulfo I non sono
                                    datate e si fa quindi riferimento agli anni del suo principato. </note>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date">980 May</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-21" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini. Tricesimo septimo anno principatus domni Paldolfi
                        gloriosi principis et tertio anno eius Salerni, et sexto anno principatus
                        domni Paldolfi eius filio, mense magius, octaba indictione. Memoratorium
                        factum a me Ursus Atrianense filius Marini qui fuit iudex, eo quod intus anc
                            <placeName ref="#places/84" key="#Cities">Salernitanam</placeName>
                        cibitate, ante subscripti nobilibus declaro, quoniam Manso et Leo germani
                        mei per firma carta que scripta est per <persName ref="#people/4128"
                            key="#Notary">Totone</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs>, benumdederunt Iohanni amalfitano filio
                        Mauroni comitis rebus sua, quem abuerunt in <placeName ref="#places/4759"
                            key="#Villages/settlements">Cetaria</placeName> ubi ad Fonti dicitur a
                        super <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3737" key="#Churches">Sancti
                            Felis</orgName> per finis, sicut ipsa carta continet. Et pro defensione
                        de ipsa rebus ipsi germani mei dederunt eidem Iohanni </ab>
                    <ab><emph>unum brebem sigillatum</emph> continentem de ipsa rebus, qualiter
                        domnus Gisolfus concesserat ipsius genitori nostro rebus in eodem loco
                        Cetaria in fine de heredibus Sancti Feli et usque ad fine eius qui fuit
                        Traselghisi diaconi, quod ille a palatio espetuto abebat, et da serra de
                        ipso monte usque mare; </ab>
                    <ab>et <emph>unum iudicatum</emph> continentem, qualiter ego nominatus Ursus in
                        causationes fuit cum Iohannes monaghus qui fuit Sirentino de ipsa rebus, et
                        ante Petrus iudex per lex illum atbincuit; unde et alium unum brebem,
                        qualiter nos germani dedimus ad pastenandum Iohanni qui fuit Sirentino filio
                        Palumbi, rebus in eodem loco infra ipse finis, que ipsa carta continet, quem
                        ipsi germani mei eidem Iohanni emisit et mihi nominato Ursi remansit de ipsa
                        monimina et brebi sigillati; </ab>
                    <ab><emph>unum brebem sigillatum</emph> continente, qualiter domnus Gisolfus
                        concesserat ipsius genitori nostro res in Cetaria a super ecclesia Sancti
                        Felis et alia res in <placeName key="#Villages/settlements"
                            ref="#places/4717">Airole</placeName>; </ab>
                    <ab>et alium <emph>hunum brebem sigillatum</emph>, qualiter ipse domnus Gisolfus
                        ipsius genitori nostro concesserat res in eodem loco Cetaria per as finis:
                        de una parte fine predicti genitori nostro, que per preceptum espetutum
                        abebat de super fine serra de monte; a partibus orientis fine ribus, et
                        revolbente per bia et descendente in mare; de subtus fine aqua de mare; </ab>
                    <ab>et <emph>alium unum brebem</emph>, qualiter ipse genitor noster dederat ad
                        pastenandum ipsius Iohanni monaghi rebus propinquo aqua de Fleschetola infra
                        ipse finis, que ipsa carta ipsius Iohanni continet; et <emph>alium unum
                            iudicatum</emph>, qualiter ego nominatus Ursus in causationes fui ante
                        Radelgrimo iudex cum Ursus et Leo presbiter germani filii Lupini, qui
                        bocabat Flaibulum, de ipsa rebus propinquo aqua de Fleschetola. Et ipsi
                        germani Ursus et Leo presbiter manifestaberat nobis, ut de ipsa rebus, que
                        ipsa monimina et brebi sigillati continunt, nobiscum et cum nostris
                        heredibus causare aut contendere nullo modo poterent. Modo quidem ego
                        nominatus Ursus cum ipsum Iohannes coniuntus sum, eo quod ipsa rebus, que
                        ipsa sua carta continet, per ipse finis, quem ipsi mei germani ei emisit,
                        communem abunt cum ipsi germani mei, et pro quo ipsa illorum medietatem
                        eidem Iohanni per ipse finis, que ipsa eorum carta continet, venumdedit.
                        Ideo guadia mihi ipse Iohannes dedit et mediator mihi posuit Petrus
                        Atrianense filius Ursi, qui vocabat da Luportum; et per eadem guadia
                        obligabit se ipse Iohannes et suos heredes, ut ipsa monimina et brebem
                        sigillatum quem ipsi germani mei ei ad defensionem dedit, salbi illi facere
                        absque degeneratione et ingne; et quando nobis et ad nostris heredibus
                        necesse fuerint supradicta monimina et brebem sigillatum, quod ipse Iohannes
                        aput se abuit, tunc deant nobis ille ipse Iohannes et eius heredes mihi et
                        ad meis heredibus, ut abeamus nos ea, quando nobis necesse fuerit pro ipsa
                        rebus que ipsi germani mei per ipsa carta et per finis que continet, eidem
                        Iohanni venumdedit: et ubi finem fecerimus de ipsa rebus, ipsa monimina et
                        ipsum brebem sigillatum salbi, qualis illam nobis dederit per omnes bices
                        aput ipsum Iohannes et eius heredes remittamus, abendum eas in predictas
                        rationes, et per omnes bices abeant spatium ipse Iohannes et eius heredes,
                        quando nos eorum monimina ipsa et brebem quesierimus sigillatum diebus
                        decem, ut illam nobis deant in eo ordine quem diximus. <foreign>(Sequitur
                            formula consueta: Quod si etc. Qui pacta non servet <rs key="#Penalty"
                                >multatur centum aureis solidis constantinianis</rs>)</foreign> et
                        ego ei me per guadia obligabi, ut quando ei vel ad eius heredes necesse
                        fuerint monimina ipsa et brebem sigillati quem nos abemus, ut per omnes
                        bices infra diebus decem illas ei demus; et ubi finem fecerit de ipsa rebus,
                        remittant illam aput nos et nostros heredes, abendum eas in predicta ratione
                        per supradicta guadia et obbligata pena. Et ego <persName ref="#people/4129"
                            key="#Notary">Petrus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> qui interfui et unc brebem scripsi. + <rs
                            key="#Witness">Ego <name ref="Adenulfus">Adenolfus</name></rs> + <rs
                            key="#Witness">Ego <name ref="Desigius">Desigius</name></rs> + Ego <rs
                            key="#Witness">Toto notarius me subscripsi</rs>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Codex Diplomaticus Cavensis, II, 326, p. 149 (source of
                    the text reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p> </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/2F0401AFF68F4EB2C125733100331256!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>memoratorium</foreign> contene la notizia di tre <foreign>brevia
                        sigillata</foreign> emessi dal principe longobardo di Salerno Gisulfo I,
                    aventi ad oggetto la concessione al giudice Marino di alcune terre in località
                    Cetara (SA) e <foreign>Airole</foreign>, probabilmente Trivio, presso Camerelle,
                    fraz. di Nocera Sup. (SA). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
