<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. IV, n. 65</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5483</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1033-01-11">
                                <note type="displayed_date">1033 January 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Monterioni</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/261">Chonradus</persName> gr(aci)a Dei
                            <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus anno imperii eius [D]eo
                        propicio hic in Italia sesto, die undecimo mense ianuarius, ind(icione)
                        prima. Et ideo in Dei nomine nos [<persName><name ref="Gherardus"
                                >Ga]rardus</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Azo de Canule">Atoni de loco Canule</name></persName> et
                                <persName><name ref="Erimburga">Eriburga</name></persName> coniuge
                        eius iugalibus filia quondam bone memorie <persName><name
                                ref="Raginardus de Monterioni">Raynardi de loco <placeName
                                    ref="#places/4632">Monterioni</placeName></name></persName> – et
                        michi qui supra Erimburga consenciente suprascripto Garardo viro iugale meo
                        et subter confirmante – per cartula <rs key="#Libellus/precaria/emphyteusis"
                            >precaria atque infiteotecharia</rs> iuris nomine concedimus tibi
                                <persName><name ref="Beritius">Berizo</name></persName> qui dicitur
                        [.]afuso fili quondam <persName><name ref="Stephanus Maistro de Plagezano"
                                >Stephani qui dicitur Maistro de loco Plagezano</name></persName>,
                        seu in filiis et in nepotibus tuis massculini qui de legitimo matrimonio
                        nunc nati vel procreati fuerint, usque in tercia generacione tantummodo ad
                        abendum, id sunt [<rs key="#Houses">ca]sis</rs> cum sediminibus et omnibus
                        rebus territoriis illis iuris nostris qui supra iugalibus, qui reiacent in
                        locos et <rs key="#Fundi">fundas</rs>
                        <placeName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Houses #Rivers #Fundi #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Rent_in_money"
                            ref="#places/4838">Canitulo qui dicitur Veclo</placeName> et ibi prope
                            <placeName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Houses #Rivers #Fundi #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Rent_in_money"
                            >Samoiula</placeName> seu in <placeName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Houses #Rivers #Fundi #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Rent_in_money"
                            >Plagezano minore</placeName> et item in <placeName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Houses #Rivers #Fundi #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Rent_in_money"
                            >Plagezano maiure</placeName> videlicet in loco qui dicitur <placeName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Houses #Rivers #Fundi #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Rent_in_money"
                            >Maxceraduro</placeName> silicet in loco <placeName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Houses #Rivers #Fundi #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Rent_in_money"
                            >Beraldisco</placeName> namque in <placeName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Houses #Rivers #Fundi #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Rent_in_money"
                            >Monte qui dicitur Agifredi</placeName>, vel per aliis singulis
                        quibusque locis et vocabulis ubicumque inventum fuerint, infra finibus <rs
                            key="#Plebs">plebe</rs>
                        <orgName key="#Plebs">Sancti Marie qui dicitur in Montevelli</orgName>,
                        sicuti ego qui supra Berizo emisistis in nos qui supra iugalibus ad iure
                        proprietario nomine sicut in ipsa <rs key="#Venditio">cartula
                            vindicionis</rs> et omnia que in ea legitur coerit ei ad suprascriptis
                        casis et omnibus rebus territori[is i]ll[is ut] dictum est, tam casis cum
                        sediminibus seu reliquis <rs key="#Landed_possessions">terris</rs>, <rs
                            key="#Cereals">campis</rs>, <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder">passcuis</rs>, <rs key="#Wine">vineis</rs> et <rs
                            key="#Forests">silvis</rs>, <rs key="#Rivers">aquis aquarumque
                            ductibus</rs> seu <rs>ripis</rs>, <rs>rupinis</rs>, <rs>coltum</rs> et
                            <rs>incoltum</rs>, divisis et indivisis, omnia et in omnibus sicut
                        superius legitur in integrum et quod sunt suprascriptis casis et omnibus
                        rebus in prenominatis locis qualiter superius legitur cum omni iure
                        adiacen[ciis] et pertinenciis earum rerum per locas et vocabulas ad ipsis
                        casis et rebus pertinentibus in integrum, totis insimul per mensura iusta ad
                        perticas legitima de pedibus duodecim mensurata <rs key="Size">iugeris
                            sex</rs>, et si amplius fuerit de ipsis rebus in suprascriptis locis
                        qualiter superius legitur quam ut supra legitur omnia et in omnibus infra
                        suprascripta infiteosin permaneat in integrum ut supra diximus. Nos qui
                        supra iugalibus per cartula precaria atque infiteotecharie iuris nomine
                        concedimus tibi qui supra Berizo seu in filiis et in nepotibus tuis
                        massculini qualiter superius legitur usque in tercia generacione iamdictis
                        casis et omnibus rebus qualiter superius legitur cum superioribus et
                        inferioribus atque cum ingressores et accessionibus suarum in integrum;
                        tantummodo abendum, tenendum, [posside]ndum, meliorandum, quatenus
                        proficiant nam non depereant, nullo modo non abeatis potestatem nec licencia
                        vendendum neque donandum neque in aliis omnibus transferendum, nisi iusta
                        lex, set abeatis potestatem in minoribus personis libellum faciendum, et
                        post autem dicesso tuo qui supra Berizo seu de filiis et de nepotibus tuis
                        qualiter superius legitur coltatis, restauratis, melioratisque fuerint in
                        integrum, revertar ad nos corum supra iugalibus vel ad nostros heredes,
                        cuius est proprietas. Et pro suprascriptis casis et omnibus rebus seu et pro
                        omne frugum terre exinde Dominus dederit ad ficta pensione dare atque
                        persolvere debeatis, per unoquoque de mense marcius, nomine in <rs
                            key="#Rent_in_money">argentum den(ario) uno bono et expendibile</rs>
                        qualiter pro tempore cocurrerit, dato et consignato esse debeant den(ario)
                        ipso per omne constitutum per se ipse Berizo vel filiis et nepotibus
                        qualiter superius legitur usque in suprascripta tercia generacione ad nos
                        corum supra iugalibus vel ad nostros heredes aut a nostro misso in
                        suprascripto loco Monterioni, feliciter. Superinposita eorum exinde non
                        fiant pena vero inter se posuerunt ut qui supra ex ipsis aut heredibus eorum
                        sede anc conveniencia precaria removere quesierint et non permanserint in ea
                        omnia qualiter superius legitur, ut componat illa pars que non servaverint
                        ad partem fidem servandi, pena nomine in <rs key="#Penalty">argentum
                            den(a)r(io)s bonos solidos centum</rs> et post pena soluta os infiteosin
                        sicut superius legitur in sua maneat firmitatem, quia sic inter nobis
                        convenit. Unde due precarie uno tinore scripte sunt. Actum in loco
                        Monterioni; feliciter. Signum mano Berizo qui os pagina ut supra fieri
                        rogavi et ei relecta est. Signum manibus Alberto Franco et Rozo et Petrus de
                        Luvio et Loperto de Azo et Martino Besso rogatis testis. Ego Ioh(anne)s
                        notarius sacri palacii scripsi post tradita complevi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 350-353, n. 158.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
