<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 62 (in
                    preparazione))</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5692</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1071-10-05">
                                <note type="displayed_date">1071 october 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Corba (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificato
                        domini nostri <persName key="#Popes" ref="#people/2144">Alexander</persName>
                        summo pontifice et universalis pape in apostolica sacratissima beati Petri
                        apostoli Domini sede anno undecimo, imperatore Henricus defunctus in Italia,
                        nullus imperatorenondum abemus, die quinto mensis otubris, indictione
                        decima, in <rs key="#Vici">vico</rs> qui vocatur <placeName key="#Vici"
                            ref="#places/3557">Corba</placeName>. Domino sancto et merito beatissimo
                        domnus <persName key="#Priests #Abbots #Monks" ref="#people/1596"
                            >Mainardo</persName> gratia Dei <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs
                            key="#Monks">monachus</rs> atque <rs key="#Abbots">abbas</rs> regule <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Confinia #Offersio/donatio #Petiae #Wine #Production #Massae #Penalty
                            #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie que vocatur in <placeName
                                ref="#places/4179">Pomposia</placeName></orgName>, ego quidem in Dei
                        nomine <persName key="#Priests"><name ref="Armatus"
                            >Armatus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> qui manere et abitare viso sum in vico qui
                        vocatur Corba donatores vestri, pro oblacione et inluminacione et eterne
                        remuneracione anime mee et de <persName><name ref="Claretia"
                            >Clareza</name></persName> et de quondam meis parentibus et per te
                            <persName key="#Deacons"><name ref="Petrus Pomposianus"
                            >Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs>, pro vice ex persona de domno <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/1596">Mainardo</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> de predicto monasterio Sancte Marie que vocatur
                        in Pomposia, in perpetuum permanendam, prono animo ac spontanea mea
                        voluntate, nullo me penitus cogente neque compellente aut suadente sed meis
                        propriis deliberacionis arbitrio, do, <rs key="#Offersio/donatio">dono</rs>,
                        cedo trado et transfero et in perpetuum transacto et da meo iure meoque
                        dominium et da meisque heredibus vel successoribus alieno et transcribo seu
                        suduco in iura et dominium de supradicto domno Mainardo abbas de predicto
                        monasterio et in suisque successoribus in perpetuum permanenda, idest una
                            <rs key="#Petiae">pecia terre</rs>
                        <rs key="#Wine">vineate</rs> in integrum quod est … que est positi in Corba,
                        in loco qui vocatur <placeName key="#Offersio/donatio #Petiae #Wine"
                            ref="#places/4691">Gorgodeli</placeName>, quod est in longitudinem suam
                            <rs key="#Size">perticas decimpedas viginti et quatuor et media</rs> et
                        in lato <rs key="#Size">perticas quindecim</rs>
                        <rs key="#Confinia">interrafines</rs> eius, hoc est: ab uno latere possidens
                            <persName key="#Confinia"><name ref="Andreas">Andrea qui vocatur
                                Vincita</name></persName> et ab alio latere possidens <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Bonitius/Zurgano">Bonizo qui vocatur
                                Zurgano</name></persName> seo a tercio latere possidens <persName
                            key="#Confinia #Priests"><name ref="Paulus de Paulo">
                            Paulo</name></persName> qui vocatur de Paulo presbiter atque a quarto
                        latere possidens <persName key="#Confinia"><name ref="Gregorius de Martino">
                                Gregorio qui vocatur de Martino</name></persName> presbiter. Et
                        iterum dono tibi una pecia terre <rs key="#Production">aratoria</rs>
                        integra, que est posita prope ipsius loci, quod est in longitudinem sua <rs
                            key="#Size">perticas undecim et media</rs> et in lato <rs key="#Size"
                            >perticas undecim</rs>, <rs key="#Confinia">interrafines</rs> eius hoc
                        est: ab uno latere iuris monasterii Sancte Marie que vocatur in Pomposia, ab
                        alio latere Gregorio quod vocatur de Martino presbiter seo a tercio latere
                        possidens heredes supradicti quondam <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Martinus de Ardoino">Martino de Ardoino</name></persName> atque
                        a quarto latere possidens <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Hosestus de Glorioso"> Aunesti qui vocatur de
                            Glorioso</name></persName>. Et insuper dono tibi quantum mihi pertinet
                        per cartula donacionis de <persName
                            key="#Offersio/donatio
                            "><name
                                ref="Peregrina">Pelegrina</name></persName> filia quondam
                                <persName><name ref="Marolfus">Marolfo</name></persName> qui est
                        abitatrice in vico qui vocatur <placeName key="#Vici">Lago</placeName> et
                        quantum mihi pertinet per investicionis de ipsa predicta Pelegrina infra
                        totam <rs key="#Massae">massam</rs>
                        <geogName key="Massae #Offersio/donatio" ref="#estates/2479"><placeName
                                key="#Massae 
                            #Offersio/donatio"
                                ref="#places/4600">Fiscalia</placeName></geogName>, <rs key="#Plebs"
                            >plebe</rs>
                        <orgName key="#Plebs" ref="#juridical_persons/3613">Sancti
                        Vitalis</orgName>, per singulis vel diversis locis, cum ingresso et egresso
                        suo et cum omnibus ad supradictas res pertinentibus vel subiacentibus, sicut
                        supra legitur, ut in omnibus liceat tibi Petrus diaconus pro vice ex persona
                        de domnus Mainardo abbas de predicto monasterio Sancte Marie que vocatur in
                        Pomposia in ibidem introire et preocupare atque ingredere ex potestate sine
                        alicuius obstaculo vel impedimento et per istius paginam donacionis ad me in
                        tibi facta atque tradita, quam de meis manibus in tuis mitto in presencia
                        testium qui hic subter subscripturi sunt, quietum tramite abendi dominium et
                        potestate abeatis, teneatis atque possideatis utendi, fruendi, ordinandi et
                        disponendi et in eadem predicto monasterio venerabili in perpetuum
                        permanenda plenum dominium de legibus sorciaris efectum. Contra quam eciam
                        donacionis nunquam nos in posterum de heredes successoresque nostros nunquam
                        aliquam aliquando esse venturos, non per nos, non per aliquam quamcumque
                        oposita feticia procuratoriave persona, et non adeundum iudicium et non
                        suplicandum principibus neque per ecclesiastica iura interpellare aut per
                        regale vel per imperiale potestate neque per quamlibet maginationis ingenium
                        neque per ullo modo ullamque racionis contrarie de quod umanum sensum
                        arguere potest, ut quod semel in sancta venerabile ecclesia donatum vel
                        cessum fuerit nullo modo revocetur. Ego supradicto Armatus presbiter cum
                        meis successoribus ab omni persona hominum in omnibus que supra legitur non
                        observaverimus vel adimpleverimus et contra hec ire vel agere aut contendere
                        voluerimus per quemlibet modum vel titulum quia daturo me esse promitto cum
                        meis successoribus vobis vestrisque successoribus et sancta vestra
                        venerabili ecclesia, ante omnis litis inicium aut interpellationem, pene
                        nomine, <rs key="#Penalty">auri optimi uncias duas </rs> et post pena soluta
                        manente hec paginam donacionis in sua firmitate. Quam vero hec pagina
                            <persName key="#Tabellio"><name ref="Paulus">Paullus</name></persName>
                        in Dei nomine <rs key="#Tabellio">tabellio</rs> scribendum rogavi, in qua et
                        ego supter manus mea propria firmavi testibusque ad me rogatis optulit
                        suscribenda eorumque presencia eam tibi qui supra contradidit, sub die,
                        mensis, indictione supradicta decima, in suprascripto vico qui vocatur
                        Corba. + Ego Armatus presbiter in ac pagina donacionis ad me facta manu mea
                        subscripsi. Signum + + + + + manus Petrus qui vocatur Maurino, Iohannes qui
                        vocatur de Fosca Taravela, Petrus qui vocatur de Lisa, Dominicus qui vocatur
                        Marmorano, Bonizo filio quondam Iohannis qui vocatur Zurmano testibus
                        rogatis ad omnia supradicta cui relectum est. Paulus in Dei nomine tabellio
                        scriptor uius paginam donacionis de omnibus sicut supra legitur post
                        roboracionem testium atque tradita complevi et absolvit. Notitia testium
                        idest: Petrus ut supra testes, Iohannes ut supra testes, Petrus ut supra
                        testes, Dominicus ut supra testes, Bonizo ut supra testes.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 62 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 842-848, da A perduto).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
