<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. V, n. 76</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5600</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1036-09-15" notAfter="1037-09-15">
                                <note type="displayed_date">1036 September 15 or 1037 September
                                    15</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Rero (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritu Sancti. Anno Deo propitjo pontificato
                        domno <persName key="#Popes" ref="#people/1591">Benedicto</persName> sancto
                        sanctisimo <rs key="#Abbots">pape</rs> anno quinto sitque imperante domno
                        piisimo perpetuo agusto ***** a Deo coronato patjfico mangno imperatore in
                        Italia anno detjmo, die quintodetjmo mense seteber, indiccione quinta, in
                            <rs key="#Vici">vico</rs> qui vocatur <placeName key="#Vici"
                            ref="#places/3529">Rere</placeName> abto <placeName ref="#places/485"
                            >Cumiacclo</placeName>. Omnibus manifesstum est atque conccrua ratjones
                        disspositum libenter debere eorum pro quibus venerabiliorum lotjs
                        meliorandique causa proficiunt. Et ideo ego quidem in Dei nomine <persName
                            key="#Priests #Abbots #Monks" ref="#people/1595">Dominicus</persName>
                        vir honestus <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Monks"
                            >monacchus</rs> atque <rs key="#Abbots">abba(s)</rs> regule <rs
                            key="#Monasteries">mon(a)s(terii)</rs>
                        <orgName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Rivers #Fundi #Casalia #Landed_possessions #Penalty #Cereals #Horses #Rent_in_money #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte semperque virginis Mariam qui
                            vocatur in <placeName ref="#places/4179">Ponposia</placeName></orgName>,
                        una cum consensum et autoritatem cunto conccreccatjones monacchorum
                        deservientjum eiusdem mon(a)s(terii), vobis presentem in Dei nomine
                            <persName key="#Vir_clarissimus"><name ref="Petrus de Stadio">Petrus <rs
                                    key="#Vir_clarissimus">vir clarissimus</rs> qui vocatur de
                                Stadio</name></persName> et in filiis et nepotibus vestris per <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">infiteouticario iurem</rs> a
                        presentem die concedentes et concedimus atque confirmantes et confirmavimus
                        tibi rem iuris proprietatis regule mon(a)s(terii) nostris, idest <rs
                            key="#Casalia">[petj]a una terra in in(tegrum) quod est casale</rs> cum
                            <rs key="#Landed_possessions #Cereals">[ter]ra laboratoria</rs>, sita in
                            <rs key="#Fundi">fundo</rs> qui vocatur <geogName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Confinia #Rivers #Fundi #Casalia #Landed_possessions #Cereals #Rent_in_money"
                            ref="#estates/2494"><placeName
                                key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Confinia #Rivers #Fundi #Casalia #Landed_possessions #Cereals #Rent_in_money"
                                ref="#places/3520">Cornacervina</placeName></geogName>, que est in
                            <rs key="#Size">longitudinem</rs> sua da <placeName
                            key="#Rivers #Confinia" ref="#places/4657">Pado qui vocatur
                            Maiorem</placeName> usque in <rs key="#Landed_possessions">longaria</rs>
                        qui fuit de <persName key="#Confinia"><name ref="Romualdus Cumiaclensis"
                                >Romualdo Cumiacclenssis</name></persName> et in latitudinem sua
                        perticas detjpedas vigin[ti] et trex, una cum suis iusti et certis
                        interafinibus, omnesque enim iuris proprietatis mon(a)s(terii) nostris
                        posidentem at singulis lateribus, idest: ab uno latere posidentem ehredes
                        quondam <persName key="#Confinia #Gastaldus/vicegastaldus"><name
                                ref="Iohannes">Ioh(anni)s</name></persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldio</rs> et ab alio latere
                        posidentes <rs key="#Hay/fodder">prado</rs> de <persName
                            key="#Confinia #Hay/fodder"><name ref="Lupicinus de Petrus presbiter"
                                >Lopitjnus qui vocatur de Petrus presbiter</name></persName>, a
                        tertjo latere da uno caput posidente ehredes quondam Romualdo de Cumiacclo
                        et a quarto vero latere da alio caput Pado Maiorem percorentibus, una cum
                        suis iusti et certis interafinibus omnesque enim iuris proprietatis regule
                        mon(a)s(terii) nostris. Dum vobis suprascripto Petrus vir clarissimus qui
                        vocatur de Stadio et in filiis et nepotibus vestris Dominus divina ccratjam
                        in ac lucem permanerem vita, concedimus atque confirmamus vobis ea abendum,
                        tenendum, cultandum, laborandum, cultandum, pastenandum, propaginandum et in
                        omnibus meliorandique causa profitjunt, ex vestris propriis seo etspensis
                        seo laboribus et nihil mihi suprascripto abba(te) vel meisque subcessoribus
                        singulis quibusque annis, omnis martjo mense infra indicc(ionem), sine
                        aliquam tardietatem aut nelec, in <rs key="#Rent_in_money">argentum
                            den(ario)s sex</rs> tantum pro ipsa suprascripta rem que superius
                        legitur pensionem ut dictum est persolva[tur]. Pro quia exinde dicti
                        caltjariis de manibus meis in manibuss tuis prelacto patrono, idest <rs
                            key="#Horses">poledra una</rs>, presentja testibus qui hi supter scripti
                        sunt, proter restauratjone et luminatjones atque incensa at ubtilitatem
                        ipsius mon(a)s(terii) nostrum. Ita poest die transitum nostrorum omnium
                        nominati Petrus vir clarissimus qui vocatur de Stadio et in filiis et
                        nepotibus vestris ipsa suprascripta rem que superius legitur culta,
                        meliorata et quiquit inidatum vel meliorataque fuerit, revertant iure
                        ecclesie mon(a)s(terii) vestris cuius est iuris proprietatis revertatur.
                        Profites preterea nulisque diebus nullisque temporibus diebus vite nostre
                        suprascripti omnium pititor uhi paginam infiteosint inviolare neque
                        inviolabiliter modis omnibus conservare et atimplere promitimus. Quod si
                        quod absis et verta divina potentja et omnia que superius legitur non
                        observavero vel atimpleverimus contra eh girem vel agerem causarem aut
                        aliqua molestatjones facere voluerimus, iurante per divina omnia misteria
                        sedemque sancta apostolica et vita suprascriptorum domnorum nostrorum
                        atestatjones confirm(amus), quia daturi nos esse promitimus nos suprascripti
                        patrono et nostrisque supcessoribus vobis suprascripto pititores et in
                        nostrisque filiis et nepotibus tuis sicut superius legitur ante omne ligitis
                        initjum vel interpelatjone pene nomine <rs key="#Penalty">auri ebrizos
                            uncias dues</rs> et poss pena soluta manentem anh paginam infiteosint de
                        omnibus sicut superius legitur in suum per valeat sistere firmamentum.
                        Scripta paginam Paulus in Dei nomine tabell(ionem) Cumiacclensis scribendum
                        [rog]avimus et supter manus mea propria firmavimus testibusque at me rogitis
                        obtulit roborandum eorumque presentja vobis pariter contradedit, sup die,
                        mense, indiccione suprascripta quinta, in vico Revere. Dominic(us)
                        p(res)b(iter) et monachu(s) adq(ue) abb(as) mon(a)s(te)rio S[ancte] Marie
                        [q]ui voc(atur) in Ponp(os)ia facto patrono uic paina(m) infiteonsit de
                        omn(i)b(us) sicut ss(u)p(erius) l(egitur) m(anu) m(ea) s(ub)s(cripsi) et
                        scribere rogavit et s(uprascrip)to calciarii a me recepit ✠ . Signum man✠ us
                        mea Le qui vocatur de Iusti monacchus uhi paginam infiteosin de omnibus
                        sicut superius legitur consensit et cuis reletum est. Signum ma✠ ✠ ✠ nibus
                        nostris Leone, Lino, Petrus item monacchus uic paginam infiteosint de
                        omnibus sicut superius legitur consensi[mus] et manus nostra subscripsimus.
                        Signum ma✠ ✠ ✠ ✠ ✠ nibus nostris Petrus vir clarissimus qui vocatur de
                        Pulcchara, Ioh(anne)s qui vocatur de Iusta necnon Martinus qui vocatur de
                        Arochi presbiter, Carulo et Martinus qui vocatur de Ursa uhi pagina
                        infiteosin de omni[b]us sicut superius legitur per ingnorantja literarum
                        ubtilis testes cuis relecti sunt. ✠ Paulus in Dei nomine tabell(io) scriptor
                        uhi paginam infiteosi et de omnibus sicut superius legitur pos roboratjones
                        testibus tradito fuit conplevit et absolvit. [Notitj]am testibus idest: in
                        primis Petrus qui vocatur de Pulcchara vir clarissimus testes, Ioh(anne)s
                        qui vocatur de Iusta vir clarissimus testes, Martinus qui vocatur de Arochi
                        presbiter vir clarissimus testes, Martinus qui vocatur de Ursa vir
                        clarissimus [t]e[stes], Carulo vir clarissimus testes.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 390-393, n. 176.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
