<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 356-365 (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, vol. 2, n° 176, in preparazione)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5800</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1138-03-01">
                                <note type="displayed_date">1138 March 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Faenza (Ravenna)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi. Anno ab incarnacione eiusdem millesimo
                        centesimo trigesimo octavo, post obitum <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/3578">Lotharii</persName> imperatoris, tempore dompni
                            <persName key="#Popes" ref="#people/51">Innocentii</persName> summi
                        pontificis et universalis pape in apostolica sacratissima beati Petri
                        apostoli residente, die primo mensis marcii, indictione prima. Profitens
                        profiteor ego quidem in Dei nomine dompnus <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/4311">Rambertus</persName>
                        <orgName>sancte <placeName ref="#places/3513">Faventine</placeName>
                            ecclesie</orgName> Dei gratia venerabilis <rs key="#Bishops"
                            >episcopus</rs> per consensum deserviencium clericorum eius episcopii
                        per huius paginam mee vocis <rs key="#Offersio/donatio">professionis et
                            donationis seu largitionis</rs> a presenti die do et dono, concedo et
                        largior pro redemptione anime mee meorumque successorum et antecessorum,
                        idest <rs key="#Churches">ecclesiam</rs> unam integram cui vocabulum est
                        <orgName key="#Offersio/donatio #Houses #Confinia #Penalty #Landed_possessions #Wine #Rent_in_kind #Churches" ref="#juridical_persons/3663"
                            >Sancti Clementis martiris Christi</orgName>, que est fundata sub urbe
                        Favencie, prope <rs key="#Clusae/gates">portam Comitis</rs>, tibi presenti
                            <persName key="#Monks"><name ref="Azo Pomposianus"
                            >Azoni</name></persName>
                        <rs key="#Monks">monacho</rs> et dompno <persName key="#Monks"><name
                                ref="Petrus Pomposianus">Petro</name></persName> venerabilibus
                        fratribus accipientibus pro dompno <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/3747">Paulo</persName> viro religioso <rs key="#Abbots"
                            >abbate</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Offersio/donatio #Houses #Penalty #Landed_possessions #Wine #Rent_in_kind #Churches #Monasteries"
                            >Sancte Marie que vocatur <placeName ref="#places/4179"
                                >Pomposia</placeName></orgName> et pro toto colegio eiusdem ecclesie
                        vestrorumque successorum. Et insuper renovo vos de <rs key="#Wine"
                            >vinea</rs> sua idest Sancti Clementis quam habuistis per antecessores
                        meos; confirmo vobis per hanc paginam pacti firmamenti supradictam integram
                        et <rs key="#Houses">casam</rs> cum <rs key="#Landed_possessions"
                            >vacuamentis</rs> suis iuxta se et circa se et infra se positis vel cum
                        ingressu et egressu suo et cum omnibus sibi pertinentibus; in <rs
                            key="#Confinia">finibus</rs> eiusdem ecclesie hoc est: a primo latere
                            <rs key="#Walls">muro</rs> prefate civitatis Favencie, a secundo latere
                            <rs key="#Roads">strata publica</rs> que pergit ad <rs
                            key="#Clusae/gates">portam que dicitur Ravegnana</rs>, a tercio latere
                        possident <persName key="#Confinia"><name ref="Hugolinus">Ugolinus
                            </name></persName> filius <persName><name ref="Ingitius Aerhardus"
                                >Ingizonis Ariardi </name></persName> cum heredibus <persName
                            key="#Confinia"><name ref="Brando">Brandonis</name></persName> atque a
                        quarto latere via que pergit ad portam de Comite, cum omnibus ut superius
                        legitur. Habendum, tenendum, possidendum, defensandum et in omnibus
                        meliorandum, ordinandum et disponendum in annis advenientibus centum ad
                        renovandum cum vestris successoribus, salva sanatione domnica danda. Ita
                        sane ut inferatis domnice rationibus vos vestrique successores meis
                        successoribus singulis quibusque annis annualiter in festivitate sancti
                        Clementis martiris Christi dare debeatis nobis oblatas duas et 
                        <rs key="#Rent_in_kind">duos cereos</rs>
                        vobis a nobis persolvatur redditus ut dictum est. Pro eo quia dedistis nobis
                        pro supradicta vinea et casis et vacuamentis supradictis calzariorum nomine
                        quadraginta solidos Lucensium. Et ab hodierna die nunquam liceat mihi
                        prefato Ramberto episcopo gratia Dei sancte Faventie ecclesie neque meis
                        successoribus tibi prefato Azoni et Petro venerabilibus monacis prefati
                        monasterii quod vocatur in Pomposia et tuo abbati vestrisque fratribus et
                        vestris successoribus predictam ecclesiam et vineam et vacuamenta sua, ut
                        diximus, vobis tollere aut minuere vel in nullis modis eam ordinare per
                        nullam occasionem neque ingenium de quo humano sensu attingere potest set
                        immo omni tempore securi et quieti sine molestia vel lite vel controversia
                        possideatis. Et ego predictus gratia Dei Rambertus sancte Faventie ecclesie
                        episcopus cum meis successoribus promitto vobis et iamdicto monasterio
                        Sancte Marie que vocatur Pomposia vestrisque successoribus iamdictam
                        ecclesiam Sancti Clementis cum vinea et vacuamentis suis iuxta se et circa
                        se et infra se ut superius legitur ab omni persona hominum in omnibus
                        vobiscum stare et auctoriare seu defensare. Quod si quod absit et avertat
                        divina potencia hec omnia que superius leguntur non observavero vel non
                        adimplevero et contra hec ire vel agere aut contendere voluero per quemlibet
                        modum vel titulum attestatione confirmo quia daturum me esse promitto per me
                        et per meos successores vobis vestrisque successoribus ante omne litis
                        initium aut interpellationem, pene nomine, <rs key="#Penalty">auri optimi libras duas</rs> et post
                        pene solutionem maneat hec pagina pacti convenientie et statutis in sua
                        firmitate. Quam vero paginam ego <persName key="#Notary"><name ref="Albertinus">
                            Albertinus</name></persName> Faventinus <rs key="#Notary">notarius</rs> scribendum
                        rogavi et subter manu mea propria firmavi et testibus quos a me rogatis
                        obtulli roborandam eorumque presenciam tradidit, sub die prima mensis
                        martii, indictione prima, Favencie. + Ego Rambertus episcopus manu mea
                        scripsi. + Ego Iohannes clericus manu mea scripsi. + Ego Robertus diaconus
                        manu mea scripsi. + Ego Petrus archipresbiter manu mea scripsi. + Ego Ugo
                        diaconus manu mea scripsi. + Ego Guillielmus manu mea scripsi. + Ego
                        Episcopellus manu mea scripsi. Signum + manus Ugolini filii quondam Viviani
                        investitoris rogati testis. Signum + manus Ricoli Arnaldi rogati testis.
                        Signum + manus Rodulfini Dilindose rogati testis. Ego Albertinus Faventinus
                        notarius complevi et scripsi omnia que superius leguntur.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 176 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (cfr. Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 356-365, da copia autentica
                    del 1308 novembre 18 [B, perduta], da A perduto). B era così autenticata: «(S)
                    Ego Vilanus quondam Albergipti de Vandolis imperiali auctoritate notarius
                    predictum exemplum sive transcriptum sumptum ex autentico publico instrumento
                    scriptu manu Albertini Faventini notarii predicti vidi et legi et de verbo ad
                    verbum, una cum infrascriptis notariis Francisco et Ottolino, coram infrascripto
                    episcopo Cerviensi diligenter absculatum et quia utrumque concordare inveni ideo
                    me de mandato infrascripti domini episcopi in testem subscripsi, scripsi,
                    scripsi. (S) Et ego Francischus filius ser Porcelini [Fed Porcelivi] de Ravenna
                    imperiali auctoritate et infrascripti venerabilis patris domini episcopi
                    notarius predictum exemplum sive transcriptum sumptum ex autentico publico
                    instrumento scripto manu Albertini Faventini notarii predicti vidi et legi et de
                    verbo ad verbum, una cum supradicto Vilano notario et infrascripto Ottolino,
                    coram infrascripto domino episcopo Cerviensi diligenter absculatum et quia
                    utrumque concordare inveni ideo me de mandato dicti domini episcopi in testem
                    subscripsi et signum meum consuetum propria manu apposui. (S) Ego Ottolinus
                    quondam domni Delavaricii imperiali auctoritate notarius predictum exemplum sive
                    transcriptum sumptum ex autentico publico instrumento scripto manu dicti
                    Albertini notarii Faventini vidi et legi et de verbo ad verbum diligenter cum
                    supradictis Villano et Francisco notariis coram infrascripto domno episcopo
                    Cerviensi ascultavi et ut in ipso autentico reperi ita et in isto legitur
                    exemplo nihil per me addito seu diminuto quod sensum vel sententiam mutet in
                    aliquo seu corumpat de mandato et licencia venerabilis patris domini Matheii Dei
                    gratia episcopo Cerviensi mihi et predictis Villano et Francisco notariis. Data
                    die lune XVIII novembris, in villa Masse Fiscalie, prope stallatam et portam
                    dicte terre, sub anno Domini millesimo trecentesimo octavo, indictione sexta,
                    presentibus presbitero Guizardo, presbitero Iohanne et Gerardo canonicis
                    ecclesie Sancti Petri de Massa testibus rogatis huic exemplo ut cum autentico
                    vim parem obtineat suam auctoritatem et decretum interponentes exemplavi
                    fideliter et transcripsi signoque meo consueto et nomine roboravi».</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
