<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. I, 64 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, I, 66, pp. 86-88)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5550</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0869-07">
                                <note type="displayed_date">869 July</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Forino (Avellino)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-11" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Dei salvatoris Iesu Christi. Regnantem domnus Ludovvicus
                        Imperator augustus, anno Deo propitio eius imperii vicesimo primo, mense
                        iulius, secunda indictione. Ideoque nos, hi sumus<name
                            ref="Andreas f. q. Ermemari"> Andreas</name> filius quondam Ermemari,
                        qui sum habitator in <placeName ref="#places/4762"
                            key="#Villages/settlements">Forinum</placeName>, quam et ego <name
                            ref="Bonetruda f. qd. Boniperti">Bonetruda</name> filia quondam
                        Boniperti, qui sum uxor istius Andree, dum comuniter congruum est nobis
                        vindere rem nostram, quam habuimus in finibus <placeName ref="#places/540"
                            key="#Villages/settlements #Houses #Landed_possessions #Wine #Fruits/vegetables"
                            >Rotensem</placeName> locum que dicitur Preturum et ad Pratum et ad
                        Campum de Faraon, qui est <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> cum <rs
                            key="#Wine">arbusto vitatum</rs> cum <rs key="#Fruits/vegetables"
                            >pomifera</rs> sua et terram campensem et <rs key="#Houses">casa</rs>
                        sua, tunc iuxta legem scire fecimus Grisionem, qui est uterinum frater
                        meique mulieri, et Camfio idem consobrino frater meus, et pariter perreximus
                        ante Maionem iudicem de loco nostro, a quem diligenter sumus inquisiti, nec
                        ego qui supra mulier violentiam de hoc vindendum biolentiam paterem ab hic
                        vir meus aut a quecumque hominem; quibus ego manifesta sum, ut nullam
                        violentiam a quecumque hominem de hoc vindendi patiar, nisi vona mea
                        boluntate comuniter mihi congruum esset cum hic vir meus hoc benundare. et
                        tunc per absolutionem de ipso iudicem et iuxta legem prefati parentes et
                        mundoald nobis consentientes, pariter nos vir et mulier benundedimus tibi
                        domno <persName ref="#people/3694" key="#Princeps">Waiferii</persName>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs> supradictam rem nostram in suprascripta
                        loca: qui habet fines ipsa clusam cum arbusto ubi ipsa casa posita est, de
                        uno latere fine bia comune, et de pede fine bia publica, de alio latere fine
                        Leoni Mittioli, de capite fine Lupi filii Domnerami, sicut sepes discernit.
                        secunda pecia de terram idem arbustatum, quod dicitur ad pratum quod ego qui
                        supra Bonetruda in meum nomine emtum habuit da Deusdede filio Trasari et
                        Gaidonem frater eius; et hoc habet finis, de uno latere fine Madelmi et de
                        partionarii eius sicut media sepe discernit, de alio latere fine Lupi
                        Domnerami et fine Leoni Mittiuli sicut sepem et termiti discernit, de capite
                        fine bia publica, et de alia capite coniunctum est cum ipsa terra campensem
                        nostram, quod dicitur Campum de Faraonem quod simul modo tibi benumdamus.
                        tertia quidem pecia de ipsa Campum quod dicitur da Faraonem, habet finis, de
                        uno latere fine Ansilmi et Lupi et fine suprascripta nostra vinditio, et ab
                        inde fine Madelmi et de partionarii eius et fine Barbati sicut sepem et
                        ribus discernit, de alio latere fine terram qui fuit domni <persName
                            ref="#people/351" key="#Princeps">Siconolfi</persName> sicut termiti
                        ficti sunt, de pede fine terra que fuit <persName ref="#people/4197"
                            key="#Bishops">Ermenandi</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et Roderissi filii Aldemari sicut sepem
                        inter eos fuit, de capite fine ribus. infra suprascripte finis in integrum,
                        tibi suprascripto domno Waiferii benundedimus cum ipsa casam, sicut
                        edificata est et cum biis suis, unde nullam nobis infra suprascripte finis
                        portionem neque nobis neque alteri reserbavimus, set in integrum tibi illos
                        benundedimus cum ipsa quartam que mihi mulieri exinde pertinere debuit, unde
                        in comuniter nos vir et mulier recepimus pro vestram personam in presentem
                        pro hec nostra vinditione inter figurati trimissi ex monetis domni Arechis
                        et de dinarii figuratis de Salernitanam monetam recepimus ab a Grimoald
                        clerico filio vestro adimplentem numero sexaginta trimissi, et ego
                        suprascripto Andrea manifesto quod iam a pars mea habeas a vestra pars
                        receptum <rs key="#Price">pretium idem centum trimissi de suprascriptam
                            monetam finitum est</rs>, eam rationem, ut amodo et semper suprascriptam
                        nostram vinditionem, tu autem vel tuis heredibus habere et possidere
                        valeatis. de quibus nos vinditoris obligamus et nostris heredibus tibi domno
                        Waiferio vel ad tuis heredibus suprascriptam nostram vinditionem nos vobis
                        ab omnis homines inantestare et defendere promittimus. quid si menime
                        potuerimus, aut si forsitan nos ipsis per quolibet ingenium retornare
                        quesierimus, questio nostra sint vacuo et a nostre partis incorruptus
                        permaneant, et <rs key="#Penalty">duplum suprascripto pretium quod
                            accepimus, vobis componere promittimus</rs>; et insuper quod hec
                        vinditio apud vos remelioratum fuerit, sub estimationem pretiis vobis
                        restituamus et de colludio iuxta legem cum nostris parentibus vobis
                        satisfaciamus. quod vero vinditionis cartula, ut supra tenore, te <persName
                            ref="#people/4170" key="#Notary">Totonem</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> ut scribere rogavimus. Actum in ipso casalem
                        de Forinum, in qua habitantes sumus, mense et indictione suprascripta
                        feliciter. Signu manus suprascripti Andree vinditori et ipsius uxori eius
                        idem venditricem. Signu manus suprascripti <name ref="Grisus"
                            >Grisioni</name> et <name ref="Camfio">Camfioni</name>
                        <rs key="#Witness">consentientis</rs>. Verumtamen et monimina ipsam, quod de
                        suprascriptam rem habuimus emtionis, vobis ipsas dare promittimus pro vestra
                        securitatem atque defensiones et heredum vestrarum; et hoc adiungi te
                            <persName ref="#people/4170" key="#Notary">Totonem</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> rogavimus. + Ego qui supra <name ref="Maio"
                            >Maio</name> me subscrissi. + Ego <name ref="Boniprandus"
                            >Boneprandus</name> notarius teste subscripsi. + Ego <name
                            ref="Madelfridus">Madelfrid</name> filio Cumfrid teste subscripsi. + Ego
                            <name ref="Bernardus">Berenardus</name> presbiter teste subscripsi. +
                        Ego <name ref="Rottelmannu">Rottelmannu</name> filio Romani teste. + Ego
                            <name ref="Sadelbertus">Sadelpertus</name> presbiter teste sum. + Ego
                            <name ref="Frumelghisi">Frumelghisi</name> teste. + Ego <name
                            ref="Wandelpertus">Wandelpertus</name> teste subscripsi. + Ego <name
                            ref="Adelpertus">Adelpertu</name> teste. + Ego <name ref="Petrus"
                            >Petrus</name> clericus me teste subscripsi. + Ego <name
                            ref="Teudelgardus">Teodelgardo</name> teste subscripsi. + Ego <name
                            ref="Aginardus">Aghenardus</name> diaconus teste subscripsi. + Ego <name
                            ref="Raginaldus">Rahenaldu</name> filio Radoaldi teste subscripsi. + Ego
                            <name ref="Ermenpertus">Ermepertus</name> filio Barunti teste. + Ego
                            <name ref="Ermericus">Ermericus</name> teste subscripsi. + Ego <name
                            ref="Maio">Maio</name> teste subscripsi. + Ego <name ref="Rodegrimus"
                            >Rodegrimo</name> teste subscripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, I, 66, pp. 86-88 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 8, p. 196
                    [251]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/627D0F7FBD796E3BC125723F00574002!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Si tratta di una carta di vendita con la quale il principe longobardo di Salerno
                    Guaiferio acquista alcune terre nel territorio di Rota (Salerno).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
