<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 205, n. 49</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5136</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Episcopal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1132-06-15">
                                <note type="displayed_date">1132 Juny 15</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Reggio Emilia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-13" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>*In nomine sancte et individue Trinitatis. Anno dominice incarnationis
                        millesimo centesimo XXXII*, tempore domni *<persName>Innocencii</persName>*
                            <rs>summi pontificis et universalis pape</rs>, et domni
                            <persName>Lotharii</persName> Romanorum <rs>regis</rs>, die quintadecima
                        mensis iunii, indictione decima, iuxta <orgName><rs>ecclesiam</rs>
                            <rs>episcopii</rs> Sancte Marię</orgName>, infra
                            <placeName>Reginam</placeName>
                        <rs>civitatem</rs>. Divine remu[ne]racionis premia et bonę actionis
                        retributiones futurę vite ab omnipotenti Deo recipere cupientes, dignum
                        duximus venerabilium fratrum monasteria, tam in spiritalibus quam in
                        corporalibus, necessariis ampliare et collata nostro privilegio corroborare
                        et perpetuo confirmare. Quapropter nos quidem in Dei nomine
                            <persName>Gualterius</persName>, divina favente gratia <orgName>sanctę
                            Ravennatis ecclesię</orgName>
                        <rs>archiepiscopus</rs>, cognitis privilegiis et scriptis que per manus
                        beatę memorię <rs>antistitum</rs>
                        <persName>Heriberti</persName> et <persName>Bonisenioris</persName> facta
                        sunt, dum regimen et potestatem Regensis ecclesię catholicę tenerent,
                        consentientibus ac rogantibus canonicis eiusdem Regensis ecclesię, per hoc
                        presens <rs>privilegium</rs> concedimus et perpetualiter largimur vobis
                            <persName>Henrico</persName>, videlicet venerabilis <rs>cenobii</rs>
                        <orgName>Sancti Benedicti</orgName>
                        <rs>abbati</rs>, quod est positum iuxta Padum, et
                            <persName>Wilgelmo</persName>, eiusdem cenobii
                            <persName>priori</persName>, nec non et omnibus ibidem Deo servientibus
                        vestrisque successoribus, omnes ecclesias et oblationes earumque
                            <rs>decimationes</rs> inferius dicendas. Idest ecclesia <orgName>Sanctę
                            Marię</orgName> de <placeName>Villolis</placeName>, cum omnibus decimis
                        et primitiis et oblationibus et universis ad eam pertinentibus, quam vobis
                        habendam in perpetuum concedimus et confirmamus; pro qua sola tantum per
                        unumquemque annum in assumptione Sancte Marie vel infra octavam, secundum
                        institutionem antistitum Regensis ecclesię bonę memorię Heriberti et
                        Bonisenioris, <rs>quinque solidos Lucensis monete</rs> predictę ecclesię
                        episcopo vel eius <rs>legato</rs> persolvatis; et si per ignorantiam aut per
                        oblivionem evenerit ut in prescripto termino non persolvatis, post tertiam
                        admonitionem emendare non differatis. Eodem quoque modo <orgName>monasterium
                                <placeName>Gunziagę</placeName></orgName>, cum suis
                            <rs>capellis</rs>, quas in eodem Regensi episcopatu detinet, cum omnibus
                        decimis et primitiis et oblationibus et universis, que detinere videntur, in
                        perpetuum concedimus et confirmamus. Insuper etiam ecclesiam <orgName>Sancti
                            Sixti</orgName> de <placeName>Lecto Paludano</placeName> et omnes
                        ecclesias quas prefatum monasterium Sancti Benedicti supra Padum vel per se
                        vel per suas obedientias in eodem episcopatu detinet, cum omnibus decimis et
                        oblationibus et universis eisdem ecclesiis seu obedientiis pertinentibus, in
                        perpetuum concedimus et confirmamus. Simulque vero decimas omnium
                            <rs>terrarum</rs> quas idem monasterium et eius obedientię vel per se
                        vel per suos <rs>homines</rs> runcarunt, ut habeat et fruatur in perpetuum,
                        sine omni nostra nostrorumque successorum seu etiam Regensis ecclesię
                        ępiscoporum contradictione, concedimus et largimur. Ecclesiam quoque
                            <orgName>Sancti Bartholomei</orgName> de
                            <placeName>Quistello</placeName> et ecclesiam <orgName>Sancti
                            Andreę</orgName> de <placeName>Gabiana</placeName> et ecclesiam
                            <orgName>Sancti Venerii</orgName> de <placeName>Marzaneto</placeName> et
                        ecclesiam <orgName>Sancti Petri</orgName> de <placeName>Ariolę</placeName>,
                        cum omnibus eorum decimis et primitiis et oblationibus et omnibus sibi
                        pertinentibus vobis vestrisque successoribus concedimus et in per[pe]tuum
                        confirmamus. Hec autem omnia que superius leguntur ecclesiam videlicet de
                        Villolis, pro qua iamdictam pensionem solvere debetis sola et alias
                        ecclesias, cum omnibus decimis et primitiis et oblationibus earum et omnes
                        earum pertinentias tam vivorum quam mortuorum, quas prefatum monasterium
                        Sancti Benedicti per supradictas ecclesias quocumque modo habet et possidet,
                        vobis vestrisque successoribus nec non et omnibus fratribus in predicto
                        monasterio Sancti Benedicti iuxta Padum iugiter deservientibus auctoritate
                        Dei et beate Marię semper Virginis et beati Apolenaris et omnium sanctorum
                        habendum, tenendum, possidendum, fruendum, concedimus et in perpetuum
                        confirmamus. Volumus etiam ut earum ecclesiarum clerici qui ibi habitant ad
                        sinodum episcoporum Regensis ecclesie sine exactione veniant et crisma et
                        oleum sanctum simulque ordines similiter ab eis accipiant. Si quis vero hoc
                        nostrum scriptum quod absit infringere te(m)ptaverit, aut prefatum
                        monasterium ex hac nostra concessione molestare voluerit, sciat se penam
                        decem librarum auri debere persolvere ipsi monasterio, hoc tamen scripto in
                        suo tenore et robore permanente. Et ut hoc verius credatur et firmius
                        habeatur, manus nostrę inscriptione et sigilli nostri inpressione
                        corroboravimus, et testes adesse rogavimus, et Petrum cardinalem et
                        canceliarium nostrum, rogantibus canonicis eiusdem ecclesie qui hic
                        subscripturi sunt, iuxta Reginam ecclesiam scribere iussimus. + Ego
                        Gualterius sancte Ravennatis ecclesie indignus archiepiscopus subscripsi et
                        fieri iussi. Ego Petrus presbiter cardinalis sanctę Ravennatis ecclesie et
                        abbas Sancti Michahelis in Affricisclo cons(crip)s(i) et subscripsi. Ego
                        Boniolus subdiaconus cardinalis subscripsi. Ego Bellittus diaconus
                        cardinalis eiusdem ecclesie subscripsi. Ego Albertus eiusdem ecclesię cantor
                        subscripsi. Ego Mazolinus eiusdem ęcclesię cantor subscripsi. Ego Everardus
                        prepositus subscripsi. Petrus Regine eclesie magister scolarum subscripsit.
                        Ego Ogerius diaconus subscripsi. Ego Albertus presbiterii subscripsi. Ego
                        Gulielmus presbiter subscripsi. Dominicus diaconus subscripsi. Ego Vivianus
                        subdiaconus subscripsi. Guilgelmus Buccus rogatus testis. Mazone rogatus
                        testis. Landefredus rogatus testis. Deodatus rogatus testis. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 21, pp. 39-44.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
