<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 206, n. 29</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5188</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1151-07-08">
                                <note type="displayed_date">1151 July 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bologna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-06-23" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. Anno Domini millesimo centesimo
                        quinquagesimo primo, octavo idus iulii, indicione quartadecima. In presencia
                        bonorum hominum quorum nomina sunt hec, scilicet maister Ugonius filius
                        Albrici lonbardi, Rodu[l]fus de Guarino iudex, Oddo de castro Monte Vello,
                        Gerardum et Açonem dei Marchionis, Marchise filius predicti Açonis,
                        Tanchredo dei Dindi, Rolandino de Rolando, Petrus de Bonus Vicinus, Petrus
                        qui vocatur Comes, Bomartinus qui nominatur Molgetoris, Petrus de Bonus
                        Iohannes, Iohannes Daço, Caxolus, Gonselmo, Asaldo de Petrus Bianco, Andreas
                        Salvaticus, Alberto de Feregnano, Rainaldus de Ortona, Guido qui vocatur
                        Maltalonis et alii multi ibi adstantibus. Et maister Bulgarus cognitoris ex
                        concessione domini pape Eugenii cognitoris eius cause quae vertebatur inter
                        donnum Martinum, presbiterum et monachum Sancte Marie de Felonice et
                        ministrum Sancti Isaye prophete, et Gerardo et Açonem et fratrem suo Ugonem
                        et pro nepotem illorum Petro filius Goço, propter quadraginta solidos
                        denariorum Lucensium accepti a donnus predictus Martinus, fecerunt finem et
                        transactionem ipsi prefati donni Maritini et eius omnibus successoribus im
                        perpetuum de omni iure et actione quam se putabant habere contra ipsum
                        donnum Martinum nomine terre de fractc Radigosule, quam scilicet rem sibi
                        pertinere dicebant. Ut nullam litem nullamque controversiam prescriptarum
                        rerum nomine prenominatus donnus Martinus vel eius successoribus deinceps
                        quolibet modo aliquo in tempore a predicti germanis et nepotibus vel ab eius
                        heredibus sustineant. Et si ipsis germani et nepotes vel eius heredes
                        predicta omnia firmiter semper observare noluerint, pene nomine decem libras
                        denarionun Lucensium iamdicto donno Martino et eius successoribus dare
                        promiserunt, et insuper predicta omnia semper incorrupta tenere
                        spoponderunt. Actum in guaita Marchionis, in domum scole predictus donnus
                        Bulgarus, indictione predicta quartadecima. Prenominatis refutatoris hoc
                        instrumentum refutacionis ut supra legitur fieri rogaverunt. Ego in Dei
                        nomine Vuido notarius filius Petri Curialis hoc refutacionis instrumentum ut
                        supra legitur scripsi et firmavi. Donnus Martinus presbiter iurato dixit
                        quod viginti quattuor annos ante Sancta Maria vidit presbiterum Albertum
                        habere et tenere totam fractam Radigose pro ecclesia Sancte Marie in
                        Folonice et postea presbiterum Iohannem similiter et postea presbiterum
                        Gurgulium similiter habere et tenere totam fractam pro predicta ecclesia
                        Sancta Maria in Folonica, et postea vidit totam fractam custodiri pro
                        supradicta ecclesia in tempore comitisse Matilde, et postea vidit Lanbertum
                        presbiterem et monachum totam fractam tenuisse et capulasse pro predicta
                        ecclesia per viginti octo annos et plus. § Vivianus iurato dixit quod vidit
                        presbiterum Gurgulium totam fractam tenere pro predicta ecclesia, et est
                        plus quam quadraginta annis, et similiter presbiterum Leonem et Lanbertum
                        presbiterum et monachum similiter tenuisse et capulasse. § Berta dixit quod
                        vidit patrem suum presbiterum Lanbertum tenuisse et capulasse pro predicta
                        ecclesia Sancte Marie, et ipsamet capulavit, et quod pater Girardini peciit
                        ab abate Sancte Marie ut liceret ei colere et coluit et redditum prestitit
                        et pater dixit abbati: «male das quia pro digito accipiet palmam»; et pater
                        Girardini respondit: «reddam quincumque placuerit ministris predicta
                        ecclesia», et hoc totum ante mortem comitisse. Similiter dicit Vivianus, et
                        insuper dicit Vivianus quod putat et audivit Açolinum accepisse et coluisse
                        pro predicta ecclesia, § Bomartinus de Calo dixit quod vidit presbiterum
                        Gurgulium et presbiterum Lanbertum tenere fractam, et ipsemet incidit
                        quinque palam eis scientibus quinque clam. § Caricalupus dixit quod
                        presbitero Lanberto permittere in fractam cecidit § Alberto da Savino dixit
                        quod vidit comitisse Matilde precipe Ugoni de Dindo quod deduceret de terra
                        et arbore de fracta, quia volebat investire altare Sancte Marie de Radigose,
                        et, ut putat, investivit de fracta et precepit Guidoni de Ildeprando ut
                        penam extorqueret si quis contra voluntatem ecclesie incideret. § Gregorius
                        dixit quod audivit dici quod fracta erat Sancte Marie, et cum extirparetur
                        et quidam seminasse fabas preter presbiteri voluntatem, destruxit presbiter
                        fabas et [m]ilium seminavit et ipse milium deduxit. § Maluspilus dixit quod
                        vidit custodiri fractam pro predicta ecclesia. § Comes Merlus dixi se
                        vidisse presbiterum Gurgulium tenere et poss1dere terram de qua controversia
                        est et totam fractam pro predicta ecclesia, et postea presbiterum Leonem et
                        presbiterum Lanbertum possidisse similiter, quod vidit fratris Gerardioum
                        tenere nescit per quos. § Petrus Balbus dicit se audisse consules ante
                        Rodulfum misisse presbiterum Cassianum in possessionem, et postea vidit
                        Rodulfum et Comppam mittere eum in possessionem, et ipsemet fecit foveam in
                        quo posuere giffas, et postea cum Girardinu seminasset et sapularet,
                        monachus voluit eum expellere: et non potuit, et postea qui erant cum
                        monacho iverunt pro gladiis et Gerardinus fugerat, et dicit Dominicum de
                        Caçone designasse totam fractam et dixisse totam esse Sancte Marie, et
                        precepit ei ut iuraret ita esse. Et Albertus de Remnengarda refutavit quod
                        ibi habebat et similiter designavit. § Bonus Martinus dicit quod frater
                        Girardini dixit ei: «dimitte modo me arare, et ego ab hinc oram pro
                        monachos»; et postea tempore seminis dixit: «cras. eris cum seminabimus et
                        interdicere, et exibo quia quod facto iussione vicecomitis facto». § Set
                        alia die seminavit, nobis ignorantlbus, et postea cum invenimus eos
                        çapulantes voluimus eis eicere, set non potuimus et concurrimus ad arma et
                        ipsi fugerunt, et vidi Arbertum de Remengarda refutare quod habebat et totam
                        fractam designavit pro Sancta Maria. § Guilielmus dicit quod vidit Malam
                        Gulam ibi stare pro Sancta Maria et totam fractam tenere pro Sancta Maria. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 66 pp. 131-133.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
