<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arezzo, Archivio Capitolare (MGH DD Lo I, p. 103, n. 28)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5322</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0835-10-06">
                                <note type="displayed_date">835 October 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-01-05" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            ref="#people/9" key="#Emperor/king">Hlotharius</persName> divina
                        ordinante providentia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus.
                        Quicquid divino amore ducti locis conferimus deo dicatis, id nobis aeternis
                        munificentiis rependi minime dubitamus. Igitur notum sit omnibus fidelibus
                        sanctae dei ecclesiae et nostris praesentibus scilicet et futuris, quia nos
                        ad depraecationem <persName ref="#people/3925" key="#Bishops"
                            >Petri</persName> venerabilis <rs key="#Bishops">episcopi</rs>
                        Ariciensis ecclesiae <rs key="#Allocation_to_churches">concessimus</rs> ad
                            <orgName ref="#juridical_persons/1402"
                            key="#Allocation_to_churches #Mother_churches">ecclesiam sancti
                            Donati</orgName>, ubi ipse in corpore requiescit et sedis episcopii esse
                        dinoscitur, pro emolumento anime nostrae quandam <rs key="#Churches"
                            >ecclesiam</rs> in honore <orgName ref="#juridical_persons/1427"
                            key="#Churches">sancti Petri</orgName> constructam cum omnibus
                        pertinentiis vel adiecentiis suis, sitam <placeName ref="#places/505">in
                            loco qui dicitur Castellus in territorio Ariciense</placeName>, eam
<<<<<<< Updated upstream
                        videlicet, quam pridem avunculo nostro <persName key="#Emperor/king"
                            >Pippino</persName> glorioso regi Barbatianus quondam presbiter ex sua
                        proprietate contulerat ad habendum et praesenti tempore Alprandus presbiter
                        sub annualem redibitionem ex nostra munificentia habere dinoscitur. Sed pro
                        firmitatis gratia ad eundem sanctum ac venerabilem locum hanc nostram
                        auctoritatem fieri iussimus, per quam decernimus rateque mansurum sancimus,
                        ut nulla quaelibet persona parti praefate ecclesiae vel rectoribus [sui]s
                        ullo umquam tempore de praefata ecclesia cum omni pertinentia vel
                        adiecentiis suis quamlibet inferre praesummat molestiam aut controversiam,
                        sed quiete et secure liceat eandem ecclesiam cum omnibus suis pertinentiis
                        vel adiecentiis rectoribus eiusdem loci possidere atque secundum loci illius
                        utilitatem, prout libuerit, reg[ere atque] disponere. Et ut haec auctoritas
                        largitionis nostrae pleniorem in dei nomine obtineat vigorem, manu propria
                        subter firmavimus et anuli nostri inpressione adsignari iussimus. Signum
                        (MF.) Hlotharii gloriosissi augusti. (C.) Dructemirus subdiaconus atque
                        notarius advicem Egilmari recognovi et (SR. NT.: Drutemirus subdiaconus...)
                        (SI.) Data II non. octubres anno Christo propitio imperii domni Hlotharii
                        imperatoris XVII, indictione XIII; actum Papia palatio regio; in dei nomine
                        feliciter amen.</ab>
=======
                        videlicet, quam pridem avunculo nostro Pippino glorioso regi Barbatianus
                        quondam presbiter ex sua proprietate contulerat ad habendum et praesenti
                        tempore Alprandus presbiter sub annualem redibitionem ex nostra munificentia
                        habere dinoscitur. Sed pro firmitatis gratia ad eundem sanctum ac
                        venerabilem locum hanc nostram auctoritatem fieri iussimus, per quam
                        decernimus rateque mansurum sancimus, ut nulla quaelibet persona parti
                        praefate ecclesiae vel rectoribus [sui]s ullo umquam tempore de praefata
                        ecclesia cum omni pertinentia vel adiecentiis suis quamlibet inferre
                        praesummat molestiam aut controversiam, sed quiete et secure liceat eandem
                        ecclesiam cum omnibus suis pertinentiis vel adiecentiis rectoribus eiusdem
                        loci possidere atque secundum loci illius utilitatem, prout libuerit,
                        reg[ere atque] disponere. Et ut haec auctoritas largitionis nostrae
                        pleniorem in dei nomine obtineat vigorem, manu propria subter firmavimus et
                        anuli nostri inpressione adsignari iussimus. Signum (MF.) Hlotharii
                        gloriosissi augusti. (C.) Dructemirus subdiaconus atque notarius advicem
                        Egilmari recognovi et (SR. NT.: Drutemirus subdiaconus...) (SI.) Data II
                        non. octubres anno Christo propitio imperii domni Hlotharii imperatoris
                        XVII, indictione XIII; actum Papia palatio regio; in dei nomine feliciter
                        amen.</ab>
>>>>>>> Stashed changes
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
