<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 238-240, n°
                    107).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5430</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1018-02-20">
                                <note type="displayed_date">1018 February 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia; monasterium</foreign>
                                (Pomposa; Codigoro; Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Dat(um). In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propitjo
                        pontificatus domni <persName key="#Popes" ref="#people/2137"
                            >Benedicti</persName> summi pontjfitjs et huniversalis <rs key="#Popes"
                            >pape</rs> in apostolica sacratissima beati Petri sede quinto sitque
                        imperante domno <persName key="#Emperor/king" ref="#people/130"
                            >Henrico</persName> mangno <rs key="#Emperor/king">imperatore</rs> in
                        Italia vero anno quarto, die vigesimo mensis februarii, indictione prima,
                            <placeName ref="#places/594">Ravenne</placeName>. <persName
                            key="#Archbishops" ref="#people/1583">Harnaldus</persName> servus
                        servorum Dei divina gr(atj)a <rs key="#Archbishops">archiepiscopus</rs>
                        <persName key="#Abbots" ref="#people/1582">Petro</persName> ven(erabili) <rs
                            key="#Abbots">abbati</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1460"
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Fisheries #Penalty #Fiscal_property #Inflow #Rent_in_kind #Ports #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >Sancte Dei genitricis virginis Marie qui vocatur in <placeName
                                ref="#places/4179"
                                key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Fisheries #Penalty #Fiscal_property #Inflow #Rent_in_kind #Ports #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                >Pomposia</placeName></orgName> et per te tuisque successoribus in
                        eadem ven(erabili) mon(asterio) in perpetuum. Petitioni vestre que abentur
                        in subditjs libenter hacquomodamus asensum, ob oc quia nec munificentjam
                        deperit nec pertjpientjbus im perpetuum quod datur adquiritur. Et quoniam
                        sperastis uti <rs key="#Ports">portum</rs>
                        <placeName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Fisheries #Penalty #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Inflow #Rent_in_kind #Ports #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                ><geogName
                                key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Fisheries #Penalty #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Inflow #Rent_in_kind #Ports #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                ref="#estates/2457 #estates/2465">Volane</geogName></placeName> cum
                            <rs key="#Fisheries">piscatjonibus</rs> suis integris sicut vos ante os
                        dies abuistis et detjnuistis et nunc a nostra iure item tenere videmini, <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">enfiteutjcario modo</rs>
                        postulastis largiri, sic iuste et ratjonabiliter a nobis petistis vos qui
                        supra Petro venerabilis abbas monasterii Sancte Dei genitricis virginis
                        Marie qui vocatur in Pomposia et per te tuisque successoribus in eodem
                        venerabili monasterio in perpetuum pro omnipotentis Dei timore et genitricis
                        domini nostri Iesu Christi amore et ut partitjpes mereamur fieri oratjonibus
                        fratrum ibidem Deo servientjum, ut quorum subvenimus in necessitatibus,
                        eorum sublevemus a Domino pretjbus quodque ipsa Dei genetris intervenientes
                        audiad servulos nos comendet proprio filio et ut hoc votum impleatur
                        devotjus pro nostris solvendis criminibus missas duodetjm per singulos
                        sacerdotes cantare volumus; sacerdotes vero qui non fuerint, decantent tria
                        salteria, die vero nostre decessionis omnes <rs key="#Monks">fratres</rs>
                        generaliter annuam missam celebrent. Et insuper omnis marcio mense dare
                        debeatis vos vestrisque successores nobis nostrisque successoribus <rs
                            key="#Fish">storiones duos</rs>
                        <rs key="#Rent_in_kind">pensionem</rs> singulis quibusque indictionibus
                        actoribus sancte nostre <orgName ref="#juridical_persons/1471"
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Fisheries #Ports #Notary #Archbishops"
                            >Ravennatis Ecclesie</orgName> inferre debeatis. Ea vero conditjone
                        preficxa ut suprascripta piscaria cum omnibus suis pertinentjis <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">vestris propriis expensis
                            seu laboribus piscare, laborare, defensare</rs> deinde debeatis adducere
                        nichilque de omni expensa quam inibi feceritis ab actoribus sancte nostre
                        Ravennatis Ecclesie in superius afficxa pensione quoquo modo reputari
                        debeatis nullaque tardietate aut neclectum ad inferendam suprascriptam
                        pensionem quamque ad melioratjone predictis piscariis facere debeatis, set
                        ante nominatam pensionem omni martjo mense infra indictione, sine aliqua
                        excusatjone aut dilactatjone actoribus sancte nostre Ravennatis Ecclesie
                        persolvere debeatis. Et ne cuiquam presens preceptum aut suprascripta
                        piscaria alicui homini dare vel vendere seu transferre aut in alio
                        venerabili loco relinquere audeatis per nullum ingenium vel argumentum, set
                        nec aliquando aversus sanctam nostram benefatricem nostram Ravennatem
                        Ecclesiam cuiquam contra iustitjam tractare aut agere nisi propria causa sit
                        contingerit per iustitjam tantumodo ventilare audeatis. Quod si in aliqua
                        tardietate aut neclectum vel controversia inventi fueritis extra agere de is
                        que superius afficxis conditjonibus, non solum de oc precepto recadeatis et
                        ne nos neque successores nostri vos vestrisque successores de quavis causa
                        que superius legitur in ... vel aliq... facere vel nullam in ... Si quis
                        vero presumpserit facere trecentorum decem et octo sanctorum patrum
                        anathematis vinculo vulneretur; observator autem qui extiterit Domini
                        benedictjone redundetur; et qui hoc observare noluerit et presentem paginam
                        aliquo dolo infregere temptaverit, compositurum se siad <rs key="#Penalty"
                            >auri obtimi libras centum</rs> et hec pagina in sua firmitate maneat.
                        Quam vero paginam nostre preceptjonis <persName key="#Notary"><name
                                ref="Honestus">Honesto</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> sancte nostre Ravennatis Ecclesie scribendum
                        iussimus in qua nos subscripsimus; sub die, mense et indictione prima,
                        Ravenne. Legimus.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 238-240, n° 107.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Naranzi nel XVIII secolo
                    (Naranzi, <foreign>Memorie</foreign>, cc. 22r-25v).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
