<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, Pergamene per fondi, Mantova, San
                    Benedetto di Polirone, cart. 205, n. 37</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5124</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1129-04-10">
                                <note type="displayed_date">1129-04-10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bondeno di Gonzaga? (Gonzaga;
                                    Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Die mercurii qui fuit decimus intrantis mensis aprelis, bonorum virorum
                        presentia quorum nomina inferius scripta invenientur. Albertus marchio et
                        dux investivit dompnum Wilielmum priorem monasterii Sancti Benedicti, quod
                        est scitum in comitatu et aepiscopatu Mantuano, inter flumen Padi et
                        Larionis, adstante ibi dompno Ogerio, vice dompni Haeinrici abbatis ipsius
                        monastetii et totius congregationis, de tota illa silva de Casteniolo qua in
                        se retinuerat cum priorem investitura eidem monasterio de parte eiusdem
                        silve fecerat, infra istas coherentias, scilicet: a mane iuris ipsius
                        monasterii, a sera fossatum, quod factum est ab ipso monasterio ab arzine
                        antiquo usque in flumen Padi Vetuli ad dividendam silvam ipsius marchionis a
                        silva ipsius monasterii, a meridie iuris ipsius monasterii et arzinis
                        predictus usque in iamdictum fossatum novum, a septemtrione flumen predicti
                        Padi. Tali modo hanc investituram fecit ut liceat dompno abbati eiusque
                        fratribus eorumque successoribus de silva illa quicquid voluerint facere I
                        ad eorum usum et utilitatem in perpetuum sine contraditione ipsius
                        marchionis et haeredum eius, sicut in cartula prioris investiture legitur.
                        Actum est hoc in loco Bondeno, in casa ipsius marchionis, iuxta aecclesiam
                        Sancti Iacobi. Anno dominice incarnationis millesimo centesimo vigesimo
                        nono, predicto die, inditione septima. Interfuerunt ibi: Wibertus de
                        Castello Agirani, Wibertus de Erberia, Girardus filius Girardi filii
                        Bosonis, Boso Longus, Inricus de Bondeno, Albertus gastaldius de Piguniaga,
                        qui misit ipsum priorem in possessione predicte silve iussu ipsius
                        marchionis. (SN) Ego Bonus notarius sacri palacii his interfui, rogatus
                        scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 9, pp. 18-19.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
