<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, D. D. S., Germania, cart. 1, fasc. 8</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5108</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1123-11-16">
                                <note type="displayed_date">1123 November 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aquisgrana (DE)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-14" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>*[In nomine sancte et individue trinitatis HENRICUS Dei gratia quartus
                        Romanorum imperator augustus. HERIMANNO venerabili abbati sancti Benedicti
                        iuxta Padum suisque]* successoribus regulariter in perpetuum substituendis.
                        Sane credimus nos in huius vitae cursu feliciter imperare, si studuerimus
                        circa Dei aecclesias opera pietatis exercere et ipsas earumque bona
                        imperiali potentia a Deo nobis concessa conservare atque defendere.
                        Quapropter omnibus Christi nostrisque fidelibus tam futuris quam presentibus
                        notum fieri volumus qualiter nos omnipotentis Dei causa et ob regni nostri
                        stabilitatem et anime nostrae nostrorumque parentum perpetuam salutem,
                        devota et exaudibili petitione fratrum sancti Benedicti quorum diligimus et
                        habeamus, monasterium sancti Benedicti situm inter Padum et Larionem, et
                        monachos modo in eodem loco sunt vel post futuri per regularem
                        conversationem et omnia eius bona mobilia et immobilia scilicet insulam
                        sancti Benedicti cum ecclesia sancti Floriani et omnibus ad eandem
                        pertinentibus. Insula etiam quae vocatur Gurgo, cum aecclesia eiusdem insule
                        et pertinentiis suis. Casale Barbatum cum ecclesia sancte Mariae et sancti
                        Laurentii, earnmque pertinentiis. Septingenti cum aecclesia sancti
                        Michaelis, eiusque pertinentiis et cum de transitu navium. Decimam partem
                        curtis quae vocatur Burbassium, cum aecclesia sancti Iohannis suisque
                        pertinentiis. Locum qui vocatur Nucetula. Domum hospitalis apud Mantuam, cum
                        pertinentiis suis. Ecclesiam sancti Valentini de Maringo, cum terris ab
                        eadem detentis. Ecclesias sancti Viti et sancti Iusti de Medula cum
                        pertinentiis suis et terras quas predictum monasterium ibi possidet.
                        Ecclesiam sancti Michaelis de Cotorlione cum pertinentiis suis. Ecclesiam
                        sancti Benedicti apud Ficariolum, et ęcclesiam sancte Agathae apud Ferariam,
                        cum ambarum pertinentiis. Monasterium sancti Cypriani apud Venetiam cum
                        pertinentiis suis. Ecclesiam sancte Helenae apud Tassariam cum pertinentiis
                        suis. Concarn cum ecclesia I sancti Leonardi et omnibus appenditiis suis.
                        Locum qui dicitur Foculare cum aecclesia sancti Nicholai, et omnibus decimis
                        eiusdem loci. Ecclesias sancti Benedicti et sanctae Mariae apud Gunzagam cum
                        omnibus decimis eiusdem loci, caeterisque earum pertinentiis. Caput vici.
                        Villulam cum aecclesia sanctae Mariae, et cum omnibus decimis et
                        pertinentiis suis, Custellum cum aecclesia sancti Bartholomei et omnibus
                        decimis eiusdem loci, Gabianam cum ecclesia sancti Andreae, et omnibus
                        decimis eiusdem loci. Ecclesiam sancti Venerii de Marceneta, cum medietate
                        eiusdem castri et pertinentiis suis. Ecclesiam sancti Michaelis de Telliore
                        cum pertinentiis suis. Ecclesiam sancti Bartholomei de Luca cum pertinentiis
                        suis. Sanctum Martinum in Colle cum pertinentiis suis. Ecclesiam sancti
                        Leonardi apud Pannam, et omnia quae predictum monasterium in eodem
                        episcopatu detinet. Ecclesiam sancti Syxti de Lecto Paludano et aecclesias
                        sanctae Mariae et sancti Johannis in episcopatu Bononiensi cum pertinentiis
                        suis. Decimas de Roncis Gunthardi. Terras quas predictum monasterium detinet
                        in Monticulo et in Birupto. Abbatiam sanctae Marie de Strata, quam prefatus
                        venerabiliis abbas Herimannus monasterio sancti Benedicti acquisivit et
                        univit; caeteraque omnia quae predictum monasterium nunc tenet vel in futuro
                        acquisierit, per hanc mundiburdialem paginam in tutelam nostre defensionis
                        ponimus, precipientes et presenti scripto confirmantes ut nulla clericalis
                        vel laicalis persona aliquam dominationem aut ullum penitus prelationis ius
                        in prefato monasterio sancti Benedicti praeter Romanum pontificem et
                        imperatorem in perpetuum requirat vel habeat. Statuimus etiam ut nullius
                        unquam persone ingenium vel privilegium contra presentem prefati loci
                        auctoritatem et libertatem valeat, sed idem locus nunc et semper in perpetua
                        libertate permaneat. Si quis igitur archiepiscopus, episcopus, dux, comes,
                        vel alia quelibet persona cuiuscumque condicionis sit, huius nostre paginam
                        libertatis violare in aliquo presumpserit, mille libras auri boni
                        compositurus, banno nostro subiacebit, dimidietatem camerę nostrę,
                        dimidietatem prefate aecclesię. Ut autem hec carta ab omnibus firma et
                        inviolabilis permaneat, nostri eam sigilli impressione iussimus insigniri,
                        ita tamen nemini legali iudicio hec omnia superius pretaxata a nobis aliter
                        diffimantur. Signum Heynrici quarti Romanorum imperatoris invictissimi.
                        Philippus cancellarius recognovi vice Adelberti MagontiniArchicancellarii.
                        Data Aquisgrani Anno dominice Incarnationis M.C.XXIII. Indictione .XIII.
                        Kalendas decembris. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 107, pp. 316-318.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
