<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mantova, Archivio di Stato, Archivio Gonzaga, s. P. XIII, 34, b. 3326</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5117</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Episcopal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1126-08-04">
                                <note type="displayed_date">1126 August 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bologna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-29" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine sancte et individue Trinitatis. Anno Domini millesimo centesimo
                        vigesimo sexto, pridie nonas augusti, indictione quarta. Victor divina
                        favente clementia Bononiensis episcopus, Henrico sanctissimo atque
                        reverentissimo cenobii Sancti Benedicti abbati et per eum in eadem ecclesia
                        in perpetuum. Si ad celestia regna pervenire desideramus, non pigro studio
                        laborare debemus, sed quantum possumus Deo auxiliante festinare studeamus ut
                        ecclesiasticam exaltacionem sublevare possumus quam etiam dominus noster
                        Iesus Christus suo proprio adquisivit sanguine. Igitur ob timorem Dei et
                        omnium sanctorum concedimus in monasterium Sancti Benedicti situm supra
                        Padum et Henrico eiusdem abbati suisque ormnibus successoribus in perpetuum,
                        ecclesias quas nunc detinet infra nostrum episcopium, scilicet unam quę est
                        sita in loco qui vocatur Dalnanzatico, videlicet aliam in loco qui dicitur
                        Lambriano. Preterea donamus atque preceptamus quicquid deinceps iuste et
                        racionabiliter intra nostrum predictum episcopatum adquisierint vel quod eis
                        a Deum timentibus oblatum offertumque fuerit, tam ecclesias quam alia bona
                        quę Deus omnipotens misericorditer eis tribuere placuerit, ut deinceps
                        habeant, teneant et sine molestacione in perpetuum possideant. Neque a nobis
                        neque ab ullis nostris successoribus ammodo de prelibatis rebus ullam
                        perturbationem aut molestacionem habere valeant, excepto tantum in omni
                        festivitate sancti Petri nos nostrique successores a vobis vestrisque
                        successoribus unam libram cerę suscipere pro benedictione valeamus.
                        Similiter precipimus atque prorsus statuimus ex parte Dei omnipotentis et
                        beati Petri principis apostolorum ut nullus vir sive mulier de predictis
                        rebus infra nostrum episcopium sitis sine evidentissima et inevitabili
                        racione rapere aut furari nec non depredari vel insultum ibidem agere
                        deinceps audeat. Statuentes quidem ecclesiastica censura precipimus, sub
                        divino anathematis vinculo, ut si quis hoc nostrum preceptum violare
                        presumpserit et in omnibus non conservaverit sciat se auctoritate Dei et
                        beati Petri apostolorum principis et nostri anathematis vinculo innodatum et
                        a regno Dei alienum si infra triginta dies non emendaverit. Qui autem hoc
                        nostrum preceptum observator et custos in omnibus estiterit benedictionem et
                        gratiam Dei omnipotentis et beati Petri principis apostolorum atque
                        sanctorum omnium precipere mereatur. Actum in domo predicti domini episcopi,
                        indictione predicta. Prenominatus dominus Victor episcopus predicta omnia
                        scribere rogavit. + Ego Victor episcopus manu mea subscripsi. Ego Rodaldus
                        archidiaconus manu mea subscripsi. Lambertus archipresbiter manu mea
                        subscripsi. Ego presbiter Capitaneus manu mea subscripsi. Ego Martinus
                        diaconus manu mea subscripsi. Ego presbiter Albertus manu mea subscripsi.
                        Rolandus causidicus de Teuzone et Albericus Crassus et Petrus de Alberto de
                        Vinti rogati sunt testes. Angelus his metris causidicus ista peregi notarii
                        signo subscribens more benigno. Ego Petrus Bonus causidicus interfui et
                        subscripsi. Ego Ugo causidicus interfui et subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 2, pp. 3-5.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
