<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724
                    (Federici, <foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, I, n. 22) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5585</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0778-05">
                                <note type="displayed_date">778 maggio</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Vincentium; monasterium (Isernia)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-06-13" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei et Salvatoris nostri Iesu Christi. Domnus vir
                        gloriosissimus <persName key="#Princeps" ref="#people/303"
                            >Arichis</persName>, summus <rs key="#Marquis/duke">dux</rs> gentis
                        Longobardorum, in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs> beati <orgName
                            ref="#juridical_persons/1900" key="#Monasteries"><placeName
                                ref="#places/5003"
                                key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Condomae #Slave"
                                >Sancti Vincencii</placeName></orgName>, qualiter vobis <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/4464">Audperti</persName> reverendissimo <rs
                            key="#Abbots">abbati</rs>, eo quod suggesserit clemencie nostre <name
                            ref="Radoin">Radohin</name>
                        <rs key="#Monks">monachus</rs> ipsius sancti cenobii, qauliter firmaremus in
                        eodem sancto et venerabili loco condomas ipsas, quas quondam <name
                            ref="Arnichis filius Radichis">Arnichis</name> filius Radichis, pro
                        mercede anime sue, inique contradiderat per cartulas suas, qui commanere
                        videntur intra terras finibus Capuane, nostra quippe potestas considerare
                        Dei omnipotentis misericordiam et anime nostre mercedis quam et ipsius
                        Radohin abaudientes postulacionem. Ideoque per hunc nostrum roboratum
                        preceptum firmavimus in possessionem iam fati monasterii Beati Vincencii
                        quam et ad cum <rs key="#Slave">servientibus</rs> ipsas <rs key="#Condomae"
                            >condomas</rs>, idest <name ref="Banciolus">Banciolus</name> cum
                        germanos suos simul et nepotes cum uxores, noras, filios et filias, necnon,
                        et condomas nomine <name ref="Ronciolus">Ronciolus</name> tam simile cum
                        suos germanos et nepotes cum uxoribus, noras, filios et filias, simul et
                            <name ref="Merulu">Merulo</name> quam et <name ref="Iustus">Iusto</name>
                        consobrinos Roncioli cum suas uxores, filios et filia, his dictis cum
                        omnibus pertinenciis suis, qui habitant in <rs key="#Vici">vico</rs> qui
                        dicitur ad <placeName
                            key="#Villages/settlements #Vici #Marshes/lagoons/tombolos #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Wine #Fiscal_property #Condomae #Slave"
                            ref="#places/5004">Sanctum Tammarum</placeName>, idest cum <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">casas</rs> intrinsecus, <rs key="#Wine"
                            >vineis</rs>, <rs key="#Landed_possessions">territoriis</rs>, campis,
                            <rs key="#Forests">silvis</rs>, <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos"
                            >paludibus</rs>, omnia et in omnibus, mobilia et immobilia seseque
                        moventibus quantoque ipsi supradicti ad manum Arichis deservierunt, in ea
                        videlicet racione ut, a modo et deinceps, per hunc nostrum firmissimum
                        preceptum, secundum textum cartule quam Arnechis exinde emisit, in prefato
                        monasterio subiaceant omnes res ipse et a nullo ex nostris iudicibus, idest
                        comitibus, castaldeis vel quisquam, agentibus, habeant aliquam requisicionem
                        aut molestacionem, sed perpetuis temporibus securos et quietos abbates
                        ipsius monasterii valeant possidere prenominatas condomas cum omnia eorum
                        pertinencia. Quod vero preceptum firmitatis, ex iussione suprascripti domini
                        nostri Arichis, vicesimoprimo anno principatus eius, scripsi ego <persName
                            ref="#people/3409" key="#Notary">Benenatus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs>. Actum <placeName ref="#places/110"
                            key="#Cities">Benevento</placeName>, in palacio, mense maio, per
                        indiccione prima. Feliciter. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CV I, n. 22, pp. 192-193 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Voigt 1902, n. 24.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>San Vincenzo al Volturno è un antico insediamento monastico benedettino fondato
                    nell'VIII secolo da tre principi beneventani di stirpe longobarda, alle sorgenti
                    del fiume Volturno. La compilazione del cartulario (Vat. Barb. Lat. 2724),
                    datato tra secondo e terzo decennio del XII secolo, fu iniziata poco dopo la
                    stesura del <foreign>Chronicon</foreign> del monastero beneventano di S. Sofia,
                    i documenti sono intercalati fra i brani della cronaca e il lavoro è stato
                    compiuto da un elevato numero di scrivani, alcuni specializzati nei prologhi e
                    nella cronaca, altri nella trascrizione dei documenti. Il <foreign>Chronicon
                        Vulturnense</foreign> contiene un gran numero di falsi e spesso i documenti
                    non sono integralmente copiati. </p>
                <p>Arechi II, principe di Benevento, conferma al monastero di S. Vincenzo il
                    possesso delle condomae di Banciolo, Ronciolo, Merolo e Giusto di Vico S.
                    Tammaro, già donategli dal defunto Arcnichi figlio di Radichi. Sulla sincerità
                    del doc. l'editore, Vincenzo Federici, non ha dubbi. Anche l'intitolazione, in
                    cui il notaio <foreign>Benenatus</foreign> utilizza l'appellativo «dux», è
                    giustificata in questo diploma di Arechi che, quando assunse il titolo di
                    principe (774), aveva già regnato sedici anni come duca (cf. CV, p. 192 nt.
                    2).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
