<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 205, n. 29</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5152</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Convenientia</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1136-09-11">
                                <note type="displayed_date">1136 September 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium (San Benedetto
                                Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-26" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SN) Die veneris qui fuit undecimus intrantis mensis septembris. <rs>Bonorum
                            virorum</rs> presentia quorum nomina inferius scripta invenirentur,
                        domnus <persName>Lambertus</persName>
                        <rs>abbas</rs>
                        <rs>monasterii</rs>
                        <orgName>Sancte Marie</orgName> de <placeName>Filonica</placeName>, iussione
                            <persName>Manfredi</persName>
                        <rs>œpiscopi</rs>
                        <orgName>sanctę <placeName>Mantuanensis</placeName> æcclesię</orgName>,
                        finem fecit in manu donni <persName>Wilielmi</persName>, <rs>prioris</rs>
                        monasterii <orgName>Sancti Benedicti</orgName> quod est hædificatum iuxta
                                <placeName><rs>flumen</rs> Padi</placeName>, adstante ibi domno
                            <persName>Adam</persName> et domno <persName>Stefano</persName>
                        <rs>monachi</rs> ipsius monasterii Sancti Benedicti, vice ipsius monasterii,
                        nominative de <rs>lite</rs> illa quam adversus ipsum monasterium movebat vel
                        movere potuisset ipse Lambertus suosque fratres de <rs>æcclesia</rs>
                        <orgName>Sanctę Marię</orgName>
                        <placeName>Caput Mincii</placeName> et de æcclesia <orgName>Sancti
                            Sili</orgName>, et de possessionibus ipsis æcclesiis pertinentibus in
                                <placeName><rs>insula</rs> Sancti Benedicti</placeName>, in
                            <rs>terris</rs>, <rs>silvis</rs>, <rs>ripis</rs>, rupinis,
                            <rs>piscationibus</rs> ac <rs>paludibus</rs>; et insuper de omnibus
                        litibus quas adversus ipsum monasterium movere potuisset ex parte ipsius
                        monasterii Sanctę Marię Filonice de aliqua re et possessione in predicta
                        insula existente, tali modo quod ipse Lambertus abbas suique fratres
                        eorumque successores per se vel per sunpmissas personas ipsum monasterium
                        Sancti Benedicti exinde amplius non molestaverint. Si vero ipse donnus
                        Lambertus abbas suique fratres eorumque successores contra hanc finem
                        predictam fecerint, tunc ipso monasterio Sancti Benedicti componere debent
                        nomine poene libras quinquaginta denariorum Mediolanensium, et poena saluta
                        taciti tamen omni tempore permanere debent propri. Hanc antem finem accepit
                        ipse domnus Lambertus abbas ex parte domni Wilielmi prioris monasterii
                        Sancti Benedicti libras decem denariorum Mediolanensium, quas idem abbas
                        solvit Adam de Gauso pro recuperanda possessione Sancti Victoris, quam pro
                        pignore ex parte ipsius abbatis habebat. Actum est hoc in burgo civitatis
                        Mantuę, in claustro Sancti Martini. Anno domnice incarnationis millesimo
                        centesimo trigesimo sexto, predicto die, indictione quartadecima.
                        Interfuerunt ibi Wibertus de Ingelbaldo, Robawettone, Arnaldus de Bernardo
                        Scazo, Lanfrancus frater Morandi, Petrus Calarius, Landefredus, Teutaldus de
                        Bergamo, Albertus de Brentario, Homodeus de Figariole et rogati sunt testes.
                        Ego Lambertus abbas ecclesie Sancte Marie de Felonica huic cartule
                        transaccionis a me facte subscripsi. Et ego Rolandus monachus et presbiter
                        indignus huic cartule subscribo. Et ego Petrus presbiter et monachus modo
                        huic cartule transaccionis subscripsi. Ego Casotus advocatus uic cartule
                        translactionis subscripsi. Et ego Gerardus monachus huic cartule
                        transaccionis subscripsi. Et ego Martinus monachus huic cartule
                        transaccionis subscripsi. (SN) Ego Bonus notarius his interfui rogatus
                        scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 34, pp. 70-71.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
