<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. IX, n. 169</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5730</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1087-03-17">
                                <note type="displayed_date">1087 March 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Galliera (Bologna)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Testis domnus Lambertus et Petrus germanus et Giberto et Albertus de
                        Lamberto et Pagan[u]s filio Brictulo et Guidus et Ioh(annes) Binco. Fecit
                                <persName><name ref="Paganus de Gotifredo">Pagnus de
                                Gotifredus</name></persName> et <persName><name ref="Maginfredus"
                                >Manfredus</name></persName>
                        <rs key="#Cartula">car(tulam) refusionis</rs> de nostra por(cione) que nobis
                        pertinet de ecclesia Sancti Venancii et nostra por(cione) de <rs
                            key="#Petiae">pecia</rs> una terra <rs key="#Wine">vinea</rs> et decima
                        de omnia [que] nos [la]boramus, in nomine domno <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/1599">Geronimo</persName>
                        <rs key="#Abbots">abas</rs> de <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Fundi #Petiae #Wine #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte Maria qui vocatur in <placeName
                                ref="#places/4179">Pumposa</placeName></orgName> seu et in duabus
                        successoribus suis, ad abendum, tenendum et possidendum et oficium faciendum
                        in suprascripta ecclesia at iura de ecclesia Sancte Marie et sine ullo
                        calciario dandum, renovandum; et finibus suprascripto abas et duobus
                        successoribus tuis oportum fuerit vendere, inquirere debeatis nos
                        suprascripti dominat(ionis) et nostris heredibus; pensio <rs
                            key="#Rent_in_money">de(nariorum) quattuor [Ver(onensium)</rs>] − tres a
                        suprascripto Pagano et quarto at Manfredus − et insi[.][…]; pena
                        solid(orum); die septimod[e]cimo mense m[arcio, indicione] de[cima]. In
                        nomine Domini. Anno ab incarnacione domini nostri Iesu Christi millesimo
                        hoctuagesimo septimo, regnante domno <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/77">Henrico</persName> filio quondam Enrici inperatoris
                        anno trigesimo primo, die septimodecimo mense marcius, indic(ione) decima,
                        in <rs key="#Burgi">burgo</rs>
                        <placeName key="#Burgi" ref="#places/3547">Galeria</placeName>. Quam propter
                        manifesti summus nos Paganus qui vocatur de Gotifredo et Manfredus filii
                        quondam Binbo de Sancti Venancii quia posidemus nos per <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">enfiteusin</rs> da sancta <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/80"><placeName ref="#places/7"
                                >Bononiensis</placeName> ecclesie</orgName> **************** ut
                        exinde anualiter pensio ministrare debemus modo quidem a presenti die nostra
                        propria hac spontanea voluntate damus et concedimus nos suprascripti datoris
                        per car(tulam) refusionis seu manifestacionis nostra conveniencia sive pro
                        Dei timore et luminarie anime nostre et de quondam parentorum nostrorum in
                        monasterio Sancte Marie Virinis qui vocatur in Pumposia et tibi domno
                            <persName key="#Monks"><name ref="Teutius Pomposianus"
                            >Teuzo</name></persName> de Albrigo <rs key="Monks">monachus</rs> in
                        vice de domn(i) Geronimi abate de iamdicto monasterio seu et in duobus
                        successoribus suis, unum post unum ad abendum, tenendum et possidendum et
                        oficium faciendum, idest infra <rs key="#Plebs">plebe</rs>
                        <orgName key="#Plebs" ref="#juridical_persons/1103">Sancti
                            Vincenti</orgName> nostra porc(ione) de omnia que nobis pertinet de
                        ecclesia que est consecrata inn onore <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/3645">Sancti Venancii</orgName> et decima de
                        omnia que nos abemus, laboramus infra plebe Sancti Vincenti in perpetuum
                        sitque dabimus nostra porc(ione) de pecia una terra vineata que est posita
                        in <rs key="#Fundi">fundo</rs>
                        <geogName key="#Fundi" ref="#estates/3959"><placeName key="#Fundi">Ulmo qui
                                vocatur Sancti Venancii</placeName></geogName>; <rs key="#Confinia"
                            >finis</rs> eius: a duobus lateribus <persName key="#Confinia"><name
                                ref="Walderamus">Balderame</name></persName>, uno capite li Conti,
                        alio capite <persName key="#Confinia"><name ref="Rodulfus"
                            >Rodulfo</name></persName> filio <persName><name ref="Wido de Rodulfo"
                                >Guidus de Rodulfi</name></persName>, infra istis lateribus sicut
                        lat(eribus) declarabitur nostra porc(ione) in integrum. Simulque dabo et
                        concedo ego iamdicto Manfredus in suprascripto fundo qui vocatur Ulmo <rs
                            key="Size">tornaturies due</rs> de terra aratoria, cum omnia super se et
                        infra se abentem in integrum; finis: ab uno latere suprascripto Manfredus,
                        alio latere heredes quondam <persName key="#Confinia #Judge"><name
                                ref="Albertus">Albertus</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudicis</rs>, uno capite <rs key="#Roads">via publica</rs>,
                        alio capite ****************** vel si quis aliis afine sunt. Omnia qualiter
                        superius legitur a presenti die damus et concedimus nos suprascripti datoris
                        per car(tulam) refusionis seu manifestacionis nostra conveniencia tibi
                        suprascripto Teuzo monachus in vice de predicto domn(i) Geronimi abate de
                        suprascripto monasterio seu et in duobus successoribus de predicto abate ad
                        abendum, tenendum et possidendum et oficium faciendum a predicta ecclesia et
                        post completis duobus successoribus tuis iamdicto abate sine ullo precium
                        alia car(tula) refusionis seu manifestacionis da nos vel da nostris
                        he[re]d[ibus] in oc ordine renoventur. Et si tibi suprascripto abate
                        petitore tuisque successoribus oportum fuerit vendere nostra porc(ione) de
                        predicta pecia terra vineata qualiter superius legitur et melioracione que
                        fuerunt facta, ab oc die a predicta ecclesia inquirere debeatis nos
                        suprascripti dominac(ionis) aut nostris heredibus si iustum precium dare
                        voluerimus, sicut per bonis homines apreciatum fuerit; et iustum precium
                        dare noluerimus, licenciam sit tibi eas vendere et donare et quicquic
                        utilitas et oportum fuerit exinde faciendi in quacumque parte tibi
                        placuerit, excepto ad heredibus quondam <persName key="#Count"><name
                                ref="Albertus">Alberti</name></persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs> nec ad illorum <rs key="#Slave">servis</rs>, a
                        salva iusticia donica persolvendum. Sic ita tamen ut exinde inferri debeam
                        ego suprascripto petitore meisque successoribus vobis suprascripti datoris
                        vestrisque heredibus singulis quibusque annis infra indic(ione) omne mense
                        marcio, pensio nomine, in <rs key="#Rent_in_money">arg(ento) de(narios)
                            Veronens(es) quattuor</rs> – tres a predicto [P]agano et quarto a
                        suprascripto Manfredus – tantum ut dictum est pensio persolvatur. Et nos
                        suprascripti dominacionis vel heredibus nostris p[redic]tis omnibus qualiter
                        superius legitur tibi suprascripto domno abate tuisque successoribus omni
                        tempore ab omni homine defensare et auctorizare promittimus; si qua vero
                        pars qui contra hac pagina refusionis ire tentaverit et nonconservav[e]rit
                        inn ea omnia qualiter superius legitur, det pars partis, pene nomine, in <rs
                            key="#Penalty">arg(ento) de(nariorum) Veronens(ium) solid(os)
                            centum</rs> et post penam soluta sicut superius legitur omni tempore in
                        sua maneat firmitate. Actum in suprascripto burgo Galeria, indic(ione)
                        suprascripta decima. Signum manibus suprascripti dominac(ionis) qui hanc
                        car(tulam) refusionis seu manifestacionis sicut superius legitur fieri
                        rogavit eique relectum est. Signum + + + + + + + manibus Lambertus filio Ugo
                        de Fiopia et Petrus frater eius et Ildebrandus de Teu|zolino et Guidoni
                        Cabre et Paganus filio Brituli de Formiga et Iohannes qui vocatur Binco
                        rogatis testibus. Ego Albertus int(er)fui et m(anu) m(ea) s(ub)s(cripsi). +
                        Ego <persName key="#Tabellio"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> in
                        Dei nomine <rs key="#Tabellio">tabellio</rs> scriptor sum huius pagine
                        refusionis rogatus a suprascripti sicut superius legitur complevi atque
                        absolvi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 102 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
