<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Torino, Archivio di Stato, Sezione Corte, Materie ecclesiastiche, Abbazie,
                    Abbazia dei santi Pietro e Andrea di Novalesa, b. 2, n. 9</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5319</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0845-06-13">
                                <note type="displayed_date">845 June 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aachen</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-15" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            ref="#people/9" key="#Emperor/king">Hlotharius</persName> divina
                        ordinante providentia<rs key="#Emperor/king"> imperator</rs> augustus. Si
                        ea, quae praedecessores nostri erga cultum religionis exercuerunt, nostris
                        augmentaverimus datis, aeternum nobis amplificare suffragium fidimus. Igitur
                        omnium fidelium sanctae dei ecclesiae nostrorumque praesentium videlicet ac
                        futurorum comperiat magnitudo, quia vir venerabilis <persName
                            ref="#people/3924" key="#Bishops #Abbots">Ioseph Eporediensis</persName>
                        ecclesiae <rs key="#Bishops">episcopus</rs> et <rs key="#Abbots">abba</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs> sanctorum apostolorum Petri et
                        Andreae nuncupato <orgName ref="#juridical_persons/1443" key="#Monasteries"
                            >Noualicio</orgName> detulit obtutibus nostris quasdam auctoritates
                        factas a regibus Langobardorum Francorum[q]ue seu piissimorum augustorum,
                            <persName ref="#people/14" key="#Emperor/king">Carolo</persName>
                        videlicet prestantissimo imperatore atque <persName ref="#people/118"
                            key="#Emperor/king">Hludouuico</persName> serenissimo augusto, in quibus
                        statutum et diffinitum comperimus, ut nullus <rs key="#Judge">iudex
                            publicus</rs> vel alia quaelibet iudiciaria potestas ab hominibus
                        eiusdem monasterii, qui pro utilitate monachorum inibi deo servientium
                        negotiandi causa huc illucque discurrerent vel ad praefatum monasterium
                        conferre vel adducere aliquid viderentur, nullum <rs key="#Teloneum"
                            >theloneum</rs> aut ullam <rs key="#Tolls">redibitionem vel exactionem
                            nec pontaticum</rs> de hoc, quod fiscus eorum recipere aut sperare
                        poterat, <rs key="#Overland_transport #Fluvial_transport">tam de carris quam
                            de sagmatibus sive de navali remigio</rs> vel certe, quod humeris
                        ho[mines con]portare viderentur, aut de eorum pecoribus vel de quibuslibet
                        causis praefatum theloneum aut ullam actionem exigere praesumeret; quibus
                        auctoritatibus clarissimorum [reg]um imperatorumve deprecatus est [idem
                        Iosep]h nostrae etiam firmitatis praeceptum subiungi. Cuius praecibus ob
                        eius reverentiam libentissime annuentes has nostrae claritudinis litteras
                        fieri decrevimus, per quas decernimus atque iubemus, ut ab hominibus
                        praefati monasterii, qui h[uc illucq]ue negotiandi gratia, sicut supra
                        dictum est, discurrunt vel qui monasterio aliquid conferre vel adducere
                        videntur, sive etiam ab eis hominibus, qui ad idem monasterium aspiciunt,
                        nihil omnino a quolibet ministro rei publicae vel cuiuscumque exactore intra
                        regna deo propitio nostra exactetur nec theloneum vel pontaticum sive
                        rotaticum aut clusaticum sed neque, quod in carris aut in sagmatibus vel
                        dorsis hominum conportare videtur, requirere nec accipere quispiam ab eis
                        praesumat, nec [de eorum] <rs key="#Sheep">ovibus pro pascuis</rs>
                        pontaticum aut agrarium vel navalem remigium tam in eundo quam in redeundo
                        aliquid exigere aut ullam inferre audeat contrarietatem vel inquietudinem,
                        sed sicut in pristinis auctoritatibus repperimus et a nobis supra prelibatum
                        et diffinitum est, ita maneat pro nostra aelemosina nostris futurisque
                        temporibus inviolabile. Et ut haec nostra auctoritas firmius conservetur,
                        manu propria eam subter firmavimus et anuli nostri impressione adsignari
                        iussimus. Signum (MF.) Hlotharii serenissimi augusti. (C.) <persName
                            key="#Notary"><name ref="Remigius">Remigius</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> advicem <persName ref="#people/3908"
                            >Hilduini</persName> recognovi et (SR. NT.: Remigius notarius advicem
                        Hilduini recognovi et subscripsi) (SI. D.) Data id. iun. anno Christo
                        propitio imperii domni Hlotharii pii imperatoris in Italia XXVI et in
                        Francia VI, indictione VIIII; actum <placeName ref="#places/83"
                            key="#Palatium">Aquisgrani </placeName><rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Palatium">palatio regio</rs>;
                        in dei nomine feliciter amen (NT.: amen).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, p. 223, n. 91; Monumenta Novalicensia, vol. I, p. 80, n. 29.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
