<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 366-374 (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, pp. 312-316, n. 143)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5464</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1027-12-11">
                                <note type="displayed_date">1027 December 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propitio pontificatus
                        domini <persName key="#Popes" ref="#people/1584">Iohannis</persName> summi
                        pontificis et universalis <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede quarto sitque <rs
                            key="#Emperor/king">imperante</rs> domno nostro piissimo perpetuo
                        augusto <persName key="#Emperor/king" ref="#people/261">Chorrado</persName>
                        a Deo coronato in Italia anno primo, die undecimo mensis decembris,
                        indictione undecima, <placeName ref="#places/594">Ravenne</placeName>.
                        Domina sancta et merita hac ter beatissima seu et venerabilis regule <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1460">Sancte semperque
                            virginis Dei genetricis glorioseque Marie que vocatur in <placeName
                                key="#Monasteries" ref="#places/4179"
                        >Pomposia</placeName></orgName>, in qua nunc ibi Deo ibi protegente domnus
                            <persName key="#Priests #Monks" ref="#people/1581">Vitalis</persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs> ipsius
                        monasterii Sancte Marie pro ex persona domni <persName
                            key="#Priests #Abbots #Monks" ref="#people/1574">Vuido</persName> gratia
                        Dei presbiter et monachus atque <rs key="#Abbots">abbas</rs> regule
                        venerabilis ipsius monasterii Sancte Marie que vocatur in Pomposia preesse
                        videtur, ego quidem in Dei nomine <persName key="#Priests"><name
                                ref="Petrus">Petrus</name></persName> venerabilis sacerdos filius
                        quondam <persName><name ref="Benedictus/Bonizo">Benedictus qui vocabatur
                                Bonizo</name></persName> donator in dicto monasterio in perpetuum
                        pro oblatione et inluminationem seu pro eterna remuneratione anime mee et de
                        quondam parentibus meis, presens presenti salutem. Magnus donationis sancta
                        sanctarum scripturarum nos ratio premonet illam semper considerare adque
                        disponere que pro animabus et meriti celesti retributionem et benedictionem
                        merear promereri, credo me sine dubio ut in evangelica ratio premonet
                        subsequi lectionibus ut in hoc seculo centuplum et in futuro eterne vite
                        esse particeps, prono animo hanc spontanea mea voluntatem nullo me penitus
                        quoadgentem neque compellente aut suadentem vel vim inferentem set meis
                        propriis deliberationis arbitrium pro ideo enim dans do, dono, cedo, trado
                        et transfero adque transacto et da meo iure meoque dominium meisque
                        heredibus vel successoribus aligeno et transcribo adque subduco in iura et
                        dominium tuum dicto abbas et per te in eodem sanctum hanc venerabili
                        monasterio tuisque successoribus in perpetuum permanendas more salario eo
                        quod abere hac posidere et ad meis manibus meoque iure et dominium detinere
                        videor, quam mihi ovenit per cocumque modum vel titulum aut undique mihi
                        ovenies, idest <rs key="#Churches">heclesia</rs> mea integram cui vocabulum
                        est <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3614">Sancte Marie et
                            Sancti arcangeli Michaeli et Sancti Petri</orgName>, que est posita
                        prope <rs key="#Rivers">fluvio</rs> qui vocatur <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/4609">Folia</placeName> in <rs key="#Fundi">fundum</rs> qui
                        vocatur <geogName key="#Fundi" ref="#estates/2483"><placeName key="#Fundi"
                                >Ronco de Martinus de Bona</placeName></geogName>, infra <rs
                            key="#Fines">territorio</rs>
                        <placeName key="#Comitatus #Fines" ref="#places/1807"><geogName
                                key="#Comitatus #Fines" ref="#estates/2482"
                            >Pesarensis</geogName></placeName>, huna cum omnibus rebus et
                        pertinentiis illis integris quantascumque pertinet ad dictam ecclesiam in
                        dicto loco et tribus partibus de alia heclesia, cui vocabulum est <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/3616">Sancti
                        Michaelis</orgName>, qui est posita in <placeName ref="#places/4611">Monte
                            qui vocatur de Pallarito</placeName>, sitas dicto territorio Pesarense,
                            <rs key="#Plebs">plebis</rs>
                        <orgName key="#Plebs" ref="#juridical_persons/3615">Sancti
                            Laurentii</orgName>, huna cum tribus partibus de omnes res illas
                        quantascumque abes et detinet vel pertinet ad dictam ecclesiam iure ... dono
                        et transfero in dicto monasterio omnes res et pertinentias meas
                        quantascumque michi pertinet in locum qui vocatur <placeName
                            ref="#places/4613">Martiana</placeName> sitas dicto territorio, plebis
                            <orgName key="#Plebs" ref="#juridical_persons/3617">Sancti Petri qui
                            vocatur in Manteule</orgName> vel quantascumque mihi pertinet ...e...
                        tuentis de mea iura et pertinentia infra toto predicto <rs key="#Comitatus"
                            >comitato</rs> Pesarense et infra dictis plevibus omni in istius paginam
                        donationis permanead. Que predicti rebus cum <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris</rs> et <rs key="#Wine">vineis</rs>, <rs key="#Cereals"
                            >campis</rs>, <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs>, <rs key="#Hay/fodder"
                            >pascuis</rs>, <rs key="#Forests">silvis</rs>, <rs>salectis</rs>, <rs
                            key="#Landed_possessions">sationalibus</rs>, huna cum <rs>arbustis</rs>,
                            <rs key="#Fruits/vegetables">arboribus</rs> et cum omnibus ad earum
                        rerum integriter pertinentibus vel omnibus ut supra legitur ut amodo a
                        presenti die aut quandoque volueritis licead dicto abbati suisque
                        successoribus in is omnibus que supra legitur in ibidem introire et
                        preocupare adque ingredi ex potestatem per ec paginam donationis
                        transfersionis ad me in te facta adque traditam tanquam per legitimam et
                        meam corporalem traditionem quamque etiam et per hoc meo misso ***, quem de
                        meis manibus in tuis dicto Vitalis presbiter et monachus mito, in presentiam
                        testium qui hic subpter supscripturi sunt, ut illuc tecum aut cum dicto
                        abbate vel cum vestri missos vadam ad dictas rebus et in mea vice
                        corporaliter tradat atque investiad abendi dominium et potestatem quietum
                        tramite abeati, teneati et possideati, utendi, fruendi, ordinandi et
                        disponendi et in eodem sanctum hanc venerabilem locum in perpetuum more
                        salario permanendas; et hab ac die numquam aliquam aliquando licead michi
                        predicto Petrus presbiter filius quondam dicto Benedictus qui vocabatur
                        Bonizo donatore neque meis heredibus vel successoribus hullo unquam in
                        tempore facere questionem, repetitionem aut causationem vel interpellationem
                        ullamque molestia generare incontra ec dicto abbati neque incontra tuis
                        successoribus de is omnibus que supra legitur pro ex partem vel ex totum
                        nunquam ago neque contendo aut invado vel inocupo neque adgentibus, quod
                        disindere audeo per nullam ocansionem neque ingenium non per me neque per ad
                        meis heredibus vel successoribus neque per ad meam sumissam vel sumitenda
                        personas maioris vel minoris, propinquis vel exteris et non adeundum
                        iudicium et non suplicandum principibus neque per heclesiasticam
                        interpellationem aut per regale et imperiale potestatem neque per ullo modo
                        ullaque ratione contrarie, quod absit et aufera voluntate quia legibus
                        cautum est, ut quod semel in dicto sancto hanc venerabile monasterio donatum
                        vel cessum fuerit, nullo modo revocetur; et si quoco tempore quispiam
                        personam ominum insurserit quit vobis exinde ex parte vel ex totum expellere
                        aut quamlibet calumniam generare voluerit de is omnibus rebus que supra
                        legitur, ego dicto donatore huna cum meis heredibus vel successoribus ...
                        integriter ab omni personas ominum in omnibus exinde stare et auctoriare seu
                        defensare debeamus. Quod si quod absit et avertat divina potentia ec omnia
                        que supra legitur non hobservavero vel adimplevero et contra ec ire vel
                        agere aut contendere voluero atestatione confirmo, tunc daturo me promito
                        ego dicto Petrus presbiter filius quondam Benedictus qui vocabatur Bonizo
                        una cum meis heredibus vel successoribus tibi dicto domno Vuido abbati
                        tuisque successoribus eodem monasterio ante omnes litis initium aut
                        interpellationem pene nomine <rs key="#Penalty">auri optimi libras duas</rs>
                        et post pene solutionem hanc paginam donationis in sua firmitate. Quam vero
                        paginam Petrus in Dei nomine tabellio Ravennas scribendum rogavi et supter
                        manus mea subscripsi testibusque ad me rogati obtulli roborandam et eorumque
                        presencia eam vobis corum supra contradidi, sup die et mensis et indictione
                        supradicta decima, Ravenne.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 312-316, n. 143.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 366-374).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
