<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5086</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Ordinatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1114-06-01" notAfter="1114-06-30">
                                <note type="displayed_date">1114 June</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Montebaranzone (Modena)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-03" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine sancte et individue Trinitatis. Anno dominice incarnationis
                        eiusdem millesimo centesimo XIIII, de mense iunii, indicione VII. Sancta
                        autem ecclesia de loco Insula iuxta Padi in honore monasterii Sancti
                        Benedicti consecrata cui Albericus abbas preesse videtur, ego quidem in Dei
                        nomine comitissa Matilda marchionis Bonifatii filia, que professa sum lege
                        Salica vivere, presentibus dixi: Quod ad meritum anime mee pertinere potest,
                        necesse est mihi semper illud agere unde in hoc et in futuro seculo plenam
                        apud omnipotentem Dominum maximam passim consequi mercedem. Ideoque ego qui
                        supra comitissa Matilda concedo et trado habere suprascripte ecclesie omnes
                        res illas sicuti recte et laborate fuerunt ex mea parte in loco Casaleavoni
                        per massariurn qui vocatur Compertum de Casaleavoni, et mansum unum sicuti
                        rectum fuit per Dominicum Silvum, et alium mansum medium sicuti detemptum et
                        laboraturn fuit per Rusticurn de Insula ubicumque invente fuerint, et
                        ronccuras de loco qui vocatur Dosso de Falcone cum busco ibi habente sicuti
                        designaturn fuit ad suprascriptarn ecclesiam ex parte domine comitisse
                        Matildis; et piscatorem unurn in valle Cultron; et ubicumque piscatores de
                        Casaleavone piscant concedimus eiusdem ecclesie, ut suprascriptam ecclesiam
                        habeat et teneat suprascriptas res, et faciant in usum et sumptum cunctorum
                        monachorum qui in eadem ecclesia militant et qui militaturi sunt quicquid
                        voluerint sine omni mea et heredum ac proheredurn meorum contradicione, pro
                        mercede anime mee atque patris seu matris mee. Insuper per cultellum,
                        festucum nodatum, vuantonem et vuasonem terre atque ramum arboris coram
                        testibus legitimam facio vobis concessionem cum omni honore sicuti mihi
                        pertinere videntur, salva reverentia romane ecclesie. Si vero, quod futurum
                        esse non credo, si ego comitissa Matilda, quod absit aut ullus de heredibus
                        hac proheredibus meis seu ulla alia qualibet opposita persona contra hanc
                        cartulam venirc aut eam per quodvis ingenium infringe[re] quesierimus, tunc
                        inferamus parti contra quam exinde litem intulerirnus mulctam que est penam
                        auri uncias quattuor et argenti octo; et quod repetierimus vendicare non
                        valeamus, et comprehensum ab omni contradicente homine defendere; et si
                        defendere non potuerimus aut si vobis exinde aliquid per quodlibet ingenium
                        subtrahere quesierimus, tunc in duplum suprascriptas res ut supra legitur
                        vobis restituere, sicut pro tempore valuerit in consimilibus locis. Actum in
                        monte Baronzioni feliciter. Matilda Dei gratia si quid est, + Huius cartulae
                        fuerunt testes Rainerius de Saxo, Saxo de Bibianello, Malabranca, Girardus
                        de Nogara, Martinus Blanco, Bonussenior, Marchise, Bernardus Balbus, Ato de
                        Salezola et plures alii. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 85, pp. 267-268; </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
