<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Modena, Archivio di Stato, MGH DD F I/3 n. 705)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc4846</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1177-09-03">
                                <note type="displayed_date">1177 September 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Venezia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trin[itatis.] Fridericus divina favente
                        clementia Rom[a]norum imperator augustus. Ad hoc a rege regum in [Romani
                        culmen imperii] nos recognoscimus sublimatos, ut suis in orbe ecclesiis
                        imperatorie+ sollicitudinis manum adhibeamus bonum earum statum augendo,
                        iu[ra ipsarum] confirmando, violentorum iniurias ab eis propulsando. Quod
                        cum omnibus universaliter debeamus ecclesiis, eas tamen huius clementie
                        favoribus impens[ius fovere consuevimus, quas ad im]peratorie potestatis
                        iurisdictionem specialiter pertinere dinoscimus. Noverit igitur Christi et
                        imperii nostri fidelium presens etas ac futura, quod nos intuitu [divine]
                        remunerationis ac monitis peticionibusque venerabilium et nobis dilectarum
                        inducti personarum scilicet Gvidonis abbatis et Viviani prioris de [Pomposia
                        ecclesiam sancte dei genitric]is Marie sitam in insula Pomposia et ipsam
                        abbatiam, que a divis imperatoribus ac regibus nostris predecessoribus sub
                        libera solius imperii iurisdictione [ab] Ottone imperatore per medios Romani
                        imperii successores ad nostre+ potestatis dominium usque pervenit, cum
                        universis obedientiis et quibuslibet eius pertinentiis longe vel prope
                        [infra imperi]um nostrum constitutis in nostre+ imperialis defensionis
                        tuitionem et mundiburdium pleniter et benigne suscipimus. Sacro igitur
                        imperatorie+ auctoritatis [nostre ora]culo ac edicto confirmamus ac
                        stabilimus eidem monasterio omnes possessiones et iura possessionum, que+
                        vel quas eadem sancte Marie ecclesia largitione imperatorum vel r[egum, ex
                        gratia et] concessione apostolice+ sedis et aliorum pontificum seu munere et
                        oblationibus principum ac nobilium et quorumlibet fidelium suscepit,
                        posse[dit et tenuit et que nunc] possidet et tenet et de iure tenere debet
                        scilicet in castris, castellis, villis, areis, edificiis, capellis, agris,
                        vineis, terris cultis et incultis, olivetis, silvis, pratis, pascuis,
                        paludibus, salictis, montibus, vallibus, planitiebus, aquis aquarumque
                        decursibus, piscationibus, venationibus, salinis et in [his, que accessione
                        et alluvion]is iure capiuntur, vel quicquid eadem abbatia per instrumenta
                        cartularum aut aliquo genere tradicionis vel donationis aut emptionis seu
                        cambitionis o[btinuit] et suis bonis adiecit. Ex quibus ob cautelam ad
                        obstaculum malignantium quedam suis exprimere vocabulis dignum duximus, que
                        sunt: [ipsa scilicet insu]la Pomposia tota et integra cum omnibus locis,
                        terris, silvis, paludibus, que infra terminos eius continentur secundum
                        limites, quibus ipsa distincta est, cuius quantitas assignatur [a] primo
                        latere Pado percurrente in mare, a secundo latere Gauro percurrente in mare,
                        a tercio latere ipso mari. Insuper piscaria, que vocatur Uolana cum po[rtu
                        integro] a rivo Badarino et Gaualena maiore ad ipsam piscariam pertinente
                        cum porticellis suis, sicut olim intraverunt mare, ex utrisque partibus
                        fluminis Padi usque in mare. Ipsam itaque insulam Pomposiam ab omni
                        infestacione omnium mortalium et precipue Comaclensium liberam et
                        inconcussam et stabili fruentem quiete permanere statuimus. Et ne quis
                        preter abbatem et fratres eiusdem monasterii in ea aliquod ius aut aliquam
                        sibi partem in ea vendicare presumat, firmissime interdicimus. Item massam
                        integram, que vocatur Lacus sanctus, cum omnibus pertinentiis et lateribus
                        suis, sicut in aliis privilegiis distincta sunt. Et massam unam integram,
                        que vocatur Ustulatum, cum omnibus pertinentiis et lateribus suis. Et fundum
                        unum integrum, qui vocatur Baoria, cum omnibus rebus et pertinentiis suis et
                        lateribus eius. Monasterium quoque sancte+ Marie in senodochio cum omnibus
                        possessionibus et pertinentiis suis quoquo modo ad senodochium legitime
                        pertinentibus. Hec omnia predicte+ Pomposie+ ecclesie+ confirmamus [et]
                        insuper quicquid eadem ecclesia nunc habet vel de cetero iuste acquisierit
                        in civitate Rauenna vel in eius territorio et infra episcopatus et comitatus
                        subscriptos Comacliensem, Gauellensem, Ferrariensem, Mutinensem,
                        Bononiensem, Corneliensem, Fauentinum, Liuiensem, Populiensem, Cesenatem,
                        Montemferetranum, Ariminensem, Fanensem, Pensauriensem, Vrbine[nsem,
                        Cast]ellanum, [Gubium, Perusinum,] Mantuanum, Brixiensem, Cremonensem,
                        Veronensem, Vincentinum, Paduanum, Taruisinum, Cenetensem, Concordiensem.
                        Quicquid inquam Pomposiana ecclesia in predictis civitatibus, episcopatibus,
                        comitatibus habet vel umquam acquiret et iusto titulo possidet vel
                        possidebit et in omnibus imperii nostri locis ei per nostram auctoritatem
                        confirmamus et stabilimus et nominatim curtim, que vocatur Cerri, sitam in
                        Astensi episcopatu. Preterea pro honore sancte+ dei genitricis ipsam
                        abbatiam et ecclesiam Pomposiam et totam illam insulam, in qua manet ipsum
                        cenobium, et totam massam, que vocatur Lacus sanctus, et totam curtem
                        Ustulati a potestate archiepiscoporum, episcoporum, ducum quoque et
                        marchionum, comitum et quorumlibet mortalium irrevocabiliter absolvimus et
                        liberam esse censemus et statuimus ita, quod ipse locus eiusdem monasterii
                        et pretaxate possessiones eius nullius persone dominio subiaceant aut ullam
                        subiectionem cuiquam debeant nisi imperiali excellentie in temporalibus et
                        apostolice+ dignitati in spiritualibus. Insuper ut eadem ecclesia suis
                        semper possessionibus secura quiete fruatur et nullam in eis diminutionem
                        patiatur, statuimus, ut si quid de bonis [et pertinen]tiis eiusdem
                        monasterii insidiose vel fraudulenter a nobis postulatum est aut postulatum
                        fuerit et a nobis id concessum vel donatum est [aut] fuerit, [in irritum
                        omnino cedat, ut n]ec petitori proficiat nec ecclesie+ illi aliquatenus
                        officiat. Ad hec ut prefati monasterii abbas et totus fratrum [suorum
                        conventus nu]llo seditionum, rixarum vel armorum strepitu concutiatur et ut
                        ipsi fratres [et] cum eis morantes et simul sacrum locum illum frequentantes
                        bono pacis ga[udeant, fir]miss[imo] nostre preceptionis et constitutionis
                        edicto inhibemus et interdicimus, ut sine licentia abbatis et fratrum
                        eiusdem mo[nasterii nulla pers]ona capiatur, nulla temeritas plagis aut
                        gladiis exerceatur nec cuiusquam res violenter diripiantur in ambitu tocius
                        insule illius, prout ipsa circumdatur a fl[uminibus Ga]uro, Pado et mari,
                        nec in ipsorum littoribus et ripis nec infra mare ad unum miliarium nec
                        infra massam, que vo[catur Lacus sanctus. Preterea] concedimus et imperiali
                        auctoritate firmamus, ut supradicti mon[ast]erii fratres liberam habeant
                        facultatem adipiscendi a quolib[et posse]ssiones, q[ue iuste et] legaliter
                        ad eos devenerint. Et similiter plenam habeant potestatem suas recuperandi,
                        videlicet ut si prefate+ ecclesie+ possessiones [a quoquam] iniuste
                        detineantur et ille a suis rectoribus vel a nostro iudice ad exhibendam
                        fratribus et monasterio inde iusticiam trib[us edictis aut uno peremp]torio
                        cit[atus et commoni]tus iust[iciam facere neglexerit,] liceat fratribus
                        eiusdem monasterii rectore vel etiam iudice illius nolente ex [nostra
                        co]ncess[ione et munimine privi]legii nulla lege [ob]stante easdem ingredi
                        possessiones ita, quod ipsi fratres possessores constituantur et ille
                        [eorum] adversari[us onere] pet[itori]s [fungat]ur, [etsi locus sit
                        venerabilis,] contra quem talis causa moveatur. Insuper [e]isdem fratribus
                        indulgemus et nostre sanccionis [auctoritate firmamus, ut nulla prescriptio
                        nisi centum annorum eis opponatur et ut i]psi prescriptione quadraginta
                        annorum se ab omnibus [tueantur. Quin etiam decernimus et nostre
                        benignitatis statuto iubemus, ut nulli monachi nec clerici nec laici de
                        eo]dem monasterio neque per se neque per suos advo[catos cogantur de cetero
                        sacramentum calumnie] in quacumque [contr]oversia suis hominibus prestare.
                        Donamus etiam predicte+ e+cclesie+ abbati suisque success[oribus ex nostre
                        clementie munificentia de omnibus possessionibus illius ecclesie districtum
                        ac placitum et i]us nostrum in fodro, albergariis, angariis, perangar[iis et
                        ceteris functionibus ad regalem iusticiam pertinentibus statuentes et]
                        firmissime precipi[ent]es, quatinus nulla civitas, nullum commune, null[a
                        prorsus persona magna vel parva, secularis aut ecclesiastica presumat umquam
                        in prefato monasterio aut] in eius curtibus aut castellis sive in pleb[ibus
                        aut] cellis [ac villis vel hominibus eiusdem ecclesie residentibus fodrum,
                        paratas,] collectas, [ang]arias, per[angaria]s vel ullas publicas
                        fun[ctiones aliqua occasione exigere. Hec autem omnia imperiali auctoritate
                        constituentes eidem ecclesie inviolata teneri] precipimus et sub pe[na
                        ducentarum auri librarum prohibemus, ut nullus archiepiscopus, episcopus,
                        dux, marchio, comes, vicecom]es, capitan[eus, vavasor,] consul, rector, sed
                        nec ci[vitas nec ulla potestas nec quisquam omnino mortalium de omnibus
                        supradictis aliquid infringere vel] diminuere aut prefatam ecclesiam suis
                        poss[essionibus aut iusticiis disvestire vel super his inquietare seu
                        aliquatenus molestare] presumat. Sed si quis forte, quod absit, contra hec
                        tuicionis, confirmationis, institutionis ac [largitionis nostre precepta
                        temerarius venire presumpserit,] imperiali banno subiaceat et predictam
                        penam, [ducentas scilicet auri libras persolvat, medietatem fisco nostro,
                        residuam medietatem predicto monasterio. Quod] ut ratum et inconvulsum omni
                        tempore in posterum permaneat, presentis privilegii paginam fec[imus inde
                        conscribi et maiestatis nostri sigillo] de aurea nostri imperii bulla
                        roborari adhibitis testibus, quorum nomina sunt [hec: Vlricus patriarcha
                        Aquileie, Cristianus Maguntinus archiepiscopus, Cuonradus] Wormatiensis
                        electus, Wortwinus prothonotarius, Ruodolfus et Burchardus notarii et
                        capellani, Vlricus Taruisinus episcopus, [Garsidonius Mantuanus episcopus,
                        Sebastianus Ziani dux Venetie, marchio de Este Opizo] et nepos suus
                        Bonifacius, Schinella comes Taruisinus et frater suus Manfredus, Wecelo de
                        Camino [et filius eius Gabriel, Ezzelinus de Taruisio, Taurellus
                        Ferrariensis, Petrus Trauersarius, Albertinus] de Castellonouo et alii quam
                        plures. Romanus monachus egit pro privilegio. Signum domini Fri[derici
                        Romanorum] imperatoris invictissimi. (M.) Ego Godefridus cancell[arius vice
                        Philippi Coloniensis archiepiscopi et Y]taliei regni archicancellarii
                        recognovi. Acta sunt hec an[no dominice incarnationis MoCoLXXoVIIo,
                        indictione Xa, regnante domino Friderico Romanorum] imperatore
                        gloriosissimo, anno regni [eius XXoVIo, imperii autem XXoIIIIo; datum apud
                        Venecias in palacio ducis] IIIo non. septembris; feliciter amen. (B.
                        D.)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD F I/3 n. 705, pp. 236-240.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Federico I prende Pomposa sotto la tutela imperiale e conferma all’abbazia tutti
                    i diritti e i possedimenti.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
