<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, Vat. lat. 8487-I, c.
                        118<foreign>r</foreign>, n. 280</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5343</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0825-05-31">
                                <note type="displayed_date">825 May 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Corteolona (Pavia)</note>
                                <note type="redaction_date">XI ex</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-02-08" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName ref="#people/9"
                            key="#Emperor/king #childOf">Hlotharius</persName> augustus invictissimi
                        domni <rs key="#Emperor/king">imperatoris</rs>
                        <persName ref="#people/118" key="#Emperor/king">Hludovici</persName>
                        <rs key="#childOf">filius</rs>. Decet imperialem celsitudinem ea facta
                        sollemniter roborare, quae summa atque apostolica auctoritas locis divino
                        cultui mancipatis previdit pio sanctitatis affectu pro futuris utilitatibus
                        ad preces prelatorum et oportunitates servorum dei esse conferenda.
                        Quapropter volumus, ut omnium fidelium sanctae dei aecclesiae seu nostrorum
                        presentium scilicet et futurorum comperiat magnitudo, quia <persName
                            ref="#people/3948" key="#Abbots">Ingoaldus</persName> reverentissimus
                            <rs key="#Abbots">abba</rs> ex <orgName ref="#juridical_persons/3517"
                            key="#Monasteries"><rs key="#Monasteries">monasterio</rs>, quod est
                            situm in territorio Sabinensi atque in honore beatissimae dei genitricis
                            semperque virginis Mariae fundatum</orgName>, serenitatem culminis
                        nostri adiens optulit claementiae nostrae quandam <rs
                            key="#Episcopal_diploma">auctoritatem</rs> a domno et spirituali patre
                        nostro <persName key="#Episcopal_diploma #Popes #Rent_in_money"
                            ref="#people/3949">Eugenio</persName><rs key="#Popes"> summo
                            pontifice</rs> prefato monasterio sibique ac successoribus suis fuisse
                        emissam de duabus <rs key="#Massae">massis</rs> iuris <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3518">monasterii sanctae
                            Bibianae</orgName>, quod est positum infra nobilissimam <rs
                            key="#Cities">urbem</rs>
                        <placeName ref="#places/52" key="#Cities">Romanam</placeName>, vel quae ad
                        easdem massas pertinere dinoscitur, quarum una <geogName
                            key="#Massae #Rent_in_money" ref="#estates/3623">Pompeiana</geogName> et
                        alia <geogName key="#Massae #Rent_in_money" ref="#estates/3624"
                            >Balagai</geogName> nuncupatur; quas etiam massas multo tempore a
                        predecessoribus scilicet pontificibus sanctae Romanae sedis prefato
                        monasterio eiusque rectoribus <rs key="#Rent_in_money">sub statuta annuali
                            pensione fuisse perpetualiter concessas</rs>, quousque statutae
                        pensionis quantitatem ipsius monasterii rectores ad partem iam dicti
                        monasterii sanctae Bibianae solvere non negligerent. Qua de re postulavit
                        nos idem sanctissimus Ingoaldus abba humili affectu, ut tanti pontificis
                        auctoritatem prefato monasterio sibi successoribusque suis collatam nostra
                        auctoritate roboraremus. Cuius petitionem iustam ac rationabilem libenter
                        suscepimus atque ad preces eius ita nos concessisse atque confirmasse
                        cunctorum fidelium nostrorum incorrupta non dubitet fidelitas. Statuimus
                        nanque atque per hanc nostrae dignitatis confirmationem decernimus, ut,
                        sicuti a domno et spirituali patre Eugenio summo pontifice atque universali
                        papa memoratae massae, scilicet Pompeiana atque Balagai, cum universis
                        adiacentiis atque oportunitatibus suis monasterio sanctae atque perpetuae
                        virginis Mariae territorio Sabinensi constructo prefatoque Ingualdo abbati
                        suisque in posterum successoribus per scripturam fuerunt sub statuta
                        pensione confirmatae, ita per hanc nostram mansuram atque inviolabilem
                        auctoritatem maneant ad ius prefati monasterii seu memorati abbatis eiusque
                        futurorum successorum plaeniter in dei nomine cum omni integritate
                        perpetualiter confirmatae, ita ut apostolica scilicet ac imperialis ostensa
                        confirmatio sibi invicem suffragantes malorum hominum inquietudinem atque
                        illicitam interpellationem refutent, qualiter pars monasterii saepe dicti
                        oportunitate, quam tantarum personarum confirmatione promeruit, inconcusse
                        mereatur nostris et futuris temporibus cum iustitia perfrui atque pro
                        stabilitate nostra rectores, qui ibi fuerint, una cum congregatione ibidem
                        deum degente seu et pro stabilitate regni nostri dei misericordiam valeant
                        attentius puro animo exorare. Ut autem huius nostrae confirmationis
                        auctoritas vigorem in dei nomine optineat perpetuum et a cunctis presentibus
                        et futuris fidelibus nostris inviolabiliter conservetur, manus propriae
                        signo et anuli nostri impressione supter, ut roboraretur, censuimus. Signum
                        (M.) Hlotharii gloriosissimi imperatoris. <persName
                            key="#Professional_writer"><name ref="Liutadus"
                            >Liuthadus</name></persName> advicem <persName ref="#people/3914"
                            >Gvitgarii</persName> recognovi. Dat. II. k. iun. anno Christo propitio
                        imperii domni Hludovici serenissimi augusti XII regnique Hlotharii
                        gloriosissimi imperatoris in Hitalia III, indictione III; actum <geogName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            ref="#estates/139"><placeName
                                key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                                ref="#places/342">Olonnam</placeName></geogName>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >palatio regio</rs>; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, p. 62, n. 5; Regesto di Farfa, II, p. 216, n. 264.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>L’abbazia altomedievale come istituzione dinamica 2020, pp. 74-75.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://digi.vatlib.it/view/MSS_Vat.lat.8487.pt.1</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
