<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Caiazzo (Caserta), Archivio della Curia vescovile, perg. n. 3</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5583</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1015-09-09">
                                <note type="displayed_date">1015 September 9</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-06-10" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ *** In nomine domini salvatori nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2446">Paldolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langoviardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Ergo
                        noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac futurorum sollertia
                        quia <name ref="Maraldus">Maraldus</name> et <name
                            ref="Romualdus qui Duranti vocatur">Romoaldus</name> qui Duranti
                        vocatur, qui sunt germani et filii quondam <name ref="Martinus Angeli"
                            >Martini Angeli</name> et havitatores intus hanc nostram Capuanam
                        civitatem, attulerunt nostre excellentie una charta libertatis continente in
                        ea inter cetera quomodo <persName ref="#people/2493" key="#Count"
                            >Grimoaldus</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> filius quondam <persName ref="#people/3439"
                            key="#Count">Madelmi</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs> declaraberat quomodo dominus <persName
                            ref="#people/2472" key="#Archbishops">Paldolfus</persName> Domini gratia
                            <rs key="#Archbishops">archieposcopus</rs> archiepiscopatui <orgName
                            ref="#juridical_persons/3045" key="#Mother_churches">Sanctorum
                            protomartirum Stefani et Agathe</orgName> huius sancte sedis Capuane per
                        chartam co(m)benientie secundum lege datos et traditos haberet eique iam
                        nominati Grimoaldi comitis langobardi filii quondam Madelmi comitis integris
                        personibus de his famulis et famulabus videlicet predictorum Maraldi et
                        Romoaldi qui Duranti vocatur et Sasse germani(s) et fìliis Martini Angeli et
                        Anate uxoris predicti Maraldi et filie Gisemaris et Suabili et Iohanni
                        ger(mani) filii predicti Maraldi et Bisantie uxoris predicti Romoaldi qui
                        Duranti vocatur et filie Ildeprandi et Porporelle filie predicti Duranti ad
                        possessionem suam et de suis heredibus ad habendum et possidendum et
                        faciendum de illorum personibus omnia que ei et ad eius heredibus placuerit
                        et sicut eique predicto Grimoaldi comiti inspirasset omnipotens Deus propter
                        mercede et redemptione anime sue ut aput eternum Dominum requiem et
                        misericordiam invenire valeat per ipsa charta liberos et liberas absolserat
                        et esse constituerat ipsos prenominatos Maraldum et Romoaldum qui Duranti
                        vocatur et Sassa ger(manos) filios supradicti Martini Angeli et Anate uxorem
                        predicti Maraldi et Suabele et Iohanne filios predicti Maraldi et Bisantia
                        uxorem predicti Romoaldi qui Duranti vocatur et Purporella filia predicti
                        Duranti et per ipsius manus chartam textum ex integris personibus ipsorum
                        munda libertatem firmaverat et cetera in omni ratione et ordine velut in
                        ipsa charta continere videtur qui scripta est per Iohannem notarium
                        robo[ra]ta per Petrum iudicem et per alios testes. et exipetierunt nostram
                        excellentiam per prephatum Grimoaldum comitem dilectum nostrum ut nos pro
                        amore omnipotentis Domini concederemus et confirmaremus eis ut securiter et
                        sine molestatione cuiuscumque persone fiant illi et illorum heredibus de
                        omnia servitia videlicet de angarias et vigilias civitatis et muros vel
                        turres custodiendum hostem quoque et data publica et de alia omnia servitia
                        quodcumque partibus rei publice ill[is] vel ad heredibus illorum legaliter
                        vel iniuste tollere vel superponere voluerit aut potuerit pro ipsis rebus et
                        tetris que illi modo possedunt et parate habunt et que illorum in antea per
                        parentum successiones evenerint et que illi in antea legibus parare vel
                        conquirere potuerint et munitionis apices sibi exinde fieri poposcerunt.
                        Quorum petitioni ob Domini amorem libenter assensum prebui et hos firmitatis
                        apices illorum exinde fieri iussi. Per quos omnino sancimus et perpetualiter
                        vos prenominati securi atque inlesi manendum concedo vobis quorum
                        supranominat(is) Maraldo et Romoaldo qui Duranti vocas ger(mani) et filii
                        predicti Martini Angeli hoc est omnia <rs key="#Servitium">servitia</rs> et
                            <rs key="#Datium">dationes</rs> videlicet <rs key="#Angaria"
                            >angarias</rs> et <rs key="#Servitium">vigilias civitatis et muros vel
                            turres</rs> custodiendum hostem quoque et data que est <rs key="#Census"
                            >pensione publica</rs> et alia omnia servitia quod quomodocumque
                        legaliter vel iniuste partibus rei·publice tollere vel sulperponere voluerit
                        aut potuerit vobis vestrisque heredibus pro ipsis rebus et terris que modo
                        habetis et possidetis et que in antea parare et conquirere potetis et que
                        vobis per parentum successiones evenerit. quam et concedo vobis ut, si
                        legibus emeritis vel paraveritis, terras a qualiscumque hominibus nostre
                        terre et ipsi servitia vel angarias facere·soliti fuerunt facere pro
                        partibus rei publice quatenus per omnia sit vobis concessa omnia servitia et
                        angarias et dationes ut nullam inquietudinem vel molestiam inde habeatis vos
                        vestri heredes ullo umquam tempore per ullis modis et licentiam et
                        potestatem habeatis emere et parare terras vel presa et casas tam intus hanc
                        nostram civitatem Capuanam quam et foras hanc civitatem da omnes homines qui
                        vobis vendere voluerit omni tempore simulque et concedo vobis ut, ubicumque
                        [vol]ueritis, terras vel presas vel casas intus hanc predictam nostram
                        civitatem et coni[unc]te fuerint cum qualibet ex platee publice huius
                        civitates quatenus sint vobis concessi ex ipsa platea pedes duo in
                        latitudine et in longitudine quantum vadit ipsa presa vel casa que emeritis
                        ab ipsa parte qua c[on]iuncta fuerit cum ipsa platea ad faciendum ibidem
                        omnem edificium quod volueritis omni tempore. Nec non etiam concedo vobis
                        omnem <rs key="#Public_exactions #Tolls">plateaticum et porteaticum</rs> de
                        omnia et in omnibus quodcumque emeritis vel venderitis ut nullam dationem
                        inde detis ullo umquam tempore. Ea scilicet ratione omnia que superius
                        legitur et qualiter partibus rei publice nostre pertinet vobis quorum supra
                        nominatis ger(manis) Maraldo et Romoaldo qui Duranti vocaste vestris quoque
                        heredibus concessimus ut omnia quecumque modo habetis et possidetis et que
                        in antea legibus parare et conquirere potetis firmiter illud habeatis et
                        possideatis et de omnia servitia que et qualiter superius legitur securi et
                        sine inquietudine vel molestia maneatis et absque contrarietate comitis
                        castaldeis iudicis vel sculdahis vel cuiuscumque persona hominis
                        contradictione vel inquietudine nemine vobis vestrisque heredibus de omnia
                        que prelegitur in aliquo contraria faciente. Quod si quispiam hanc nostram
                        concessionem in quomodocumque violare presumpserit sciat se vobis vestrisque
                        heredibus compositurus <rs key="#Penalty">auri libras viginti</rs>. Et hec
                        nostra concessio de quibus continet firma permaneat imperpetuum. Ut autem
                        hec nostra concessio verius observetur manu propria me subscribsi et [ei]
                        anulis nostris subter sigillari iussi. Signum (M) Paldolfus (M) domini
                        Paldolfi serenissimi principis. (M). <persName
                            key="#Professional_writer #Other_clerics" ref="#people/4462">
                            Adeodatus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clerice</rs> et <rs key="#Professional_writer"
                            >scriba</rs> ex iussione supradicte gloriose potestatis scribsi. Datum
                        .V. idus septembrii anno nono principatus domini Paldolfi serenissimi
                        principis indictione quartadecima. Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Poupardin 1907, n. XIX,, pp. 161-163; Salvati et al. 1983,
                    n. 3, pp. 35-37  (source of the text reproduced here). <emph>Document
                        summaries</emph>: Poupardin 1907, n. 112, pp. 105-106. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Pandolfo III principe di Capua, a istanza del conte Grimoaldo, conferma una
                        <foreign>charta libertatis</foreign> rilasciata dall'arcivescovo Paldolfo a
                    favore del conte Grimoaldo figlio del fu Madelmo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
