<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, A. M., perg.
                    ….….…. (ed. De Blasi 1785, n. XXXII, pp. LV-LVIII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5570</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Scientific literature</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1062-07">
                                <note type="displayed_date">1062 July</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1132 February</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-15" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Vicesimoprimo anno principatus domini nostri Gisulfi
                        gloriosi principis, mense iulio, quintadecima indictione. Dum coram
                        presentia suprascripti domini nostri <persName ref="#people/4105"
                            key="#Princeps">Gisulfi</persName> exellentissimi <rs key="#Princeps"
                            >principis</rs>, et domini <persName ref="#people/2900"
                            key="#Witness #Archbishops">Alfani</persName> gratia Dei <rs
                            key="#Archbishops">archipresulis</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/2326" key="#Mother_churches">Sancte Sedis
                            Salernitani archiepiscopatus</orgName> essemus nos Romualdus, et Sico
                        comes, et Johannes iudices, et plurima turba circa eundem dominum principem
                        suorum adstaret fidelium. Ipse dominus archiepiscopus, dum una cum eo esset
                        advocatus ejusdem archiepiscopii, clarificavit partem ipsius archiepiscopii
                        habere: </ab>
                    <ab><rs key="#Churches">ecclesiam</rs> in honore <orgName
                            ref="#juridical_persons/3730" key="#Churches">Sancti Felicis</orgName>
                        constructam in cacumine montis istius <placeName ref="#places/84"
                            key="#Cities #Fortifications #Fortress #Churches"
                            >Salernitane</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs>, et integram <rs
                            key="#Fortifications #Fortress">roccam</rs> istius civitatis circa ipsam
                        ecclesiam constructam, </ab>
                    <ab>et <rs key="#Landed_possessions">terra</rs>, in qua <rs key="#Wine"
                            >vinea</rs> fuit, foris hanc civitatem loco ubi <placeName
                            ref="#places/4773"
                            key="#Villages/settlements #Fortifications #Fortress #Churches"
                            >Caprilia</placeName> dicitur, intra quam <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs><orgName ref="#juridical_persons/3731" key="#Churches">
                            Sancti Michaelis Archangeli</orgName>, et <rs
                            key="#Fortifications #Fortress">rocca</rs> constructa esse videtur, que
                        est per fines, et mensuras: a parte septentrionis est finis medius limes,
                        qui aliquantum discernit ab inferiore terra cum <rs key="#Chestnuts"
                            >castaneto</rs>, et passus sexaginta; a parte orientis finis medius ipse
                        limes, et passus trigintasex; a parte meridiei similiter est finis medius
                        limes, et passus nonagintaquatuor; a parte occidentis est finis medius ipse
                        limes, et passus vigintitres. Et ipsa terra cum <rs key="#Chestnuts"
                            >castaneto</rs> in eodem loco, que cum suprascripta terra conjuncta est,
                        est per fines, et mensuras: a parte meridiei est finis suprascripta terra,
                        sicut medius ipse limes discernit, et passus quatuordecim; a parte orientis
                        passus septuagintasex; a parte septentrionis est finis via, que est inter
                        hanc terram, et alia terra cum arbusto ipsius archiepiscopii, et passus
                        vigintisex; a parte occidentis passus sexagintasex. </ab>
                    <ab>Necnon et clarificavit ipse dominus archiepiscopus, partem predicti
                        archiepiscopii, habere <rs key="#Landed_possessions">terram</rs>, cum <rs
                            key="#Wine">vinea</rs> et vacuo, et <rs key="#Forests">silva</rs> foris
                        hanc civitatem in <rs key="#Mountains">monte</rs> ubi <placeName
                            key="#Mountains #Fortifications #Fortress #Churches" ref="#places/4775"
                            >Buturninu</placeName> dicitur, intra quam in latere ipsius montis <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs> in honore <orgName
                            ref="#juridical_persons/3732" key="#Churches">domini nostri ac
                            liberatoris Jesu Christi</orgName>, et alia <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3733">Sancti martiris
                            Viti</orgName> in plano constructa est; et intra ipsam terram plagarie
                        sunt, et in vertice ipsius montis similiter <rs
                            key="#Fortifications #Fortress">rocca</rs> constructa est; et dixit
                        ipsam terram esse per fines, et mensuras: a parte orientis finis aliquantum
                        media sepes, et finis via, et dimittit eam, et recte vadit in partem
                        meridiei; per totum istud mensurati passis centum quadraginta usque medium
                        torum et ab inde descendit per medium ipsum torum usque Petram, que dicitur
                        Lata, passus centum octogintaocto, et ab ipsa Petra Lata descendit per
                        medium ipsum torum usque medium vallonem, et a medio ipso vallone ascendit
                        per medium alium vallonem, et conjungit in eo loco, quo duo vallones in unum
                        junguntur; unum, qui, descendit ab occidente, et alium, qui descendit a
                        parte quasi septentrionis, et sunt ambo ipsi vallones intra hanc terram, et
                        ab eo loco, ubi ipsi duo vallones in unum junguntur, ascendit paululum per
                        medium vallonem ipsum, qui descendit, ut dictum est, ab occidente, et
                        conjungit in alium vallitellum, qui ipsi valloni adiacet in parte meridiei,
                        et per eadem vallitellum ascendit, et conjungit in rupe lapidea, que cum <rs
                            key="#Fortifications #Walls">muro</rs>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs>
                        <placeName ref="#places/4754" key="#Cities">Veteri</placeName> ipsius loci
                        constructa est, ac cum eo conjunctum et ab ipsa rupe lapidea vadit, sicut
                        per circuitum revolvendo in partem occidentis, et in partem septentrionis,
                        et in partem orientis per pedem rupium magnarum lapidearum ipsius montis, et
                        ab ipsa rupe magna lapidea descendit per lumbonem ipsius montis recte in
                        partem orientis usque viam puplicam, et per ipsam viam puplicam revolvit in
                        partem septentrionis passus centum quatuor, et ab ipsis partibus transgredit
                        ipsam viam, et recte vadit in ipsa parte septentrionis usque aliam viam
                        passibus vigintiduobus, et per ipsam viam descendit in partem occidentis
                        passibus septuagintaduobus, et ab inde vadit recte in ipsa parte quasi
                        occidentis, et conjungit in media sepe, passus trigintatres; ab ipsa parte
                        occidentis est finis media ipsa sepes, et mensurati intra ipsam terram prope
                        ipsam sepem passus quadraginta octo; ab ipsa parte septentrionis est finis
                        media sepes, et dimittit eam, et vadit in ipsa parte orientis: recte per
                        totum istud mensurati passus centumduo, et ab inde revolvit in ipsa parte
                        septentrionis passus sexagintaquatuor, et revolvit in ipsa parte orientis
                        passibus vigintiduobus non longe a quercu, cujus pes fabricatus est, et est
                        intra hanc terram usque ipsam primam finem. </ab>
                    <ab>Quas comutationis ordine dare cupiebat, eo quod dicebat ipsi
                        archiepiscopatui non congruere, quoniam parvum lucrum, et minimum redditum
                        ex eo illi eveniret. Idcirco ipsius domini principis postulabat clementiam,
                        ut ab eo per commutationem acciperet illud, quod parti ipsius archiepiscopii
                        pertinere, ut suprascriptum est, clarificavit, et dare ei integrum <rs
                            key="#Monasteries">monasterium</rs>, quod pars sacri sui <placeName
                            key="#Cities #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Monasteries"
                            ref="#places/84">Salernitani</placeName> palatii habet constructum
                        foris, et juxta murum istius civitatis, et prope litus maris, ad honorem
                            <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/3700">Beati martiris
                            Viti</orgName>, et omnes <rs key="#Landed_possessions">terras</rs>, et
                            <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casas</rs> ipsi monasterio
                        pertinentes circa ipsum monasterium, que sunt per fines, et mensuras: a
                        parte septentrionis est finis medius murus istius civitatis, et juxta eum
                        mensurati passus trigintaocto et medium; a parte meridiei est finis via, que
                        ducit juxta ipsum litus maris, cum ipsum <rs key="#Sea">mare</rs>
                        tranquillum, et sine tempestate fuerit; et per eam recte mensurati passus
                        trigintaocto et medium, et per longitudinem a medio ipso muro, et usque
                        ipsam viam, et a parte orientis cum terris ipsius sacri palatii conjuncti
                        sunt, et omnes res stabjles, et mobiles quomodocumque ipsi monasterio
                        pertinentes tam intra hanc civitatem, quam et foris; quoniam magis ipsi
                        archiepiscopatui congruere dicebat. Ipse vero dominus princeps semper ad
                        benefaciendum proptus, cui semper est cura et studium venerabilium et
                        sanctorum locorum, audita ipsius domini archiepiscopi obsecratione, se talia
                        facere repromisit. Set considerans, ne aliquid damnum ipsi archiepiscopio
                        eveniret, quoniam meliorata esse debent ea, que pontifices per comutationem
                        suscipiunt, quam ilia, que dant, sicut in lege Langobardorum scriptum est,
                        precepit nobis, ut ea, que ipse dominus archiepiscopus dare et accipere
                        desiderat, studiosius consideraremus. Et ut nobis possibile fuit,
                        consideravimus congruentiam et ususfructus earum, set multo magis nobis
                        comparuit melius esse illud quod ipse dominus archiepiscopus accipere, quam
                        illud quod dare velit. </ab>
                    <ab>Hoc ipsum jam dicto domino principi nuntiavimus, quibus auditis nostro et
                        plurimorum relatu cognoscens, ipse dominus princeps, sicut ei congruum fuit,
                        sua voluntate per aliam cartulam pro parte ipsius archiepiscopii scriptam,
                        dum homines, quorum ammittitur fides interessent, comutationis ordine
                        tradidit ipsi domino archiepiscopo integrum ipsum monasterium, qualiter
                        constructum est, et ipsas terras, et casas ipsi monasterio pertinentes per
                        suprascriptas fines, et mensuras justo passu hominis mensuratas, et inclitas
                        omnes res stabiles ipsi monasterio quomodocumque pertinentes tam intra hanc
                        civitatem, quam et foris, et omnes res mobiles ipsi monasterio pertinentes
                        cum omnibus, que intra illud sunt, cunctisque ejus pertinentiis, et cum vice
                        de plateis et viis et anditis suis, et <emph>cum duobus preceptis utili
                            anulo insignitis</emph>. <emph>Unum</emph> ex ipsa terra, in quam ipsum
                        monasterium constructum est, continentem scriptum per <persName
                            ref="#people/4158" key="#Notary">Romoaldum</persName> septimodecimo anno
                        principatus domini Guaymarii mense iunio indittione tertia <foreign>(1005
                            June)</foreign>, <emph>alterum</emph> de rebus de loco <placeName
                            ref="#places/4760" key="#Villages/settlements">Albole</placeName>
                        continentem scriptum per <persName ref="#people/4131" key="#Writer #Abbots"
                            >Truppoaldum</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatem</rs> anno tricesimo principatus domini Guaymarii,
                        et decimo anno ducatus ejus Amalfis, et nono anno ducatus ejus Sirrenti, et
                        septimo anno principatus et ipsorum ducatuum suprascripti domini nostri
                        Gisulfi filii ejus, mense majo indictione prima <foreign>(1048
                            May)</foreign>, <emph>et cum cartulis ex ipsis rebus
                            continentibus</emph>. Ex quibus <emph>prima</emph> scripta per <persName
                            ref="#people/4424" key="#Notary">Iohannem</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> quartodecimo anno principatus domini
                        Guaymarii mense novembri prima indictione, in qua subscripti sunt <persName
                            key="#Notary" ref="#people/4426">Adenolfus</persName> et <persName
                            key="#Notary" ref="#people/4425">Dayferius</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs>
                        <foreign>(1002 November)</foreign>. <emph>Secunda</emph> scripta per
                            <persName key="#Notary" ref="#people/4427">Iaquintum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> anno vicesimotertio principatus ipsius
                        domini Guaymarii mense ianuario decima indictione, in qua <persName
                            key="#Notary" ref="#people/4428">Grimoalt</persName> et <persName
                            key="#Notary" ref="#people/4429">Ademari</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs> subscripti sunt <foreign>(1012
                            January)</foreign>. <emph>Tertia</emph> scripta per <persName
                            key="#Notary" ref="#people/4430">Smaracdum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> tricesimo sexto anno principatus ipsius
                        domini Guaymarii, et sexto anno principatus domini Guaymarii ejus filii
                        mense iunio septima indictione, et in ea subscripti <persName key="#Judge"
                            ref="#people/4431">Ragelbradus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> et <name ref="Iaquintus">Iaquintus</name>
                        <foreign>(1024 June)</foreign>. <emph>Quarta</emph> per <persName
                            key="#Notary" ref="#people/4429">Ademarium</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> scripta anno tricesimoseptimo principatus
                        ipsius domini Guaymarii, et septimo anno principatus domini Guaymarii ejus
                        filii mense aprili, ottava indictione, et in ea subscripti <persName
                            key="#Notary" ref="#people/4427">Iaquintus</persName> et <persName
                            ref="#people/4424" key="#Notary">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs>, et Johannes <foreign>(1025 April)</foreign>.
                            <emph>Quinta</emph> per <persName key="#Notary" ref="#people/4429"
                            >Ademari</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> scripta anno tricesimo octavo principatus
                        ipsius domini Guaymarii, et octavo anno principatus domini Guaymarii ejus
                        filii, mense iunio, nona indictione, et in ea subscripti <persName
                            key="#Notary" ref="#people/4427">Iaquintus</persName>  et <persName
                            key="#Notary" ref="#people/4432">Iaquintus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs>
                        <foreign>(1026 June)</foreign>. <emph>Sexta</emph> scripta per <persName
                            ref="#people/4424" key="#Notary">Iohannem</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> anno tricesimo octavo principatus ipsius
                        domini Guaymarii, et octavo anno principatus domini Guaymarii ejus filii
                        mense iunio nona indictione, et in ea subscripti Ragenbrandus <rs
                            key="#Judge">iudex</rs> et <persName key="#Notary" ref="#people/4430"
                            >Smaracdum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs>
                        <foreign>(1026 June)</foreign>. <emph>Septima</emph> scripta per ipsum
                            <persName key="#Notary" ref="#people/4430">Smaraldus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> nono anno principatus ipsius domini
                        Guaymarii, et primo anno principatus Domine Gaytelgrime genitricis ejus
                        mense aprili decima indictione, in qua <name ref="Ademarius">Ademari</name>
                        subscriptus est <foreign>(1027 April)</foreign>. <emph>Octava</emph> scripta
                        per <persName ref="#people/4433" key="#Notary">Petrum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>
                        <foreign>(1037 December)</foreign>, similiter et <emph>nonam</emph>
                        <foreign>(1038 January)</foreign>, et <emph>decimam</emph>
                        <foreign>(1038 January)</foreign> per eundem  <rs key="#Notary"
                            >notarium</rs> scriptas in anno vicesimo principatus ipsius domini
                        Guaymarii, et primo anno principatus domini Johannis ejus filii mense
                        decembri, una earum scripta, relique due mense ianuario sexta indictione, in
                        quibus <persName ref="#people/4434" key="#Count #Judge">Grimoalt</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> et <rs key="#Judge">iudex</rs> subscriptus est.
                            <emph>Undecima</emph> vero scripta per <persName ref="#people/4123"
                            key="#Notary">Romoaldum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> vicesimoprimo anno principatus domini
                        Guaymarii, et secundo anno domini Johannis ejus filii principatus illorum
                        Salerni, et primo anno principatus eorum Capue, mense novembri septima
                        indictione, in qua <persName ref="#people/4133" key="#Judge"
                            >Johannes</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> subscriptus est <foreign>(1038
                            November)</foreign>. <emph>Duodecimam</emph>
                        <foreign>(1039 October)</foreign>, et <emph>tertiamdecimam</emph>
                        <foreign>(1039 October)</foreign> scriptas de vicesimosecundo anno
                        principatus Salerni ipsius domini Guaymarii, et secundo anno principatus
                        ejus Capue, et primo anno ducatus ejus Amalfis, et Sirrenti mense octubri
                        ottava indictione, una earum scripta per <persName ref="#people/4151"
                            key="#Notary">Johannem</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>, alia vero per ipsum <persName
                            ref="#people/4123" key="#Notary">Romoaldum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>, in quibus ipse <persName ref="#people/4434"
                            key="#Count #Judge">Grimoalt</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> et <rs key="#Judge">iudex</rs> subscriptus est.
                            <emph>Quartamdecimam</emph> scriptam per <persName key="#Notary"
                            ref="#people/4435">Mirandum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>, vicesimotertio anno principatus Salerni
                        ipsius domini Guaymamarii, et tertio anno principatus ejus Capue, et ducatus
                        Amalfis, et secundo anno ducatus ejus Sirrenti mense iulio, nona indictione,
                        et in ea ipse <persName ref="#people/4133" key="#Judge">Johannes</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> subscriptus est <foreign>(1041 July)</foreign>.
                            <emph>Quintadecima</emph> scripta per ipsum <persName ref="#people/4433"
                            key="#Notary">Petrum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> vicesimoquarto anno principatus Salerni
                        domini Guaymarii, et quarto anno principatus ejus Capue, et tertio anno
                        ducatus illius Amalfis, et Sirrenti mense februario decima indictione, in
                        qua subscripti sunt <persName ref="#people/4151" key="#Notary"
                            >Johannem</persName> et <persName ref="#people/4420" key="#Notary"
                            >Ademarius</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs>
                        <foreign>(1042 February)</foreign>. <emph>Sextadecima</emph> per <persName
                            ref="#people/4124" key="#Notary">Madelmum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> scripta vicesimo sexto anno principatus
                        Salerni domini Guaymarii, et sexto anno principatus ejus Capue, et quinto
                        anno ducatus illius Amalfis, et Sirrenti, et secundo anno suprascriptorum
                        principatuum, et ducatuum suprascripti principis Gisulfi filii ejus, et
                        primo anno ducatus illorum Apulie, et Calabrie mense ianuario duodecima
                        indictione, in qua <persName ref="#people/4120" key="#Judge"
                            >Ademari</persName> iudex, et <persName ref="#people/4420" key="#Notary"
                            >Ademari</persName> et <persName ref="#people/4433" key="#Notary"
                            >Petrus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs> subscripti sunt <foreign>(1044
                            January)</foreign>. <emph>Septimadecima</emph> et
                            <emph>ottavadecima</emph> de vicesimoseptimo anno principatus Salerni
                        domini Guaymarii, et septimo anno principatus ejus Capue, et ducatus
                        Amalfis, et Sirrenti, et tertio anno principatuum, et ducatuum ipsius domini
                        Gisulfi filii ejus et secundo anno ducatus illorum Apulie, et Calabrie, una
                        earum mense decembri scripta per <persName key="#Notary" ref="#people/4436"
                            >Dauferium</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>, in qua testatus est <persName
                            ref="#people/4120" key="#Judge">Ademari</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>
                        <foreign>(1044 December)</foreign>; alia scripta per ipsum <persName
                            ref="#people/4123" key="#Notary">Romoaldum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>, in qua ipse <persName ref="#people/4133"
                            key="#Judge">Johannes</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>, et <persName ref="#people/4437" key="#Notary"
                            >Alderissi</persName>, et <persName ref="#people/4423" key="#Notary"
                            >Aldelrissi</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs>, in sexto anno ducatus illius Sirrenti, et
                        tertio anno ducatus illorum Apulie, et Calabrie mense aprili tertiadecima
                        indictione <foreign>(1045 April)</foreign>. <emph>Nonadecimam</emph> per
                        ipsum <persName ref="#people/4123" key="#Notary">Romoaldum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> scriptam, tricesimotertio anno principatus
                        domini Guaymarii, et tertiodecimo anno ducatus ejus Amalfis, et duodecimo
                        anno ducatus illius Sirrenti, et decimo anno principatus, et ipsorum
                        ducatuum ipsius domini Gisulfi filii ejus mense iunio quarta indictione, et
                        in ea subscriptus ipse <persName ref="#people/4133" key="#Judge"
                            >Johannes</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>
                        <foreign>(1051 June)</foreign>. <emph>Vicesima</emph> scripta per <persName
                            ref="#people/4433" key="#Notary">Petrum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> undecimo anno principatus ipsius domini
                        Gisulfi, mense ianuario, sexta indictione, in qua <persName
                            ref="#people/4123" key="#Notary">Romoaldus</persName> et <persName
                            ref="#people/4420" key="#Notary">Ademari</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs> subscripti sunt <foreign>(1053
                            January)</foreign>. <emph>Vicesimaprima</emph> scripta per ipsum
                            <persName ref="#people/4123" key="#Notary">Romoaldum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>, quintodecimo anno principatus ipsius domini
                        Gisulfi, mense septembri, decima indictione, et in ea ego <persName
                            ref="#people/4421" key="#Witness #Judge">Romoaldus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> subscriptus sum, et <persName ref="#people/4420"
                            key="#Notary">Ademarius</persName> et <persName ref="#people/4151"
                            key="#Notary">Johannes</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs> subscripti sunt <foreign>(1056
                            September)</foreign>; et cum aliis munimibus, et preceptis ex ipsis
                        terris, et monasteriis, et rebus continentibus omnibus. </ab>
                    <ab>Ea ratione, ut semper sit in potestate ipsius domini archiepiscopi, et
                        successorum ejus, et partibus ipsius archiepiscopii, et liceat illum et
                        successores ejus, et partes predicti archiepiscopii de eo facere quod
                        voluerint. Et propter confirmationem hujus commutationis, ipse dominus
                        princeps per hanc cartulam suscepit ab ipso domino archiepiscopo integram
                        ipsam ecclesiam Sancti Felicis et integram ipsam Roccam istius civitatis, et
                        integram ipsam terram in qua ipsa ecclesia Sancti Michaelis Archangeli et
                        jam dicta rocca constructa est, et ipsam aliam terram que ibi conjuncta est,
                        et inclitam suprascriptam terram intra quam jam dictas ecclesias Sancti Viti
                        et Sancti Liveratoris, et jam dicta rocca constructa est, per suprascriptas
                        fines, et mensuras justo passu hominis mensurata, cum omnibus que intra eas
                        sunt, et cum flondis et omnibus pertinentiis ipsarum plagariarum, et cum
                        vice de viis suis. Vie vero, que intra easdem terras ducunt, non ei
                        tradidit, ea ratione, ut totum et integrum quod, ut dictum est, suscepit,
                        semper sit in potestate ipsius domini principis, et partium ipsius sacri
                        palatii, et liceat illum et partes ipsius sacri palatii de eo facere quod
                        voluerint. Vie vero, que intra easdem terras ducunt, quas ipse dominus
                        princeps, ut dictum est, suscepit, non eas suscepit, nisi tantummodo ex eis
                        vicem in omni deliberatione. Et per convenientiam ipse dominus
                        archiepiscopus obligavit se et suos successores, et partes predicti
                        archiepiscopii, semper defendere ipsi domino principi, et partibus
                        soprascripti sui sacri Salernitani palatii integrum illud, quod ipse dominus
                        princeps suscepit ab ipso domino archiepiscopo, ut suprascriptum est, ab
                        omnibus hominibus et partibus. Et ipse dominus archiepiscopus tribuit ipsi
                        domino principi licentiam ut, quando ille et pars ipsius sui palatii
                        voluerint, potestatem habeant illud per se defendere, qualiter voluerint,
                        cum omnibus muniminibus, et rationibus, quas de eo ostenderint. Et si, sicut
                        superius scriptum est, ipse dominus archiepiscopus, et successores ejus, et
                        pars jam dicti archiepiscopii ipsi domino principi, et parti ipsius sui
                        palatii non adimpleverint, et suprascripta, vel ex eis quicquam removere,
                        aut contradicere presumpserint, per ipsam convenientiam ipse dominus
                        archiepiscopus obligavit se, et successores suos, et partes preditti
                        archiepiscopii componere ipsi domino principi, et parti ipsius palatii auri
                        purissimi libras ducentas. Quod autem superius disturbatum est, legitur
                        subscripti sunt Johannes et Ademari notarii; Sexta. Et taliter te <persName
                            ref="#people/4123" key="#Notary">Romoaldum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> scribere precepimus. Ego Alfanus, qui supra
                        gratia Dei archiepiscopus. Ego, qui supra, <persName ref="#people/4421"
                            key="#Witness #Judge">Romoaldus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>. Ego qui supra <persName
                            key="#Witness #Count #Judge" ref="#people/4161">Sico</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> et <rs key="#Judge">iudex</rs>. Ego qui supra
                            <persName ref="#people/4133" key="#Witness #Judge">Johannes</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>. Ego <name ref="Dauferius">Dauferius</name>
                        <rs key="#Archdeacons">archidiaconus</rs>. Ego <name ref="Amatus"
                            >Amatus</name>
                        <rs key="#Archpriests">archipresbiter</rs> et <rs key="#Abbots">abbas</rs>.
                        Ego <persName ref="#people/4422" key="#Witness #Other_palatine_officer"
                            >Rodelgrimus</persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">ipatus imperialis</rs>. Ego <persName
                            ref="#people/4420" key="#Witness #Notary">Ademarius</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> me subscripsi. Ego <persName
                            ref="#people/4120" key="#Witness #Count #Judge">Ademari</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs>. Ego <persName key="#Witness #Notary"
                            ref="#people/4423">Alderisi</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> me subscripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: De Blasi 1785, n. XXXII, pp. LV-LVIII. <emph>Document
                        summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 62, pp. 764-765 [268]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Acocella 1963, pp. 10-15.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Questa carta, con cui l'arcivescovo Alfano permuta con il principe Gisulfo la
                    chiesa di S. Felice <foreign>in cacumine montis Salerni</foreign>, una rocca
                    presso la chiesa, una terra e una vigna in Capriglia, dentro cui è la chiesa di
                    S. Michele, un'altra rocca e altri beni arcivescovili sul monte Burtoniano in
                    cambio del monastero di S. Vito al lido del mare, viene
                        <foreign>declarata</foreign> e trascritta integralmente in una carta
                    dell'aprile 1132, su richiesta di Giovanni, monaco e priore del monastero della
                    SS. Trinità di Cava de' Tirreni.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
