<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Salerno, Archivio Storico Diocesano, Arca I, n. 17 (ed. Giordano 2014,
                            <foreign>Le pergamene</foreign>, n. 33)</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5508</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1060-02">
                                <note type="displayed_date">1060 February</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date">1178 July</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-09-09" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName ref="#people/4105"
                            key="#Princeps">Gisulfus</persName>divina favente clementia
                        Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Quoniam sancte
                        maioris ecclesie universi orbis status regitur dictione et ipsius
                        dominatores illius rectorum precibus gubernetur, condecet nos curam et
                        sollicitudinem circa venerabilia loca diligentius habere quo, equissimo
                        retributore remunerante, et nostra dominatio proedetur et a Deo nobis
                        concesse patrie populus gubernetur. Idcirco, <rs key="#Intercessory">per
                            interventu</rs> domne <persName ref="#people/4103"
                            key="#Intercessory #Principissa">Gemme</persName>
                        <rs key="#Principissa">principisse</rs> karissime genitricis nostre et per
                        postulationem tuam, o <rs key="#Personal_rank">reverendissime</rs> domne
                            <persName ref="#people/2900" key="#Archbishops">Alfane</persName>
                        archiepiscope huius <placeName
                            key="#Cities #Houses #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Markets"
                            ref="#places/84">Salernitani</placeName> episcopatus spiritualis pater
                        et orator noster, concedimus in suprascripto Salernitano archiepiscopio
                        terram cum <rs key="#Houses">casas</rs> ligneis, pertinentiam nostro sacro
                        palatio, intra hanc civitatem, que a parte meridiei plateam in qua
                        mercimonium conficitur coniuncte sunt <rs key="#Size">per fines et mensuras
                            iusto pede manus hominis mensuratas</rs>: a parte orientis est finis
                        terra ipsius archiepiscopii et pedes viginti duo minus planta manus hominis
                        una; a parte meridiei est finis ipsa platea et pedes quinquaginta; a parte
                        occidentis est finis terra suprascripti nostri sacri palatiii &lt;sic> et
                        pedes viginti et septem; a parte septentrionis est finis sicut totus paries
                        saberritus discernit et mensuras intra ipsas casas secus ipsum pertinentem
                        pedes quinquaginta e[t c]um omnibus que intra eas sunt, cunctisque [earum
                        pertinentiis et cum vice de viis et de] ipsa platea. Ea ratione ut semper
                        sint in potes[tate tua, domne archiep]iscope, et successorum tuorum et
                        partium ipsius archiepiscopii, et tu et successores tui et pars iamdicti
                        archiepiscopii licentiam habeatis ex eo facere quod voluerint. Et concedimus
                        in eodem archiepiscopio ut tu et successores tui et pars iamdicti
                        archiepiscopii cum volueritis potestatem habeatis in eis negotiatores
                        ordinare et plancas in ipsa platea secus ipsas casas rationabiliter ponere
                        et habere quot volueritis qui carnes in eis macellent et vendant, similiter
                        et alias res in eis vendant et mercimonient et negotient quomodo et qualiter
                        voluerint. Et quicquid in eis vendiderint et mercimoniaverint et lucrati ex
                        eo fuerint sibi haberent faciendum ex eo quod voluerint. Exactores nec pars
                        nostre res puplice nullo tempore eis <rs
                            key="#Public_exactions #Census #Datium #Exemption">plateaticum vel
                            pensionem aut aliquam dationem</rs> tollere querant, set quicquid nostre
                        rei puplice facere et persolvere debuerint tibi et successoribus tuis et
                        partibus ipsius archiepiscopii faciant et persolvant. Et neque a nostris
                        iudicibus, comitibus, castaldis neque a quibuscumque actoribus nostre rei
                        puplice quolibet tempore tu et successores tui et pars iamdicti
                        archiepiscopii habeas de eo aliquam contrarietatem, quod in ipso
                        archiepiscopio sicut suprascriptum est [concedimus] et in perpetuum illud
                        securiter habeatis et faciatis ex eo quod volueritis. Textum vero harum
                        concessionum scribere precepimus te <persName ref="#people/4149"
                            key="#Writer #Clergy/religious_persons">Aceprandum</persName>
                        <rs key="#Clergy/religious_persons">levitam</rs> et <rs key="#Writer"
                            >scribam</rs> suprascripti nostri sacri palatiii. Anno nobis a Deo
                        concessi principatus octavo decimo, mense februario, concurrente indictione
                        tertiadecima.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Giordano 2014, <foreign>Le pergamene</foreign>, n. 33.
                        <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 61, p. 764 [268]*;
                    Balducci 1970, pp. 9, 16, 125.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Pratesi 1958, p. 200; Taviani Carozzi 1991, II, p. 1149.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign> del principe longobardo di Salerno Gisulfo II,
                    oggi deperdito, ci è noto da una copia autentica del luglio 1178 redatta da
                        <foreign>Iohannes notarius</foreign> (Giordano 2014, pp. 389-390). Voigt
                    aveva erroneamente interpretato il nome del notaio con Liutprandus (Pratesi
                    1958, p. 200).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
