<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. X, n. 200</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5756</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1105-09-13">
                                <note type="displayed_date">1105 September 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Fano</note>
                                <note type="redaction_date">XII sm (1164 April 17)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritu Sancti. Ab incarnacione domini nostri
                        Iesu Christi anno eius millesimo centesimo quinto, temporibus domini
                            <persName key="#Popes" ref="#people/52">Pascali</persName> pape anno
                        eius sedis Rome quinto, inperante domino <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/77">Enricus</persName> piissimus imperator anno eius
                        vigesimo secundo, die terciodecimo mensis setembris, indic(ione)
                        terciadecima, <placeName key="#Cities" ref="#places/1808">Fani</placeName>.
                        Petimus tibi in Dei nomine domino <persName key="#Abbots" ref="#people/1599"
                            >Geronimus</persName> gr(ati)a Dei <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Residences #Houses #Confinia #Rivers #Lakes #Marshes/lagoons/tombolos #Curtes #Fundi #Landed_possessions #Forests #Mills #Penalty #Cereals #Wine #Oil #Fruits/vegetables #Luxury_clothes #Books #Rent_in_kind #Walls #Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie <placeName ref="#places/4179"
                                >Pomposie</placeName></orgName> a presenti die bona tua voluntate,
                        una cum consensu monachi et auctoritate prefato monasterio, et domino
                            <persName key="#Bishops #Priors #Monks" ref="#people/4304">
                            Enricus</persName> gratia Dei <rs key="#Bishops">episcopus</rs> sancte
                            <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/3653"><placeName
                                ref="#places/1812">Urbinensis</placeName></orgName>
                        <rs key="#Churches">ecclesie</rs> et Pomposianus monachus et <rs
                            key="#Priors">prior</rs> suprascripto monasterio, per <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">henfiteosin cartula</rs> dedistis
                        atque concedistis seu confirmastis nobis in Christi nomine <persName><name
                                ref="Albertus">Alberto</name></persName> filius quondam
                                <persName><name ref="Paganus Honestus">Pagano
                            Onesti</name></persName> petitore in una medietate de tota ipsa res que
                        inferius declarat, seu filiis et nepotibus meis, seo in alia medietate
                        petitrice ego <persName><name ref="Bonafilia">Bonafilia</name></persName>
                        uxor presente <persName><name ref="Honestus">Onesto</name></persName> seu
                        filiis et nepotibus meis qui de commune complexo nati fuerit de me et
                        suprascripto Onesto viro meo − tamen si ego suprascripto Alberto obiero vel
                        filiis meis sine liberis, omnes meam porcionem de tota ipsa res que inferius
                        declara deveniat a suprascriptis filiis et nepotibus de suprascripta
                        Bonafilia et de suprascripto Onesto tantummodo − idest dedistis et
                        concedistis nobis de re iuris suprascripto monasterio omnia ipsa
                        quantocumque vos modo presenti die abere et tenere visi estis aut aliis
                        ominibus pro vobis posident sive intro ac <rs key="#Cities"> civitate</rs>
                        Fano vel eciam foris, in qualivis <rs key="#Fundi">fundoras</rs> vel
                        vocabulis in suprascripto <rs key="#Comitatus">commitato</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/2481"> Fano</geogName> ubicumque
                        invenire et inquirere potuerimus per quodvis modis exepto illas res quas
                        nunc detinet filii <persName><name ref="Bonomus Benedictus"> Boniomini
                                Benedicti</name></persName> a iura suprascripti monasterii. Nam
                        omnia iam prefatas res sicut superius legitur dedistis et concedistis nobis
                        cum <rs key="#Residences">palaciis</rs>, <rs key="#Houses">casis</rs>, <rs
                            key="#Curtes">curtis</rs>, <rs key="#Fruits/vegetables">ortis</rs>,
                            <rs>vacuamentis</rs>, <rs key="#Landed_possessions">terris</rs>, <rs
                            key="#Wine">vineis</rs>, <rs key="#Oil">olivis</rs>, <rs
                            key="#Fruits/vegetables">ficiis</rs>, <rs>salicis</rs> adque
                            <rs>canetis</rs>, <rs key="#Cereals">campis</rs>, <rs key="#Forests"
                            >silvis</rs>, <rs key="#Rivers">rivis</rs>, <rs key="#Rivers"
                            >fontibus</rs>, <rs key="#Rivers #Lakes">aquis</rs>, <rs key="#Mills"
                            >aquimolis</rs>, <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">limis</rs>, <rs
                            key="#Confinia">limitibus</rs> seu <rs key="#Churches">ecclesiis</rs>,
                        cultum et incultum seo cum omnibus <rs key="#Fruits/vegetables">pomas</rs>
                        et arboribus suis et cum omnibus infra se et super se abentes vel omnibus a
                        totis iamdictis rebus sicut superius legitur pertinentibus integriter. Et
                        insuper dedistis et concedisti nobis similiter omnes acciones et querimonias
                        quantocumque vobis pertinet querere vel causare aversum qualibet ominem de
                        iamdictis rebus et fecisti nobis mandatum eam agendas salvo illorum directum
                        ad ipsis ominibus qui nunc detinet de suprascripta rem a iura suprascripta
                        ecclesia. Ita t[amen] ut ipsi inferant nobis seo filiis et nepotibus nostris
                        sicut superius legitur quicquid servicii vobis et suc[es]soribus vestris
                        facere debent et post directum illorum aliquo modo consuntus fuerint, omnes
                        illorum [...] de suprascriptis rebus revertatur et cadant a nobis
                        suprascripti nominati petitoris seo filiis et nepotibus nostris sic[ut]
                        superius legitur cum ingresso et egresso earum; ad abendum, tenendum,
                        fruendum, lucran[dum], possidendum et quicquid nobis suprascripti nominati
                        petitoris oportum est facere ibidem facien[dum], cum filiis et filie et
                        nepotibus nostris, una cum tota vestra parte de ipsa <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs>
                        <orgName
                            key="#Luxury_clothes #Books #Walls #Churches #Funerary_monuments/cemeteries"
                            ref="#juridical_persons/3655">Sancti And[ree]</orgName> de <rs
                            key="#Curtes">Curte</rs>
                        <geogName key="#Curtes #Churches" ref="#estates/3958">Marenga</geogName>,
                        cum ipsa curte ante se et <rs key="#Books">libris</rs>, <rs
                            key="#Luxury_clothes">pannis</rs>, <rs key="#Walls">muris</rs> et <rs
                            key="#Funerary_monuments/cemeteries">altaris [ce]miterii</rs> et cum
                        omnibus a se pertinentibus integriter et de aliis ecclesiis similiter,
                        ubicum[que] nos invenire et inquirere potuerimus, sive intro hac civitate
                        Fano vel eciam foris in predicto commitato, cum omnibus illorum pertinenciis
                        de iamdicta pertinencia. Ita ut in singulis quibusque anni pensionem dare et
                        persolvere debemus nos suprascripti nominati petitoris cum filiis et fili[e
                        et] nepotibus nostris, per tota suprascripta res in suprascripto monasterio
                        omnes anualiter <rs key="#Rent_in_kind">centum libras olei a suprascripta
                            ter[ra]</rs>, ut dictum est, pensionem persolvamus. Et post nostrum
                        obitum et de nostrisque filiis et filie et nepotibus sicut superius legitur
                        omnia predictas res cada et revertatur in predicto monasterio, cuius est
                        proprie[t]as et iura, et spondimus et promittimus nos suprascripti nominati
                        petitoris cum filiis et nepotibus nostris a tibi suprascripto abba[s]
                        tuisque sucessoribus. Et si contra hanc paginam peticionis sicut superius
                        legitur ire aut aliquid agere tentaverimus, sive per nos vel per nostra
                        sumissa vel sumitenda persona [et malum] ingenium non observaverimus
                        cuntaque superius legitur, daturi promittimus nos suprascripti nominati
                        petitoris cum filiis et filie et nepotibus nostris a tibi suprascripto abbas
                        vel a tuis sucessoribus, pene [nomine], <rs key="#Penalty">quatuor centum
                            libras alborum denariorum monete Sancti Marci</rs>, et post penam
                        solutam hec paginam peticionis sicut superius legitur omnique tempore firma
                        et stabile permaneat, sub die mense, indictione suprascripta terciadecima,
                        Fani. Signum manum suprascripto Alberto filius quondam Pagano Onesti
                        petitore sicut superius legitur. Signum manum suprascripte Bonafilia uxor
                        presentis et consencientis Onesto petitrice sicut superius legitur rogavi.
                        Signum manum suprascripto Onesto viro qui consensit. Signum manum Iohannes
                        gramaticus de Berta teste interfui. Signum Albertucio de Rusticelle tabellio
                        teste interfui. Signum manum Iohannes de Buco teste interfui. Signum manum
                        Guido de Dominico qui vocatur Curto teste interfui. Signum manum Andrea
                        filius Iohannis adulterino teste interfui. Ego <persName key="#Tabellio"
                                ><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> in Dei nomine <rs
                            key="#Tabellio">tabellio</rs> civitatis Fano sicut superius legitur
                        complevi et absolvi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 130 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
