<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ravenna, Archivio Storico Diocesano, Archivio Arcivescovile, Pergamene, I
                    4421</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5838</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1034-06-25">
                                <note type="displayed_date">1034 June 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>In loco qui dicitur
                                        Stornatianus</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini, temporibus domni Benedicti summi pontificis et universalis
                        pape in apostolica sacratissima beati Petri apostoli Domini sede sitque
                        imperante domno Conrado piissimo perpetuo augusto imperatore in Italia vero
                        anno octavo, die viessimoquinto mensis iunii, indicone secunda, in loco qui
                        dicitur Stornatianus, in tentorio domni Gebeardi sacratissimi Ravennatis
                        predestinante Deo archiepiscopi. Dum adessent quidem optimi atque
                        honestissimi nec non bone opinionis et laudabilis fame viri quorum nomina
                        hec sunt, idest: domnus Lambertus per Domini misericordiam monasterii Sancti
                        Apollenaris quod vocatur ad Classem abbas et Vuido Dei gratia monachus, et
                        dudum monasterii Sancte Marie quod vocatur ad Pomposiam abbas, et Bonifacius
                        comes et Ugo comes quondam Ubaldi comitis filius atque Petrus inclitus dux
                        et Iohannes dux nobiles et Tedbaldus Deo annuente illustris vir vice dominus
                        et me presene Rodulfo Ravennate Christi misericordiam tabellione et aliis.
                        In nostra predictorum presencia refutavt Ugo nobilissimus comes Bononiensis
                        per virgam quam manibus detinebat domno Gebeardo reverentissimo predicto
                        archiepiscopo sueque Ravennati ecclesie et suis successoribus imperpetuum
                        comitatum integrum Faventinum cum omnibus angariis atque portaticis seu
                        ripaticis sive fodris nec non publicis funcionibus  atque tolloneis omnibus
                        ad prefatum comitatum Faventinum pertinentibus vel subviccentibus. Et tunc
                        iam dictus domnus Gebeardus predicte ecclesie archipresul hec ita accipiens
                        et illico investivit prenotatum Ugonem comitem Bononiensem de medietate iam
                        nominati comitatus Faventini cum omnibus ad ipsam medietatem pertinentibus
                        in beneficio. Hoc factum est sub die menseque et indicione decunda
                        suprascripta. Petrus dux in ac refutacione subscripsi. Iohannes dux in hac
                        refutacione ut supra legitur interfui et subscripsi. Tedbaldus illustris vir
                        in hac refutacione subscripsi vice dominus. Ego Ravennas Rodulfus tabellio
                        huius refutacionis scriptor post roboracionem complevi, asolvi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Ronchini, <foreign>Carte XI secolo</foreign>, doc. 157, pp. 138-140.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
