<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Museo Diplomatico, cart. 10, n. 192</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5351</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0998-01-05">
                                <note type="displayed_date">998 January 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-09-05" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sanctae et individuae trinitatis. Otto dei gratia Romanorum
                        imperator augustus. Universis presentiumum videlicet ac futuroum aeclesiis
                        notum fore volumus nostrisque fidelibus innotescimus, qualiter interventu
                        ducis nostri Ottonis monachos cenobii sancti Ambrosii per baculum de omnibus
                        rebus ad partem ipsius cenobii pertinentibus investivimus et qualiter ad
                        nostri mondburdi tutelam suscepimus, cum his omnibus quae ad partem
                        pertinent cenobii seu per preceptum seu per testamentum sive quocumque iure
                        legationis modo alio scriptum. Insuper etiam per huiusmodi nostrum
                        mondburdum montem compascuum qui dicitur Belasinus usque ad coherentias sibi
                        adiu[n]ct[a]s Gras[ega]ll[e], Lencili, Nescini, Barnasci, Le[monte] eiusdem
                        suprascripti cenonobii cortem confirmamus ad partem monasterii sancti
                        Ambrosii, ea videlicet ratione ut famuli eiusdem monasterii sancti Ambrosii
                        de Lemonta et Ciuenna potestatem per huius nostri mondburdi paginam deinceps
                        habeant in suprascripto monte per iam dictas sibi coherentias fenum
                        fatiendi, ligna incidendi et cetera quae illis sunt necessaria. Confirmamus
                        igitur haec et omnia quae ad partem pertinent monasterii, per hoc nostrum
                        mondburdum sancti Ambrosii in integrum, ita ut nullus archiepiscopus
                        episcopus nullus dux marchio comes vicecomes gastaldio nullaque maior
                        mediocris vel minor persona nostri imperii contra hanc nostri mondburdi
                        paginam agere presumat. Si quis autem posthac presumptor contra hoc nostri
                        mondburdum agere presumpserit et infringere voluerit quod absit, tamquam
                        obnoxius debitor componat centum libras auri optimi, medietatem kamere+
                        nostrae et medietatem predicto monasterio sancti Ambrosii. Quod quidem ut
                        verius credatur diligentiusque nunc et in posterum ab omnibus observetur,
                        anuli nostri iussimus impressione quodamodo insigniri. Aribertus
                        cancellarius advice Petri episcopi et archicancellarii (SI. 5.) recognovi et
                        scripsi. Data non. ianuarii anno dominice incarnationis DCCCCXCVIII, [regni
                        vero domni] Ottonis tertii XIIII, imperii vero eius II, indictione XI; actum
                        Papie; feliciter [a]men.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O III, p. 682, n. 265</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
