<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. VI, n. 109</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5651</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1058-02-06">
                                <note type="displayed_date">1058 February 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Codigoro (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[I]n nomine Patris et Filii et Spiritu Sancti. Anno Deo propicio pontificato
                        domn(o) nostr(o) Stefano sum[mo] pontifice et universalis pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede ann[o pri]mo, imperatore
                        Henricus defunctus, in Italia nullus imperatore nondum ab[emus], [di]e sesta
                        mensis f[e]bruari, ind(icione) undecima, in loco qui dicitur Caput de Gauro.
                        Peti[mus ad] [v]obis quidem in [Dei] nomine dom(no) Albizo gr(aci)a Dei
                        presbiter et monachus atque abbas regule mon[asterii Sancte] Marie qui
                        vocatur in Pomposea ordinatore, mihi presente in Dei nomine Alberto
                        peti[tore] tam pro me quam pro vice ex persona de Maria cognus mea seu
                        filiis et heredibus nostris per paginam pacti concedistis et largisti aque
                        confirmasti nobis de rem iuris monasterii vestri, idest casale uno integro
                        qui est posito iusta ripa fluvio Gauro, quem olim abuit et deti[nuit da]
                        quondam Dominicus qui vocabatur Masario, quod estenditur in lognitudinem sua
                        da fluvi[o Gau]ro usque in valle quanta scutere et laborare potueritis et in
                        latitudi[nem] sua perticas decimpedas quindecim, iusta latere po(ssidet)
                        Aldrona simul cum omnia alia sorte[s vel por][cio]nes quantascumque ad ipso
                        casale pertinet per totum fundum qui vocatur Gauro per singuli[s lo]cis
                        iusta fines eius de supra toto fundo ubi reiace suprascripta res, hoc est ab
                        uno latere fluvi[o] Fochini desendente in Currl(o), ab alio latere polisino
                        de supra da caput de subto desendente in fronti seu a tercio latere
                        Nethatoso desendente da Montone in Pado atque a quarto latere flu[vio ..][…]
                        percurente usque a caput de Corba. Et insuper concedisti et largisti nobis
                        [uno alio] casale ubi nos sedere et abitare visi sumus, qui est posito in
                        predicto fun[do Gau]ro, quod estenditur in lognitudinem sua da predicto
                        fluvio Gauro usque in val[le quan]ta scutere et laborare potuerimus et in
                        latitudinem sua da caput de [subto] perticas decimpedas quinque et da caput
                        de supra perticas quatuor. Et iterum [conce]disti nobis casale uno qui est
                        posito da fluvio Pado desendente in valle quan[ta scu]tere et laborare
                        potuerimus et in latitudinem sua perticas decimpedas quatuor, [si]mul cum
                        una pecia terre laboratoria que ad ipso casale pertinet, [quod est] posita
                        da fluvio Gauro desendente usque in valle quod est iuge due. Que omnia cum
                        [terris], campis, pratis, pasculis, silvis, salectis, sacionabilibus,
                        padulibus, piscacionibus, ven[acionibus], aucupacionibus sitque
                        capellacionibus suis, cum ingresu et egresu suo et cum om[nia ad]
                        suprascripta res pertinentibus vel subiacentibus sicut superius legitur.
                        Heas abenda(s), tenenda(s), pos(idendas), defen[sandas] et in omnibus
                        melioranda(s) in annis advenientibus quinquaginta ad renovand[um salva]
                        sanacione domnica dandum hec pagina peticionis renovemur. Ita sa[ne ut
                        in]feramus nobis nostrisque filiis et heredibus vobis vestrisque sucexoribus
                        redere debeamus pro [terratico] omnique anno infra ind(icione) de grano
                        staria tres et de trisico staria tres et [de vi]no staria tres quando vinea
                        abuerimus, tantum reditum ut dictum est per[sol]vatur. Pro quia esinde
                        acepisti de manibus meis suprascripto petitore [in mani]bus tuis
                        suprascripto ordinatore, call(ciario) nomine, idest librum unum pro in
                        ariento [……] et per unumquemque solidum ana denariis duodeci. Quod si quod
                        absi et avertat divina po[tencia] omnia que superius legitur non
                        observaverimus vel adinpleverimus et contra hec ire, [age]re aut contendere
                        voluerimus per quemlibet modum vel titulum quia da[turo me] esse promitto
                        ego suprascripto Alberto petitore pro me et pro persona de Maria cogn[us
                        mea], una cum nostri filiis et heredibus, vobis suprascripto abbas
                        vestrisque sucexoribus ante omni litis inici[um aut interpellacionem], pene
                        nomine, auri obtimi uncias tres et post pena solucione manead hec peti[cio]
                        in sua firmitate. Quam vero hec pagina Iohannes in Dei nomine tabellio
                        scribendum [roga]vi et subter manus mea propria firmavi sub die et mense et
                        ind(icione) suprascripta undecima, i[n] [lo]co qui vocatur Caput de Gauro.
                        Signum manu suprascripto Alberto petitore ad omnia suprascripta cui relectum
                        est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 19 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
