<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 206, n. 7</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5172</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1145-03-26">
                                <note type="displayed_date">1145 March 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bardolino (Verona)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-06-13" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SN) In nomine domini Dei eterni. Anno ab incarnacione domini nostri Iesu
                        Christi millesimo centesimo quadragesimo quinto, in die lune qui est septimo
                        kalendis aprilis, indicione octava. Aeclesiae Sancti Benedicti situm inter
                        Padum et Larionem, in qua presenti tempore domnus Willielmus abbas, custo et
                        rector esse videtur, et ubi multas bonas res a bonis hominibus delegate
                        sunt. Ego quidem in Dei omnipotentis nomine Isnardus de loco Bufenigo, qui
                        professus sum lege vivere Romana, aufertor et donator ipsius aeclesiae
                        Sancti Benedicti, presens presentibus dixi: quisquis in sanctis et
                        venerabilibus locis de suis aliquid contulerit rebus, iuxta autoris vocem,
                        in hoc seculo centuplum accipiet, et insuper, quod melius est, vitam
                        posidebit eternam. Ideoque ego qui supra Isnardus dono et offero predicte
                        aeclesiae, pro remedio animae meae et parentum meorum, id est: in primis
                        medietatem ex pecia una de terra casaliva in Bufenigo, habentern a mane per
                        longum supra totum perticas sex; coheret ei: a meridie via, habet perticas
                        duas; a sera Gandulfus, habet perticas sex; a septemtrione Martinus et
                        Dominicus, habet perticas duas tam ad ipsam. medietatem quamque ad reliquas.
                        Secunda pecia ibi prope subtus via; coheret ei: a sera via, habet perticas
                        octo, pedes undecim et dimidium; a mane iura Sanctae Marie de Garda, habet
                        perticas octo, pedes undecim et dimidium; a septemtrione iura Sancti
                        Bassiani, habet perticas tres, pedes tres et dimidium; a meridie Aimericus,
                        habet perticas tres, pedes novem. Alia pecia de terra aratoria ibi prope;
                        coheret ei: a mane Gandulfus, habet perticas octo, pedem unum; a sera iura
                        Sanctae Mariae, perticas duodecim, pedes sex; a meridie via, habet perticas
                        septem, pedes octo et dimidum; a septemtrione Sanctus Bassianus, habet
                        perticas quatuor. Alia pecia ibi in Bufenigo, ubi dicitur Mandolaris;
                        coheret ei: a mane via, habet perticas tres et summisum; a septemtrione
                        Aimericus, habet perticas tres et summisum; a meridie commune, habet
                        perticas quatuor; a sera habet perticas duas, pedes sex. Alia pecia de terra
                        aratoria ibi, ubi dicitur Planus; coheret ei: a meridie Marchoardus, habet
                        perticas decem et novem; a mane via, perticas quattuor et pedes undecim; a
                        septemtrione Adelberius, habet perticas decem et octo, pedes sex; a sera
                        via, habet perticas quattuor, pedes sex. Est autem alia pecia de terra
                        aratoria in campagna de Pesena, ubi dicitur Maranga; coheret ei: a mane iura
                        Sancte Mariae et Sanctae Iuliae, habet pcrticas quadraginta sex; a sera
                        Sancta Maria et Artusius, habet perticas quadragitaa sex; a septemtrione
                        Sancta Iulia, habet perticas quattuor; a meridie ***, habet perticas tres,
                        pedes septem et dimidum. Alia pecia de terra prativa in Taso, locus ubi
                        dicitur Gallianus; coheret ei: a mane iura Sanctae Iulie, habet perticas
                        viginti una pedes sex; a meridie Taso currit, habet perticas quinque; a sera
                        iura Sancti Zenonis, habet perticas decem et novem, pedes duos; a
                        septemtrione iura Sancti Zenonis, habet perticas tres, pedes tres et
                        dimidium. Quas autem suprascriptas pecias de terris in iamdictis locis iuris
                        mei superius dictis, una cum accessionibus et ingressionibus earum, seu cum
                        superioribus et inferioribus suis qualiter supra legitur, in integrum ab hac
                        die in eadem eclesia Sancti Benedicti dono et offero, et per presentem
                        cartam offersionis ibidem habendum confirmo, faciendum exinde prefatus abbas
                        et sui successores de ipsis rebus suprascriptis, sic de aliis rebus visi
                        sunt facere ipsius aeclesiae, secundum abbatem qualiter melius providerit;
                        et forsitan mihi peccatori proficiat ad salutem et ad gaudium sempiternum;
                        et ut merear audire vocem Domini dicentem: «Venite benedicti Patris mei,
                        percipite regnum quod vobis paratum est ab origine mundi», hanc enim cartam
                        offersionis meae firmam et stabilem omni tempore permaneat inconvulsam et
                        inrevocabilem, atque persistat cum stipulacione subnixa. Actum in claustro
                        Sancte Cristine. Feliciter. Signo + pro manu suprascripti Isnardi, qui hanc
                        cartam offersionis fieri rogavit ut supra. Signo + + pro imposicione mauuum
                        Ravaldi filius domni Ugonis de Bardulino, Muti, Roberti de Lazenso et de
                        Cisiano, Alberti qui Naso dicitur, Pelegrini, Arduini, Iohannis, qui fuerunt
                        huius carte testes. (SN) Ego Gerardus domni ducis Henrici notarius rogatus,
                        qui hanc cartam offersionis subscripsi et post tradita conplevi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 51, pp. 100-102.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
