<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 303-305, n°
                    138)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5460</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1027-01-14">
                                <note type="displayed_date">1027 January 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Gauro</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domini nostri Ioannis summi pontifici et universalis pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede tertio, regnante vero domnus
                        Couradus rex in Italia sede anno secundo, die quartodecimo mense ianuario,
                        indictione decima, in loco qui vocatur Gauro. Petimus a vobis in Dei nomine
                        domnus Vuido gratia Dei abbas Sancte Marie que vocatur in Pomposia, una per
                        consensum fratrum deservientium eidem monasterio qui iuste et legaliter
                        ducunt regulam beati Benedicti, uti nobis in Christi nomine Ioannes et
                        Teudia iugale sitque Ioannes qui vocatur Mantoanus et Ingiza iugale seu
                        filiis seu heredibus vestris livellario nomine concedistis et largistis
                        atque confirmastis nobis rem iuris vestris supradicti monasterii, idest una
                        petia terre quod est casale qui est posito in loco qui vocatur Gauro, quod
                        extenditur in longo da fluvio qui vocatur Gauro usque in valle quantum
                        scutere et laborare potuerimus et in lato pedes centum et pro ipso casale
                        dare debeamus omnem festivitate sancte Marie in mense agustus denarios
                        duodecim tantum. Et insuper dedistis et concedistis nobis Ioannes et Teusia
                        iugalis una petia terre posita da alio parte Gauro at vineam pastenandam,
                        habendo in longo da fluvio qui vocatur Gauro usque in valle quantum scutere
                        et laborare potuerimus et in latitudinem suam pedes quinquaginta; et
                        concedistis nobis Ioannes qui vocatur Mantovanus et Ingiza iugalis una petia
                        terre posita da alia parte Gauro, quod extenditur da fluvio qui vocatur
                        Gauro usque in valle quantum scutere et laborare potuerimus et in lato pedes
                        centum, at vineam pastenandum, propaginandum et fuere debeamus annos tres
                        post intorta pervenerit et postea rendere debeamus anfora quarta, arbore
                        pecto ponente semel, postea sit nobis coloni cesso. Et concedistis nobis
                        omnibus supradictis petitoris de terra laboratoria tam da una parte Pado qui
                        vocatur Ager, da alia usque ad tornaturias septem, cum ingresso et egresso
                        suo et cum omnibus at supradictas res pertinentibus sicut supra legitur; eas
                        habendum, tenendum, possidendum, supersedendum, defensandum et in omnibus
                        meliorandum, in annis avenientibus viginti et novem at renovandum, salva
                        sanatione domnice dandum. Ita sane ut inferatis domnice rationibus vobis
                        vestrisque successoribus rendere debeamus omnique anno de grano et sicale et
                        faba in campo capa quinta, minuto vero in area modio sesto, lino manna
                        sesta, tritulatum et pervectum per nos petitoris usque a ripa vestra
                        domicata de Pomposia; et non abeamus licentiam de ipsa terra at nullum
                        placitum publicum ambulare neque distingnere nisi ante vestram presentiam
                        aut de vestris successoribus aut de vestris missis. Maiore quidem domnico
                        vestro vel vestra dominationem cum onore et obedientia susipere debeamus et
                        supcessionem ei facere cum fide et puritate seu umilitate, sine aliquam
                        fraude vel dolo. Si quis vero pars nostrum contra os libello ire
                        temtaverimus antequam finitum tempus sicut supra legitur, det pars partis
                        fidem servantis ante omnes litis initium aut interpellationem pene nomine
                        auri obrizo uncias duas et post pene solutionem hos libello in suo robore.
                        Cos vero libello uno tinore conscripto Petrus in Dei nomine tabellio et
                        dativus scribendum rogavimus et unus alterius nobis pariter iubemus, quod
                        consecuti sumus agamus Deum et vobis massimas gratias. Signum manibus
                        nostris Iohannes et Teuzia iugales petitoris at omnia supradicta cui
                        relectum est. Signum manibus nostris Iohannes Mantoanus et Ingiza iugales
                        petitoris at omnia supradicta cui relectum est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 303-305, n° 138.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, <foreign>Codex</foreign>, I, pp. 356-360).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
