<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 339-346, n.
                    155)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5480</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Episcopal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1031-05-29">
                                <note type="displayed_date">1031 May 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Tamara (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domni Iohannis summi pontificis et universalis pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri sede septimo sitque imperante domno Chonrado in
                        Italia anno quinto, die vigesimo nono mensis madii, indictione quartadecima,
                        in loco qui dicitur Tamara. Domine sancte et inluminatrici angelorum et
                        hominum regine beate virginis Marie cuius monasterium fundatum est in insula
                        que vocatur Pomposia Gebeardus servus servorum Dei divina gratia
                        archiepiscopus sancte catholice Ravennatis Ecclesie oblator exiguus. Cum
                        summe divinitatis potentia in sacra regiminis arce non meritorum gratia sed
                        ineffabilis sue pietatis arbitrio pro multorum optutibus nos locare dignatus
                        est illud nos ambire cotidie amonet quod ad perhennem capescendam
                        indulgentie censuram pertinere potissimum et fore dignoscitur; unde et
                        beatissimorum sanctorum et maxime intemerate virginis Marie necessitudo me
                        adire compellit suffragia ut quod propriis viribus ad tantam sarcinam
                        perferendam nequaquam existo idoneus Deo prece placentium eiusque matris
                        oraculo sustenter si non in omnibus in quibusdam tamen presulatus officio
                        dignitatem vite mee moribus valeam adequare. Igitur ego Gebeardus humilis
                        atque peccator sancte catholice Ravennatis Ecclesie archiepiscopus una cum
                        ordinariis clericis sancte Ravennatis Ecclesie in tuo venerabili et sancto
                        cenobio beatissime theotocos virgo Maria in quo Vuido presbiter et monachus
                        atque abbas preesse videtur modis omnibus previdi constituere atque
                        confirmare anteriora precepta et insuper omnia que in illis releguntur,
                        idest ecclesiam Sancti Petri apostoli cum curte sua integra que vocatur
                        Ustulatus, ubi ipsa predicta ecclesia edificata esse videtur, cum omnibus
                        suis pertinentiis sicut in anteriore preceptum relegitur. Verum etiam
                        confirmamus in tuo sancto ac venerabili monasterio curtem integram que
                        vocatur Monterioni cum fundis et pendicibus suis; et insuper confirmamus
                        omnes res que infra ipsa latera continentur que in anteriora tua precepta
                        leguntur necnon monasteria quorum hec sunt nomina, videlicet Sancti Stephani
                        qui vocatur Maioris atque Sancti Stephani qui vocatur Iunioris et
                        monasterium Sancti Zacharie cum omnibus suis pertinentiis sicut in anteriora
                        precepta relegitur, que a nobis nostrisque antecessoribus vobis vestrisque
                        successoribus in tuo sancto ac venerabili monasterio beatissima virgo Maria
                        largita sunt ab origine et quoquomodo concessa sunt et omnia que in illis
                        anterioribus preceptis releguntur que hic nominatim non dicimus confirmamus.
                        Et insuper donamus in tuo predicto sancto ac venerabili monasterio
                        beatissima virgo Maria quod est positum in insula que vocatur Pomposia idest
                        mansum unum integrum qui est positus in fundo qui vocatur Dominissillo,
                        habentem in se turnaturas septuaginta, iuxta terram que est de iure
                        Mainfredi filius quondam Ubaldi, cum terris, vineis, campis vel cum omnibus
                        sibi pertinentibus, constituto territorio Faventino, plebe Sancti Andree qui
                        vocatur in Panigale. Simulque donamus et insuper in perpetuum confirmamus in
                        tuo iure dicto monasterio idest inter terram et vineam turnaturas viginti
                        que est posita in villa que vocatur Caput Bovi inter afines eius: ab uno
                        latere iuris Ugonis qui vocatur de Aquabelli, ab alio latere iuris heredes
                        quondam Teuzonis de Marocia atque a duobus aliis lateribus iuris sancte
                        nostre Ravennatis Ecclesie; immo etiam et de terra turnaturiam unam positam
                        in loco qui dicitur Braide iuxta fluvium qui vocatur Alimonem, cum ripa sua
                        et cum omnibus ad prefatam turnaturiam et ripam pertinentibus, positam in
                        loco ubi ex alia parte fluminis tuum supradictum sanctum monasterium terram
                        et aliam ripam fluminis iure proprietatis habere videtur. Que igitur omnia
                        memorata loca sub tali videlicet ratione donamus atque confirmamus tibi pro
                        remedio anime mee meorumque successorum et per te in tuo venerabili
                        monasterio in perpetuum Sancte Marie que vocatur Pomposa Vuido carissime
                        pater. Quatenus ut tu et tui successores et confratres qui ibi sunt vel qui
                        per tempora ibidem ordinati fuerint omnes res que in anteriore precepto quod
                        a nobis in tuo prefato monasterio concessum est releguntur adimplere et
                        facere debeatis et pensionem que ibi relegitur idest bisantium unum in
                        festivitate sancti Apolenaris nobis nostrisque successoribus vel sancte
                        nostre Ravennatis Ecclesie actoribus persolvere debeatis. Si quis vero tam
                        nostri successores quam quevis maior aut minor persona contra huius nostre
                        donationis atque confirmationis precepti seriem quam aliter agere
                        presumpserit et prefata loca et res ad ipsum monasterium pertinentia a iure
                        et dominio regularium monachorum qui per tempora fuerint in tuo venerabili
                        templo beata Mater et virgo quovis tempore quomodolibet ut dictum est
                        contractum alienaverit vel monitiones innovaverit, susipiat indisolubilem
                        anathematis vinculum trecentorum decem et octo sanctorum patrum Niceni
                        concilii atque cum Iuda Scariothis Iesu Christi domini nostri traditoris
                        compar existat et cum antico hoste condemnetur diabolo et habitaculo
                        iustorum privetur eterno et nullo modo in memoria veniat apud Deum. Si quis
                        a tuo venerabili templo hec omnia que a me tibi confirmata atque donata sunt
                        beata Virgo alienare atque subripere ut supra diximus adtemptaverit eaque ex
                        tuis propriis muneribus a limine tuo et tibi deservientium regularium
                        monachorum perhenniter tribuimus possidenda. Quamobrem enixa prece deposco
                        ut mihi tuo inutili famulo licet immerito attamen pro summo desiderio cordis
                        prelibata munuscula amoris studio tibi confirmare atque donare disposui ut
                        veri luminis mater quatenus digneris obsecrationibus obtinere apud filium
                        tuum ut abolitis meorum scelerum vinculis eterne vite participem efficiam.
                        Quam preceptionis ac voluntarie nostre confirmationis et donationis paginam
                        Gerardo notario sancte nostre Ravennatis Ecclesie scribendam iubentes
                        precipimus et ut verius credatur subtus manu propria ut perpetualiter maneat
                        roborandam mandavimus sub die, mense ....Ego Gebehardus Dei gratia
                        archiepiscopus hoc preceptum fieri iussi et subscripsi. Ego Hugo Parmensis
                        episcopus huic decreto consensi et subscripsi. Ego Adalfredus Bononiensis
                        episcopus huic decreto consensi et subscripsi. Ego Sigefredus Dei nutu
                        Regiensis episcopus huic decreto consensi et subscripsi. Ego Ivo Placentinus
                        episcopus huic decreto consensi et subscripsi. Ego Ubertus Saxenatis
                        episcopus huic decreto consensi et subscripsi. EGO Rolandus gratia Dei
                        episcopus sancte Ferrariensis Ecclesie huic perpetuali confirmationi et
                        donationi consensi et subscripsi. Ego Petrus sanctae Comaclensis Ecclesiae
                        episcopus huic decreto consensi et subscripsi. Ego Iohannes gratia Dei
                        episcopus sancte Cesenatis ecclesie huic perpetuali confirmationi et
                        donationi consensi et subscripsi. Ego Iohannes gratia Dei sancte Ficoclensis
                        Ecclesie episcopus huic perpetuali confirmationi et donationi consensi et
                        subscripsi. Ego Lambertus Sancti Apolenaris abbas huic decreto consensi et
                        subscripsi. Ego Bonizo Sancte Marie in Cosmedin abbas huic decreto consensi
                        et subscripsi. Ego Giselbertus sancte Ravennatis Ecclesie archipresbiter
                        huic decreto consensi et subscripsi. Ego Adam archipresbiter sancte
                        Ravennatis Ecclesie huic perpetuali confirmacioni atque donacioni consensi
                        et subscripsi. Ego Bonizo abbas Sancti Severi huic decreto consensi et
                        subscripsi. Ego Ravennus cardinalis presbiter sancte Ravennatis Ecclesie
                        huic decreto interfui et subscripsi. Ego Deusdedit sancte Ravennatis
                        Ecclesie diaconus hoc decretum laudans subscripsi. Ego Petrus sancte
                        Ravennatis Ecclesie subdiaconus huic decreto consensi et subscripsi. Vitalis
                        subdiaconus et cantor sancte Ravennatis Ecclesie huic perpetuali
                        confirmationi et donationi consensi et subscripsi. Ego Urso presbiter et
                        cantor sancte Ravennatis Ecclesie huic perpetuali confirmationi et donationi
                        consensi et subscripsi. Ego David Sancti Iohannis Evangeliste abbas huic
                        decreto consensi et subscripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 339-346, n. 155.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Scalabrini, <foreign>Monumenta</foreign>, cc. 3r-4v.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, Codex, I, pp. 400-410). Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, p.
                    340: ritiene probabile che la presunta carta del 1031, trasmessa perdipiù solo
                    da copie tarde, possa essere stata un falso in forma di originale, perché molti
                    dei vescovi sottoscrittori non erano ancora insediati, alla data indicata.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
