<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto, 1062
                    1/2/769</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5055</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1100-02-21">
                                <note type="displayed_date">1100 February 21</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Castellarano (Reggio Emilio)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-24" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine sanctę et individuae Trinitatis. Anno ab incarnatione domini
                        nostri Iesu Christi millesimo centesimo, nono die ante kalendas marcii,
                        indictione VIII. Constat me David filium quondam Engonis de castro Ariani
                        qui professus sum ex natione mea lege vivere Longuobardorum accepisse sicuti
                        in presentia testium accepi a parte monasterii siti inter Padum et Arionem
                        fratris Andreę monachi mulam unam valentem libras Xcem, finito precio sicut
                        inter nos convenit, dedi de mea porcione de rebus illis territorii iuris mei
                        quas habere visus sum in loco et fundo Runco, quae reguntur per Iohannem
                        massarium, et terra quae dicitur Bovone et in Blancano, quae reguntur per
                        Martinum massarium ante hos annos ***, terra quae vocatur Butrigo cum casis
                        et vineis et omnibus rebus illius territorii et pratis ubicumque inveniri
                        potest quae ad eandem meam porcionem predictę res omnes pertinent in
                        integrum. Item dimidiam partem de mea porcione de casis et vineis et omnibus
                        rebus illis territoriis quae constant in Lauriano, quę possidetur et
                        laboratur per Adam et per Gualbertus atque suos nepotes, ubicumque inveniri
                        potest de mei iuris rebus infra ipsas pertinentias quae ad eandem dimidiam
                        partem de mea porcione pertinet in integrum. Quam autem istam dimidiam
                        partem de mea porcione de casis et vineis et omnibus rebus illius territorii
                        et supradictas res omnes iuris mei una cum accessionibus et ingressionibus
                        seu cum superioribus et inferioribus suis qualiter supra legitur in integrum
                        ab hac die in eodem monasterio vendo, trado, mancipio, nulli alii venditas,
                        donatas vel traditas nisi a parte ipsius monasterii; et faciat exinde ipsius
                        monasteri aut cui pars ipsius monasterii dederit quicquid voluerit sine omni
                        mea et heredum meorum contraditione. Ego quidem spondeo atque promitto me
                        ego qui supra David una cum meis heredibus parti ipsius monasterii aut cui
                        pars ipsius monasterii dederit istas res omnes qualiter supra legitur in
                        integrum omni tempore ab omni homine defensare; quod si defendere non
                        potuerimus aut si vobis exinde per quodvis ingenium aliquando subtrahere
                        quesierimus, tunc in duplum eandem vendicionem ut supra legitur vobis
                        restituamus sicut pro tempore fuerit meliorata aut valuerit, sub extimacione
                        in consimilibus locis, nichilque mihi ex ipso precio aliquid dari debere
                        dico. Actum intus castro Ariani feliciter. Signum manus istius David qui
                        hanc cartulam vendicionis fieri rogavit et istum precium accepit ut supra.
                        Signum manuum Genessi et Girardi et item Girardi atque Manulini rogati
                        testes. (S.) Ego Guido notarius Sacri Palacii scriptor huius cartule
                        vendicionis post traditam complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 54, pp. 189-191.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
