<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. II, 5 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, I, 131, pp. 167-169)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5551</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0912-11">
                                <note type="displayed_date">912 November</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-11" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Dei salvatori Iesu Christi. Vicesimo septimo anno imperii
                        dominorum Alexandri et Constantini magnis imperatoribus, et tertio anno
                        patriciatus dominorum nostrorum Landolfi et Atenolfi principes, mense
                        nobembrio prima indictione. Ideoque ego <name ref="Alahis f. Ymetanci"
                            >Alaissi</name> filio Ymetanci quam et ego <name
                            ref="Adelgrima f. qd. Truppoaldi, ux. Alaissi">Adelgrima</name> uxor
                        eius filia quondam Truppoaldi, vona nostra voluntate unanimiter, sicut nobis
                        congruum est, per vervo et absolutione iamdicti Ymetanci, consentiente mihi
                        ipsius Adelgrime Truppoaldus et Maio clerico germanis meis, et pro firma
                        stavilitate interesset Lodoicus gastaldus et iudex, per hanc quoque cartulam
                        donavimus tibi domni <persName key="#Princeps" ref="#people/298"
                            >Guaimarii</persName>
                        <rs key="#Princeps">principi</rs> Salernitano filio bone memorie idem domni
                            <persName ref="#people/90" key="#Princeps">Guaimarii</persName>
                        <rs key="#Patricius">patricio</rs> medietatem de <rs key="#Houses">casa</rs>
                        ipsa fabrita et <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> cum pergola et <rs
                            key="#Fruits/vegetables">cetrario et alii arboribus</rs>, quibus uno
                        teniente esse videntur intus eadem vestra <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName ref="#places/84"
                            key="#Cities #Houses #Landed_possessions #Fruits/vegetables"
                            >Salernitanam</placeName> novam ad ortum magnum subtus porta ipsa, que
                        appellatur de Elino, quibus in integrum <rs key="#Confinia">infra has
                            fines</rs> esse videtur: de una parte fine ipsa casa fabrita, que fuit
                        Traselghisi, sicut sciricidia ex casa ipsius Traselchisi decurrit, de subtus
                        capite fine muro predicte civitatis et pergit in cantone de ipsa casa usque
                        in alio cantone, et perexiente in ipso sciricidio de ipsa casa Leoni abbati,
                        et de alia parte fine ipsa trasenda, sicut serolatum discernit derictu usque
                        ante casa ipsa, que fuit Blati Atranensis, et derictu volbente in ipso
                        cantone de ipsa casa, que fuit Guisoni, de super parte fine ipso parietem de
                        ipse case, que fuerunt Guisoni, et coniungente se in ipsa casa ipsius
                        Traselghisi. infra iste autem finis clausum ipsum cum casa et terra,
                        pergola, viridiarium et arboribus suis, et cum puteum et vice de via
                        carraria, et cum inferius superiusque suis integram medietatem exinde tibi
                        ipsius domni Guaimarii principis donavimus. unde ego ipsa Adelgrima per meum
                        morgincab, quod ipse vir meus mihi legibus firmavit, quartam debui accipere
                        partem; et ideo nec nobis nec cuicumque alteri nullam ex integra iamdictam
                        exinde reservavimus medietatem. et pro confirmandam hanc nostram donationem
                        recepimus inde <rs key="#Meritum/launechild">launegild</rs> in persona tua
                        ab Adelchisi clerico launegild maniciones nuscinii pario uno, ea ratione, ut
                        amodo et semper tam tu ipse princeps quam et tuis heredibus supradicta
                        nostra donatione, sicut superius legitur, habere et possidere securo nomine
                        valeatis. unde repromittimus nos qui supra Alaissi et Adelgrima coniux eius,
                        et nos nostrosque colligamus heredes tibi iam nominati domni Guaimarii
                        principis et ad tuis heredibus eadem nostra donatione ab omnibus hominibus
                        antistare et defendere. si non potuerimus, aut si nos ipsis ex ea nostra
                        donatione vobiscum causaverimus, aut qualitercumque eam remobere
                        quesierimus, questio nostra modis omnibus adversus vos exinde vacua sint, et
                        iuxta edicti tenore ferquidum donum cum suis remeliorationibus vobis
                        componere atque restituere placitamus; de colludio autem, si a vos pulsati
                        fuerimus ad sancta dei evangelia, legibus vobis inde satisfaciamus. Et te
                            <persName ref="#people/4198" key="#Notary">Accone</persName> notario
                        taliter scribere rogavimus. Actum <placeName ref="#places/110" key="#Cities"
                            >Benevento</placeName>. + Ego qui supra <name ref="Alahis"><rs
                                key="#Witness">Alais</rs></name> me subscripsi. + Ego qui supra
                            <name ref="Imetancus"><rs key="#Witness">Imetancus</rs></name> me
                        subscripsi. + Ego <name ref="Adelchis cler."><rs key="#Witness"
                                >Adelchis</rs></name> clericus filius Alais me subscripsi. + Ego qui
                        supra <name ref="Truppoaldus"><rs key="#Witness">Truppoaldus</rs></name> me
                        subscripsi. + Ego qui supra <name ref="Maio cler."><rs key="#Witness"
                                >Maio</rs></name> clericus. + Ego qui supra <name ref="Hludouuicus"
                                ><rs key="#Witness">Lodoicus</rs></name> me subscripsi. + Ego <name
                            ref="Rato"><rs key="#Witness">Rato</rs></name> me subscripsi. + Ego
                            <name ref="Attelguicus"><rs key="#Witness">Attelguicus</rs></name> me
                        subscripsi. + Ego <name ref="Castelmannu"><rs key="#Witness"
                                >Castelmannu</rs></name> me subscripsi. + Ego <name
                            ref="Magilgardus"><rs key="#Witness">Magelgardus</rs></name> notarius me
                        subscripsi. + Ego <name ref="Iohannes"><rs key="#Witness"
                            >Iohannes</rs></name> filius Petri me subscripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, I, 131, pp. 167-169 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 13, p. 745
                    [253]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/53D91D60FC6C601DC1257240003C3515!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Si tratta di una carta privata con la quale Alais di Ymetancus e Adelgrima moglie
                    di Alaissi e figlia del fu Truppoaldo donano a Guaimario II, principe longobardo
                    di Salerno, mezza casa e una terra con pergola, cetrario e altri alberi nella
                    città di Salerno nuova ricevendo in cambio in <foreign>launegild</foreign> un
                    paio di <foreign>maniciones nuscinii</foreign> tramite il chierico
                    Adelghisi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
