<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Città del Vaticano, Biblioteca Apostolica Vaticana, Barb. lat. 2724
                    (Federici, <foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 79) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5586</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0899-08">
                                <note type="displayed_date">899 August</note>
                                <note type="dating_elements">L'anno del principato di Radelchi II è
                                    calcolato «post restauracionem», cioè a partire dal 2 giugno-31
                                    agosto 897 (cfr. Bartoloni 1944, p. 8 note 23 e 24). </note>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Vincentium; monasterium (Isernia)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-06-13" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>IN nomine Domini. Dum nos <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">vir
                            gloriosissimus</rs>
                        <persName key="#Princeps #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/1927"
                            >Radelchis</persName> Dei providencia Longobardorum gentis <rs
                            key="#Princeps">princeps</rs>, in sacro palacio nostro <placeName
                            ref="#places/110" key="#Cities">Beneventi</placeName> abitu
                        consedissemus, ad utilitatem rei puplice exibendam, nec non et nobiscum
                        pariter assistentibus <persName ref="#people/4465" key="#Bishops"
                            >Petrus</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>, abbatibus, optimatibus, iudicibus, et
                        ceteris nobilibus Longobardis; nostre quidem celsitudini venit <persName
                            ref="#people/1937" key="#Prevosts">Adelpertus</persName>, <rs
                            key="#Prevosts">prepositus</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1922" key="#Monasteries">Beati Petri
                            apostoli</orgName>, et reclamavit dicens: ut teneret celle cum rebus, et
                        familiis pertinentes <rs key="#Monasteries">cenobii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1900" key="#Monasteries"><placeName
                                ref="#places/5003"
                                key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Condomae #Slave"
                                >Sancti Vincencii</placeName></orgName>, quod edificatum fuit super
                            <rs key="#Rivers">fluvium</rs>
                        <placeName ref="#places/609" key="#Rivers">Vulturnum</placeName>, et
                        munimina, per quibus rem ipsam, et familias datas, seu acquisitas aberet
                        pars de ipse eius celle, fuissent in ipso monasterio Sancti Vincencii, et
                        quando ipsum cenobium ab illa nefanda Paganorum gente comprehensum, atque
                        crematum fuit, &lt;sic tota illa munimina perdita fuerunt>. ob hoc ergo una
                        cum ipsis decrevimus hoc iudicatum nostrum nostra indulgencia ad partem de
                        ipse celle, quas nominatus Adelpertus tenere videtur, concedere, ut quicquid
                        usque in illum diem per offerciones, aut per precepta a parte palacii, vel
                        possessionem, seu per alia munimina legalia, seu per obligacionem, vel per
                        definitas causas possidere visi fuerint, liceat eum, suosque posteros, cui a
                        parte ipsius monasterii cellis ipsis cum suis pertinenciis paruerit datos,
                        hoc secundum consuetudinem terre istius cum quinque scariones, servos de
                        ipsas suas ecclesias per sancta Dei evangelia satisfacere, ut usque in illum
                        diem legaliter, quod queritur, possederint, et legalia munimina inde
                        abuisse, et ita ea perdidisse, quando, ut diximus, ipsum monasterium
                        comprehensum, atque combustum fuit. et post hanc satisfaccionem, de
                        requisicione illa quieti et securi permanere possint. Hoc vero iudicatum
                            <persName ref="#people/4466" key="#Notary">Adelgardum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> scribere iussimus, et aliquantos ex iam
                        dictis optimatibus, et nobiles pro securitate predictarum ecclesiarum suis
                        manibus subscribere mandavimus. Anno tercio, mense augusto, secunda
                        indiccione. Ego <persName ref="#people/4467" key="#Witness #Judge"
                            >Ludovicus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> subscripsi. Ego <persName ref="#people/4468"
                            key="#Witness #Judge">Eroicus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> subscripsi. Ego <name ref="Gaideris"><rs
                                key="#Witness">Gaideris</rs></name> subscripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CV II, n. 79, pp. 20-21 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Poupardin 1907, n. 70. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Voigt 1902, fra i nn. 82 e 83.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>San Vincenzo al Volturno è un antico insediamento monastico benedettino fondato
                    nell'VIII secolo da tre principi beneventani di stirpe longobarda, alle sorgenti
                    del fiume Volturno. La compilazione del cartulario (Vat. Barb. Lat. 2724),
                    datato tra secondo e terzo decennio del XII secolo, fu iniziata poco dopo la
                    stesura del <foreign>Chronicon</foreign> del monastero beneventano di S. Sofia,
                    i documenti sono intercalati fra i brani della cronaca e il lavoro è stato
                    compiuto da un elevato numero di scrivani, alcuni specializzati nei prologhi e
                    nella cronaca, altri nella trascrizione dei documenti. Il <foreign>Chronicon
                        Vulturnense</foreign> contiene un gran numero di falsi e spesso i documenti
                    non sono integralmente copiati.</p>
                <p>Radelchi II, principe di Benevento, assistito dal vescovo Pietro, da abati,
                    ottimati, giudici ed altri nobili longobardi, a richiesta di Adelperto,
                    preposito del monastero di S. Pietro, il quale dichiarava che per la distruzione
                    del monastero di S. Vincenzo al Volturno, operata dai Saraceni di Saugdan, erano
                    andati perduti i titoli di possesso di molte celle e di altri beni acquistati o
                    donati al monastero, decreta che, a far fede dei suoi possessi, sia sufficiente
                    la testimonianza giurata di cinque scarioni.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
