<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Modena, Archivio di Stato, Archivio segreto estense, Casa e stato, Pergamene,
                    cart. 1, n. 38</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5127</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1130-08-31">
                                <note type="displayed_date">1130 August 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ferrara</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-07" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Anno Domini millesimo centesimo vigesimo, nemine
                        imperante, pridie kalendas septembris, indicione octava. Ferarie, in loco
                        qui dicitur Miciana. Inter ceteras donaciones maxime illa donacio
                        principatum tenet que per salutem et remedium animarum conficitur et per
                        quam vita heterna speratur. Unde profiteor me ego Berta Palmera zelo Dei quo
                        acta, pro remedium anime mee meorum parentum profiteor me donare nata et
                        filia scilicet de Martino de Dominico Staniu de Cloza Minore, per hanc
                        donacionis paginam, profiteor me donare tibi presenti domno Ugoni I
                        religioso priori ecclesiae Sanctae Agathe et per te in venerabili monasterio
                        Sancti Benedicti de Lairone, in quo Deo gubemante preesse videtur domnus
                        Heinricus gloriosus abbas suisque successoribus abbatibus in perpetuum. Hoc
                        est quantumcumque mihi pertinet per successionem patris mei Martini de
                        Dominico Staniu de suprascripta Cloza Minore, videlicet casalem unum in
                        suprascripta Cloza iuxta latus Leonis Staniu et Domin[ic]o Staniu, et
                        terciam partem de clusuria una cum horto uno iuxta latus similiter Leonis
                        Staniu et Domini[co] Staniu, et tres salinas que sunt posite non longne a
                        porto de Cloza iuxta latus predicti Leonis et Dominici Staniu, cum
                        ingresibus et hegresibus earum et cum omnibus a suprascriptis rebus
                        pertinentibus. Ut modo a presenti die liceat tibi suprascripto priori
                        tuisque successoribus habere tenere possidere iure dominii predicti
                        monasterii in perpetuum unde investitorem tibi do Petrum de Sancta Agathe
                        qui te investiat de suprascriptis rebus in vice ecclesie in perpetuum. Quin
                        eciam spondeo ego antefata Berta Palmeria filia quondam Martini de Dominico
                        Staniu pro me et pro meis filiis et heredibus hamc donacionis paginam firmam
                        tenere et conservare et defensare et torizare tibi suprascripto domino Ugoni
                        priori in vice ecclesiae Sancti Benedicti et per persona antifati abbatis
                        suisque successoribus, sub pena auri unciarum trium et soluta pena in sua
                        stet firmitate. Quam scribere rogavi Dominicum notarium, sub die, mensis et
                        indicione suprascripta. + Signum manus suprascripte Berte donatrice
                        firmavit. +++++++ Signa et nomina testium: Iohannes Balbus, Bonus Infans de
                        Sancto Donatho, I Vitalis de Sette, Iohannes Bonus de Berardo, Donino de
                        Sancto Felice, Petrus de Contrapatho, Benedicto de Marcaria, Petrus de
                        Sancta Agatha testes. Ego Dominicus divino nutu notarius rogatus a
                        suprascripta Berta donatrice vinculis scripturarum alligandam adnexui. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 12, pp. 23-25.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
