<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, Pergamene per fondi, Mantova, San
                    Benedetto di Polirone, cart. 205, n. 33</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5120</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1128-01-05">
                                <note type="displayed_date">1128 January 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pesina (Caprino Veronese; Verona)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SN) In nomine domini Dei eterni. Ani a. incarnacione domini nostri Iesu
                        Christi millesimo centesimo viesimo octavo, quinto die mensis ienuarius,
                        indicione sexta. Constat nos Azo filius quondam Azonis et Ardomus et Aldab
                        iugalibus, filia quondam Ingo de Negraro, et Taruso et Cliemaro filia
                        Enricus de Pruno, filiis et nuris suprasctipto Azo, abitaturis in iudicaria
                        Gardense, infra castro. Pesena, qui profesi summus ex nacione nostra lege
                        vivere Lagobardorum, ipsis namque iugalibus nostris nobis consencientibus et
                        subter conrirmante, una cum noticia de propiquioribus parentibus nostris
                        nobis consencientibus et subter confirmante, i sunt: Ermenardo de Vualgatara
                        et Trufaldo filius suprascripta Alda et suprascripto Enricus pater
                        suprascripta Cliemaro, in corum presentia vel testium certa facimus
                        profesione quod nullum patimus viollenciam nec ab ipsis iugalibus nostris,
                        cartam donacionis et ofersionis nomine de suorum manibus in manu de Simeon
                        monahus et misus monasterii Sancti Benedicti a Laeruno, pro anima nostra seu
                        et parentorum nostrorum mercede, id est masaricia una quod est laborata per
                        Martino, tam tera cum casa paladicia et terris cum vineis et terris
                        aratoreis et terris pradivis, et terris cum silvis; et duas pecias de terris
                        aratoreis quod iacet in campagna de Castelloni, et terra que tenet Oto
                        filius quondam Rodulfo*** de Pesscera, qui posite sunt in iudicaria
                        Gardense, locus ubi dicitur Tavernolle, et omnes ius de comunia quod eorum
                        pertinet in eodem loco Tavernolle. Et insuper dederunt suprascripto Azo et
                        filiis et nuris omnia quod abent in Plovezano, i sunt noves pecias de
                        terris. Prima pecia de terra aratoria, quod iacet prope castro locus ubi
                        dicitur Flabiolo, abent per longum de ambobus lateribus perticas treginta et
                        duas et pedes sex; de uno capite perticas trex pedes sex, de allio capite
                        perticas duas; de uno latere iura Sancti Zenonis posident, de allio latere
                        et ambobus capitibus via percurente. Secunda pecia de terra aratoria, quod
                        iacet in loco qui dicitur Allavuallo, abent per longum perticas decem et
                        novem et pedes sex; de uno capite pertica una et pedes octo, de allio
                        perticas trex et pedes trex, et de allio latus perticas novem, de allia
                        parte perticas quinque, de allio perticas quaptuor, de uno latere Viviano
                        Biviaqua de Verona abente, de allio latere Cresenzo presbiter abente, de uno
                        capite Iohannes, de allio Alberto, de alio via percurente. Tercia ibi prope
                        abent per longum de ambobus lateribus perticas viginti et septem; de uno
                        capite perticas duas pedes duos, de allio capite pertica una pedes sex; de
                        uno latere et uno capite suprascripto Viviano abent, de allio latere iura
                        Sancti Zenonis, de allio comunia adest. Pecia quarta ubi dicitur a Campara,
                        de ambobus lateribus quadraginta et octo; de uno capite perticas septem, de
                        allio perticas sex; de ambobus capitibus via. Quinta pecia de terra locus
                        ubi dicitur Paullo de ambobus lateribus perticas viginti et una et pedes
                        sex; de uno capite pertica una, pedes sex, de allio pertica una pedes decem;
                        de uno latere Sancta Maria de Cissano, de allio latere Sancto Zulliano, de
                        uno capite via, de allio Bertram de Arzei. Sexsta terra pradiva locus ubi
                        dicitur a Montellongo, per longum de ambobus lateribus perticas viginti et
                        octo pedes trex; de uno capite pertica una pede uno, de allio perticas
                        quaptuor; de uno latere Mauro de Pastrego abet, de alio Zeno da Verona; de
                        uno capite comugna, I de allio Petro abet. Et duas pecias de terra, una
                        aratoria et allia pradiva, insimul tenente locus ubi dicitur Ario; per
                        longum perticas treginta et duas, de allio treginta et septem; de ambobus
                        capitibus perticas octo pedes sex; de uno latere Sancto Zeno, de a1lio
                        Martino de Calmasini abent; de uno capite via, de alio Conrado abent. Et
                        pecia de terra pradiva locus ubi dicitur a Pra Maioro. Et allia pecia de
                        terra busscareza prope castro; et omne ius de comunia quod eorum pertinet,
                        una cum accesionibus et ingresoras earum rerum, sicut supra legitur, in
                        integrum nos suprascripti Azo et filiis et nuris et suorum eredibus ab omni
                        omine defensare; quod si defendere non potuerimus, tunc in duplum
                        restituamus ad suprascripto monasterio. Actum in suprascripto castro Pesena.
                        Fellciter. Signum manibus suprascripti Azo et filiis et nuris, qui ac cartam
                        fieri rogavi ut supra legitur. Signum manibus Girardo, Lanzo, Maraldo,
                        Franco, Iniberto de Pesena, Ingellero legis doctu et Uho de Bardolino. (SN)
                        Ego Persenaldus notarius rogatus qui ibi fui et post tradita complevi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 5, pp. 11-13.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
