<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 85-93 (Mezzetti, <foreign>Le
                        carte</foreign>, vol. 2, n. 136, in preparazione)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5762</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1106-11-10">
                                <note type="displayed_date">1106 November 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ferrara</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancta Maria in Pomposia; monasterium (Pomposa; Codigoro;
                                Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno ab incarnacione domini
                        nostri Iesu Christi millesimo centesimo sexto, Henrico imperatore defuncto,
                        in Italia nullum imperatorem nondum habemus, die decimo mensis novembris,
                        indictione quartadecima, <placeName ref="#places/80">Ferrarie</placeName>.
                        Bonum et optimum est homo ante diem migrationis de hoc seculo in futuro
                        antequam repentinas mortes eius veniat sua bona voluntate iudicare suas res
                        secundum quod sibi melius videtur. Et quoniam profitens profiteor ego
                                <persName><name ref="Bonusfilius de Oddone">Bonusfilius de
                                Odone</name></persName> de <placeName ref="#places/485"
                            key="#Casalia #Saltworks">Cumiaclo</placeName> per huius paginas
                        profersionis sponsionis iudicii virtutis mee paginam vobis presentibus
                        <persName>
                            <name ref="Petrus de Arimundo">Petrus de Arimundo</name></persName> 
                        et <persName>
                            <name ref="Heinricus">Enricus</name></persName> generus meus et <persName>
                                <name ref="Everardus de Rotecario">Everardus de Rothecherius</name></persName> et
                        <persName>
                            <name ref="Fulbertus">Folberto</name></persName> fidele meo, 
                        instituto fideicomissarios meos, ad adandum et
                        distribuendum omnes res meas mobiles et inmobiles secundum quod ego
                        iudicavero et dixit. In primis volo et iudico <rs key="#Value">centum libras
                            denariorum Veronensium</rs> a destribuendum pro anima mea: de istis
                        centum libris habeat <orgName
                            key="#Testamentum #Casalia #Saltworks #Value #Monasteries #Slave"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancta Maria de <placeName
                                ref="#places/4179">Ponposia</placeName></orgName> ecus meus,
                        secundum quod estimatum fuerit, reliquos quod remanserit distribuatur pro
                        sepoltura mea et in <rs key="#Churches">ecclesiis</rs> Ferrarie et in missis
                        canendis, quia sic est mea voluntas. Item volo et iubeo atque iudico <rs
                            key="#Saltworks">salinas</rs> duas in <rs key="#Fines">territorio</rs>
                        <geogName key="#Casalia #Saltworks #Fines" ref="#estates/2449"
                            >Cumiacliensis</geogName> iure proprietatis mee et duos <rs
                            key="#Casalia">casales</rs> similiter in Cumiaclo, quos possidet meo
                        iure <persName key="#Casalia">
                            <name ref="Hugo Taravella">Ugo Taravella</name></persName> 
                        et heredes quondam <persName>
                            <name ref="Guacemannus">Guacemanno</name></persName>, habeas monasterium Sancta
                        Maria de Ponposia, ubi corpus meum debet requiescere, pro anima mea. Item
                        volo et iubeo atque iudico similiter habeat predicto monasterium <rs
                            key="#Slave">servo</rs> meo nomine <persName key="#Slave">
                                <name ref="Sachetus">Sacheto</name></persName> et filia eius Sachiti. Item
                        volo et iudico ut <orgName key="#Mother_churches"
                            ref="#juridical_persons/1498">Sancto Cassiano</orgName> episcopatum
                        Cumaclensis habeat de res meas inmobiles tantum quantum habuit de rebus
                        inmobilibus quondam <persName>
                            <name ref="Oddo">Odonis</name></persName> fratris mei pro anima. Item volo et iubeo et
                        iudico ut episcopatus <orgName key="#Mother_churches"
                            ref="#juridical_persons/1437">Ferariensis</orgName> habeat tantum de
                        rebus meis inmobilibus quantum habuit de rebus fratris meis Odonis pro anima
                        mea. Item volo et iubeo ut habeat <orgName>Sanctus Bartholomeus</orgName>
                        tantum de rebus meis inmobilibus quantum habuit de rebus fratris mei Odonis
                        pro anima mea. Similiter volo ut <rs key="#Collegiate_churches"
                            >canonica</rs>
                        <orgName key="#Landed_possessions #Collegiate_churches">Sancti
                            Georgii</orgName> habeat hoc quod mihi pertinet de <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> per divisione de comune in
                            <placeName key="#Landed_possessions">Fossa nova</placeName> pro anima
                        mea. Item volo ut <orgName key="#Petiae">Sanctus Michael de ore
                            Canalis</orgName> habeat unam <rs key="#Petiae">peciam</rs> terram in
                            <placeName key="#Petiae">Ronco</placeName> de medio pro anima mea. Item
                        volo et iubeo atque iudico ut <persName key="#Slave">
                            <name ref="Morandellus">Morandellus</name></persName> 
                        cum filiis suis et <persName key="#Slave">
                            <name ref="Bona">Bona</name></persName> soror eius
                        cum filiis suis sint liberi et absoluti ab omni vinculo servitutis et ab
                        omni iure patronatus pro anima mea. Item volo et iubeo <persName>
                            <name ref="Haitengus">Aitengo</name></persName> habeat hoc
                        quod mihi pertinet in <placeName>Fossa Bulla</placeName> et 
                        <rs key="#Horses">duas equos</rs> pro
                        anima mea. Volo ut <persName>
                            <name ref="Albirolus">Albirolus</name></persName> 
                        habeat hoc quod habet et possidet <persName>
                            <name ref="Petrus Maurino">Petrus
                        Maurino</name></persName> meo iure in <rs key="#Massae">massa</rs>
                        <placeName key="#Massae" ref="#places/4600"><geogName key="#Massae"
                                ref="#estates/2479">Fiscalie</geogName></placeName> pro anima mea.
                        Volo <persName>
                            <name ref="Balduinus">Baldoinus</name></persName> 
                        nepus meus petiam unam terre positam in <placeName
                            key="#Petiae">Corrigio Sancte Andree</placeName> pro anima mea. Item
                        volo <persName>
                            <name ref="Gisla">Gisla</name></persName> 
                        neptia mea habeat medietatem de <rs key="#Landed_possessions"
                            >bradia terre</rs> in <placeName key="#Casalia #Landed_possessions"
                                ref="#places/4806">Focomortuo</placeName> da casale de <persName>
                                    <name ref="Iohannes de Alberto">Iohanne de
                        Alberto</name></persName> et quantum mihi pertinet 
                        de rebus illis inmobilibus in <placeName
                            ref="#places/3529">Rere</placeName> et in <placeName ref="#places/3520"
                                >Cornacervina</placeName> positis, que fuerunt de <persName>
                                    <name ref="Oddolinus">Odolino</name></persName> nepote meo,
                        quod sibi reliquit frater meus pro anima mea. Item volo et iubeo ut
                        <persName>
                            <name ref="Citelgarda">Citelgarda</name></persName> 
                        filia mea habeat servus meus nomine <persName key="#Slave">
                            <name ref="Petrus de Medicina">Petrus de Medicina</name></persName> cum filiis
                        suis et <persName key="#Slave">
                            <name ref="Adelpertus">Adelpretus</name></persName>. 
                        Et similiter habeat Citelgarda hoc quod remansit de
                        rebus mobilibus, quas sibi promisi quando in coniugio eam dedi viro suo.
                        Volo <persName>
                            <name ref="Adalbertus">Alberto</name></persName> nepos 
                        meus habeat casale meum quod ego adquisivi da comuno
                        iuxta <rs key="#Tower">turrem</rs> da <placeName key="#Casalia #Tower">
                            Capite de Fossato</placeName> pro anima mea. Item volo et iubeo
                        atque iudico ut <persName>
                            <name ref="Giseltruda">Gisseltruda</name></persName> 
                        uxor mea habeat servum meum, nomine <persName key="#Slave">
                            <name ref="Dominicus">Dominicum</name></persName>,
                        cum filiis suis et fidelem <rs key="#vassusOf">vasallum</rs> et 
                        <persName key="#Slave">
                            <name ref="Adalensia">Adalensiam</name></persName> et sorores eius <persName key="#Slave">
                                <name ref="Willa">Guillam</name></persName> et
                        <persName key="#Slave">
                            <name ref="Burgula">Burgulam</name></persName> servos et ancillas meas, 
                        quia sic est mea voluntas. Item volo et
                        iubeo ut Gisseltruda uxor mea habeat medietatem de omnibus rebus meis
                        mobilibus et inmobilibus quam sibi feci per cartulam donationis et
                        donationem illam firmam tenere iuravi per me et per meos heredes pro anima
                        mea. Volo et iubeo ut habeat Citelgarda filia mea etiam partem de aliis
                        rebus meis mobilibus et inmobilibus, secundum quod feci cartulam quando dedi
                        sibi virum suum. Item volo et iubeo ut duas partes habeat postumus meus, si
                        natus fuerit et sit mihi heres; si vero postuma nata fuerit, dividat cum
                        Sitelgarda filia mea coequaliter, et si postumus vel postuma obierit ante
                        matrem suam, habeat mater omnes res postumi vel postume diebus vite sue
                        tantummodo; post suum obitum relinquat res illas ecclesiis Dei pro anima mea
                        et sua, quia sic est mea voluntas. Nam volo omnia que supradicta sint in
                        potestate fideicomisarii mei ad destribuendum omnes res meas mobiles et
                        inmobiles secundum quod superius iudicavi. Volo hoc meum iuditium
                        testamentum sit firmum et stabile in perpetuum. Si quis legatarius vel heres
                        hoc meum testamentum frangere voluerit, solvat unus alteri qui observaverit
                        testamentum, nomine pene, <rs key="#Penalty">duas libras auri</rs>, 
                        post penam solutam maneat hoc
                        testamentum firmum et stabile. Quod scribere rogavi <persName key="#Tabellio">
                            <name ref="Iohannes">Iohannem</name></persName> in Dei nomine
                        <rs key="#Tabellio">tabellionem</rs> scribendo rogavi et 
                        subter manus meas propria firmavi, testibus
                        rogavi sub die mensis, indictione supradicta, Ferrarie. + Signum manus +
                        predicto testatori Bonofilio abfirmanda omnia supradicta cui relectum est. +
                        Signa manibus + + + + + + + Ursus de Puliana et Petrus de Alberto, Odo de
                        Odone Bastardo, Ugo de Martinus castaldo, Guitho faber, Zangobono de Comite
                        et Adelbertus testibus ad omnia predicta, cui relectum est. + Ego Iohannes
                        tabellio scriptor huius paginam post afirmationem testium complevi,
                        absolvit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, vol. 2, doc. 136 (in preparazione).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (cfr. Federici, <foreign>Codex</foreign>, II, pp. 85-93, da copia autentica del
                    1150 febbraio 5 [B, perduta], da A perduto). B era così autenticata «Et ego
                    Dominicus Christi misericordia sancte Adriensis ecclesie notarius videns hoc
                    autenticum testamentum factum per manus Iohannis tabelionis nichil addens vel
                    diminuens exemplavi, anno dominice incarnationis millesimo centesimo
                    quinquagesimo, quinto die introeunte mense februarius, indictione XIII, tempore
                    Eugenii pape et Corradi regis».</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
