<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomi e dispacci sovrani, Germania, fasc. 1, n.
                    5</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5079</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1111-05-21">
                                <note type="displayed_date">1111 May 21</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-03-27" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>S. *In nomine sanctae et individue Trinitatis <persName key="#Emperor/king"
                            >Heinricus</persName> divina favente clementia quartus Romanorum <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus <persName key="#Abbots"
                            >Alberico</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots #Monks">sancti Benedicti iuxta
                            Padum</orgName>* eiusque successoribus per ordinem abbatis <placeName
                            key="#Abbots">cluniacensis</placeName> ibidem constituendis in
                        perpertuum. Sane credimus nos in huius vitae cursu feliciter imperare et
                        summae pietatis munere caelestis patriae gaudia promereri, si studuerimus
                        circa Dei aecclesias quae ab impiis opprimuntur opera pietatis exercere et
                        ipsas et earum bona unde Christi pauperes in eius servicio sustentari
                        debent, imperiali potentia nobis a Deo concessa conservare atque defendere.
                        Ea propter omnibus Christi nostrique fidelibus tam futuris quam praesentibus
                        notum fieri volumus qualiter nos omnipotentis Dei causa et ob regni nostri
                        stabilitatem et animae nostrae nostrorumque parentum perpetuam salutem
                        devota et exaudibili petitione <orgName key="#Churches">Cluniacensis <rs
                                key="#Churches">aecclesiae</rs></orgName> cuius fraternitatem
                        diligimus et habemus, <rs key="#Monasteries">monasterium</rs> sancti
                        Benedicti inter Padum et Larionem situm, abbatem et <rs key="#Monks"
                            >monachos</rs> qui modo in eodem loco sunt Deo servientes vel post
                        futuri sunt per ordinem cluniacensem, et omnia bona eius mobilia et
                        immobilia videlicet <rs key="#Islands">insulam</rs>
                        <placeName key="#Islands" ref="#places/2400">sancti Benedicti</placeName>
                        cum aecclesiam <orgName key="#Churches">sancti Floriani</orgName> et omnibus
                        ad eandem aecclesiam pertinentibus. Insulam quae vocatur <placeName
                            key="#Islands" ref="#places/2403">Gurgo</placeName> cum aecclesia
                        eiusdem insulae et pertinentiis suis. <placeName ref="#places/2931">Casale
                            Barbatum</placeName> cumm aecclesia <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/2063">sanctae Mariae et sancti
                            Laurentii</orgName>, earumque pertinentiis, <placeName
                            ref="#places/2476">Septingenti</placeName> cum aecclesia <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/2064">sancti
                            Michahelis</orgName> eiusque pertinentiis et cum <rs key="#Tolls"
                            >ripatico de transitu navium</rs>, decimam partem <geogName
                            key="#Curtes" ref="#estates/2050"><rs key="#Curtes">curtis</rs> quae
                            vocatur <placeName key="#Curtes" ref="#places/482"
                                >Burbassium</placeName></geogName>, cum aecclesia <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/2003">sancti Johannis</orgName>
                        suisque pertinentiis. Locum qui vocatur <placeName ref="#places/624"
                            >Nucetulo</placeName>; <orgName key="#Hospitals"
                            ref="#juridical_persons/2077"><rs key="#Hospitals">domum hospitalis</rs>
                            apud <placeName key="#Hospitals" ref="#places/275"
                            >Mantuam</placeName></orgName> cum pertinentiis suis; aecclesiam sancti
                        Valentini de Maringo cum terris ab eadem aecclesia detentis; aecclesias
                        sancti Viti et sancti Iusti de Medula cum pertinentiis suis et terras quas
                        predictum monasterium ibi possidet; aecclesiam sancti Michahelis de
                        Cotorlione cum pertinentiis suis; aecclesiam sancti Benedicti apud
                        Ficariolum cum pertinentiis suis; aecclesiam sanctae Agathae apud Ferrariam,
                        cum pertinentiis suis. Monasterium sancti Cipriani apud Venetiam cum
                        pertinentiis suis; aecclesiam sanctae Helene apud Tassariam cum pertinentiis
                        suis. Concam cum aecclesia sancti Leonardi et omnibus pertinentiss suis.
                        Locum qui dictur Foculare cum aecclesia sancti Nicolai et omnibus decimis
                        eiusdem loci; aecclesias sancti Benedicti et sanctae Mariae apud Gunzagam
                        cum omnibus decimis eiusdem loci ceterisque earum pertinentiis. Caput vici
                        Villulam cum aecclesia sanctae Mariae et cum omnibus decimis et pertinentiis
                        suis. Custellum cum aecclesia sancti Bartholomaei et omnibus decimis eiusdem
                        loci. Gabianam cum aecclesia sancti Andreae et omnibus decimis eiusdem loci.
                        Ecclesiam sancti Venerii de Marceneta cum medietate eiusdem castri, et
                        pertinentiis suis; aecclesiam sancti Michahelis de Telliore cum pertinentiis
                        suis; aecclesiam sancti Bartholomei de Lucca cum pertinentiis suis. Sanctum
                        Martinum in Colle cum pertinentiis suis; aecclesiam sancti Leonardi apud
                        Parmam et omnia quae predictum monasterium in eodem episcopatu detinet.
                        Aecclesiam sancti Sixti de Lecto Paludano cum pertinentiis suis; cclesiam
                        sanctae Mariae et sancti Johannis in episcopatu Bononiensi cum pertinentiis
                        earum. Decimas de Roncis Guntardi; terras quas predictum monasterium detinet
                        in Monticulo et in Birupto; cetera quoque omnia quae sepe dictum monasterium
                        nunc tenet vel in futuro adquisierit per hanc mundiburdialem paginam sub
                        tutenam nostrae defensionis suscipimus. Precipimus etiam ut nullus potens
                        vel impotens supradictum locum sancti Benedicti et omnia ad eum pertinentia
                        sub nostra defensione suscepta invadere presumat vel in aliquo molestare,
                        sed nunc et semper habeantur in secura libertate. Si quis igitur
                        archiepiscopus, episcopus, dux, comes, vicecomes, vel alia quaelibet
                        persona, magna vel parva, cuiuscumque conditionis fuerit, huius nostrae
                        pietatis concessam libertatem in altquo violare presumpserit mille libras
                        auri boni compositurus banno nostro subiacebit, dimidietatem camerae nostrae
                        et dimidietatem supradictae ęcclesiae. Ut autem hoc ab omnibus firmiter
                        credatur, et inviolabile permaneat, hanc cartam inde conscriptam impressione
                        nostri sigilli iussimus insigniri. [Signum Domini Heinrici quarti Romanorum
                        Imperatoris Invictissimi. Burcardus vice Alberti Archicancellarii Maguntine
                        sedis electi recognovit] (M). Data XIImo Kalendas iunii Indictione IIII,
                        anno Dominicae incarnationis Millesimo C. XI. Regnante Heinrico quinto rege
                        romanorum anno V, imperante primo, ordinationis eius XI. Actum Veronę in
                        Cristo felciter. AMEN </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 79, pp. 252-253.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
