<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SSp. Trinità, A.M., perg. A, 5
                    (ed. Codex Diplomaticus Cavensis, I, 117, pp. 147-149)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5578</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0903-02">
                                <note type="displayed_date">903 February</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-06" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini. Undecimo anno principatus domni nostri Waimarii
                        principis, mense februarius, sexta indictione. Declaro ego <persName
                            ref="#people/298" key="#Princeps">Waimarius</persName>
                        <rs key="#Princeps">princeps</rs> et <rs key="#Other_palatine_officer"
                            >imperialis patricius</rs>, ut dum <persName ref="#people/4172"
                            key="#Priests #Abbots">Angelus</persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/77" key="#Monasteries #Private_foundations"
                            >Sancti Maximi</orgName> iaceret inbalidam infirmitatem, unde defunctus
                        est, set tamen aduc recte sivi conspicere tota mentem et recte loquere
                        baluit, pro suis salutis anime rebus sua <rs key="#Testamentum">ad
                            iudicandum mihi in manum commisit</rs>, ut, si illi mors hebenerit, in
                        hoc ordinem, qualiter subtus legitur, pro eius salutis anime me iudicare
                        liceat. Primitus quidem disposuit, ut ipsa rebus sua cum <rs key="#Curtes"
                            >curte</rs> et <rs key="#Landed_possessions">sedimen</rs> suam, quas
                        habuit in <placeName ref="#places/4717" key="#Cities">Nuceria</placeName>
                        qui fuit da <name ref="Ermenmari">Ermemari</name> et <name ref="Maurus"
                            >Maurus</name> filio eius cum pertinentia sua qui habet finis: de una
                        parte de heredes Dacuperti, et de alia igitur parte fine <orgName
                            ref="#juridical_persons/3494" key="#Churches">Sancte Marie</orgName> et
                        pertange in fine domnica et perexiens in terra qui fuit Cumperti diaconi;
                        alia vero parte fines de heredes Ermeperti; de alia namque parte fine
                        Ermengari et pertange in fines Radelgrimi; hec vero curtem, qualiter
                        superius finis posite sunt, totum in integrum cum omnis <rs
                            key="#Fruits/vegetables">arboribus et pommifera</rs> sua et cum diversis
                        finibus et biebus suis disposuit, ut a dies defunctionis eius in integrum
                        pro ilius anima hebeniret in supradicto monasterio Sancti Maximi ad
                        securiter habendum, dominandum ipsa sancta ecclesia et eius rectoribus ad
                        faciendum omnia quod voluerint. Iterum de ipsam rebus sua quas habuit in
                        locum <placeName ref="#places/4779" key="#Villages/settlements"
                            >Agella</placeName>, qui habet finis: de una parte fine Adelmanni
                        presbiteri, et de alia parte fine Sancte Marie, et de alia parte fine qui
                        fuit Lupi filius Parduli, et de alia parte cum fines de heredes ipsius
                        Angeli abbatis coniuntum est; de isto clausum, qualiter superius finis
                        posite sunt, disposuit, ut post eius obitum, dum <name ref="Adelchis"
                            >Adelchisus</name> presbiter ebixerit, cuntis diebus vite sue in sua
                        illos habeat potestatem dominandum et fruandum nomine pro anima ipsius
                        Angeli abbatis, et post obitum ipsius Adelchisi presbiteri ipsam rebus in
                        integrum hebeniret pro salutis anime ipsius Angeli abbatis in supradicto
                        monasterio Sancti Maximi ad securiter habendum et faciendum quod voluerint.
                        Simulque et disposuit, ut pro eius salutis anime <name ref="Odelchis"
                            >Odelchisus</name> et <name ref="Liotardus">Liotardus</name>
                        <rs key="#Deacons">diacones</rs>, qui fuerunt vene serbientibus, illis
                        habeant ad suam potestatem ad fruandum nomine duas pecias de terra, cum
                        arbustis bitatum, una fortiores et una minore, quas habuit in locum qui
                        dicitur Nobara quod da Ursus filius Radeprandi iudicatum habuit; in hoc
                        ordinem: ut si ipsi nominati Odelchis et Liotardus diacones diebus vite sue
                        habitaverit et permanserit in ipso monasterio Sancti Maximi, tunc diebus
                        vite sue ipse due pecie de terra de predicto locum <placeName
                            key="#Villages/settlements" ref="#places/4717">Nobara</placeName> in sua
                        habeas vel detineas potestatem ad fruendum nomine; et post illorum obitum
                        ipsa duas pecias de terra pro salutis anime ipsius Angeli abbatis in
                        supradicto monasterio Sancti Maximi hebeniat potestatem ad securiter
                        habendum et faciendum quod voluerint; nam si ipse Odelchis et Liotardus
                        diacones diebus vite sue in ipso monasterio habitare noluerint, et exinde
                        exierit et aliubi ad habitandum iherit, tunc similiter ipsam rebus in
                        supradicto monasterio hebeniat ad securiter habendum et faciendum quod
                        voluerint eius abbatibus vel rectores. Hoc autem omnia, qualiter superius
                        legitur per ipso ordinem, ipse Angelus presbiter et abbas disposuit et
                        iudicavit et mihi in manum commisit, ut taliter pro eius anima ipsos
                        distribuerent; et dum ipse Angelus abbas defunctus est, ego autem pro
                        securitatem ipsius sancte ecclesie et de eius rectoribus, quam et pro
                        securitatem ipsius Adelchisi presbiteri et ipsorum Odelchisi et Liotardi
                        diacones, ut ipsos habeant per illa rationem, sicut superius legitur. Hunc
                        scriptum scribere demandavimus tibi <persName ref="#people/4199"
                            key="#Notary">Urso</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs>. Actum <placeName ref="#places/84"
                            key="#Cities">Salerno</placeName>. + Ego <name ref="Landenolfus"><rs
                                key="#Witness">Landenolfus</rs></name>
                        <rs key="#Witness #Gastaldus/vicegastaldus">gastaldus</rs>. + Ego <name
                            ref="Rodericus"><rs key="#Witness">Rodericus</rs></name> filio Gentili.
                        + Ego <name ref="Dauferius"><rs key="#Witness">Dauferi</rs></name> me
                        subscripsi. + Ego <name ref="Walpertus">Walpertus</name>
                        <rs key="#Witness #Priests">presbiter</rs> ita nobi. + Ego <name
                            ref="Lamelfridus">Lamelfridus</name>
                        <rs key="#Witness #Priests">presbiter</rs> ita nobi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, I, 117, pp. 147-149 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Voigt 1902, p. 60.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/E80B61FEB8E293E8C125723F00723E19!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p> </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
