<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio privato, Carte di Pomposa, fasc. V, n. 77</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5601</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1037-10-07" notAfter="1038-10-07">
                                <note type="displayed_date">1037 October 7 or 1038 October 7</note>
                                <note type="dating_elements">Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>,
                                    p. 394: Gli elementi della datatio ammettono due possibili
                                    interpretazioni: nella prima ipotesi, l’anno di impero e
                                    l’indizione, secondo il computo bizantino, concordano al 1037,
                                    con l’anno di pontificato in eccesso di un’unità; nella seconda
                                    ipotesi, l’anno di pontificato e l’indizione romana sono
                                    corrispondenti nel 1038, ma l’anno di impero è in difetto di
                                    un’unità. Non si hanno elementi per propendere verso l’una o
                                    l’altra datazione; lo scrittore di questa carta non è altrimenti
                                    conosciuto.</note>
                                <note type="topical_date">Pomposa</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritu Sancti. Anno Deo propitjo pontificatus
                        domni nostri Benedicti summi pontifice et huniversalis pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede anno sesto sitque imperante
                        domnus Chonradus piissimo perpetuo agusto a Deo coronato patjfico magno
                        imperatore in Italia anno undetjmo, die septimo m(ense) octuber, inditjone
                        sesta, in Pomposea. Petimus at te domnus Albericus quod nominetur Turco,
                        misso evocatus de domno Guido v(ir) v(enerabilis) abb(as) mo(nasterii)
                        Sancte Marie qui vocatur in Pomposea, uti nobis Redulfo sitque Aimo qui
                        vocatur Martino, filii quondam Galiverto, sup dominium et potestatem de
                        Salvia genetrice nostra omnibus diebus vite sue, seo filiis et heredibus
                        libell(ario) nomine concedistis et largistis atque confirmastis nobis rem
                        iuris suprascripto mo(nasterio), idest concedistis nobis omnes res illa
                        sortes et portjones quantascumque abuistis et tenuistis at manibus vestris
                        infra toto fundo qui vocatur Punzano et in fundo qui vocatur Florignano et
                        in fundo qui vocatur Ronco Venerius; per singulis lotjs cum terris et
                        vineis, campis, pratis, pascuis, silvis, salectis, satjonabilibus,
                        padulibus, piscatjonibus, arbustis, arboribus vel diversisque generibus, cum
                        ingresso et egresso suo et cum omnibus at suprascripta res pertinentibus;
                        hec omnia abendum, tenendum, possidendum, supersedendum, defensandum et in
                        omnibus meliorandum, in a[n]nis atvenientibus viginti et nove [at]
                        rennovandum, salva sanatjone domnica dandum. Ita sane ut inferamus domnice
                        ratjonibus tibi tuisque supcessoribus dare debeamus da grano et siccale in
                        canpo capa quarta, fabas in area modio quarto, farre, orreo in canpo capa
                        quinta, lino mana octava, minuto in area modio sesto, vino anfora quarta,
                        semel vice arbore pecto ponendo, postea sit nobis cessum; et si glande
                        abuerimus in tempore glandis glandatico dare debeamus porco uno. Et
                        concedistis nobis pro casale de suprascripta res in lognitudinem suam
                        perticas detjmpedas viginti et quatuor et in latitudinem suam perticas
                        detjmpedas duodetjm; et si vinea pastinaverimus extra casale fruere debeamus
                        annos quinque post incolomello venerit et postea rendere debeamus sicut de
                        cetera vinea; et si ronco roncaverimus fruere debeamus annos quatuor et
                        postea rendere debeamus sicut de cetera terra; exenio vero pro suprascripto
                        casale dare debeamus omnique anno de grano ariale quartario uno Ferariense,
                        tritulatum et pervendum ipso terratico domnico et ipso exenio per vos
                        petitoris usque at ripa Pado ubi nave vestra domnica potuerit pervenire at
                        tollendum. Et non abeamus licentja de ipsa suprascripta res vindere nec
                        donare nisi inter vos suprascripti petitoris; et non abeamus licentja de
                        ipsa res at nullo platjto plubico ambulare neque distringnere nisi at
                        vestrum. Maiorem quidem domnico nostro vel vestra dominatjone cum onore et
                        obedientja susipere debeamus sine dolo vel fraude. Si quis vero pars nostrum
                        contra os petitjonis ire temtaverimus ante perfinitum tempus sicut superius
                        legitur, det pars partis fidem servandis ante omnis litis initjum vel
                        interpell(atjonem) pene nomine auri obtimi untjas duas et post penam soluta
                        manente os petitjonis in suo robore et fi(rmitate). Cos vero petitjtonis uno
                        tenore conscripto Gaudiosus in Dei nomine tabell(ionem) scribendum rogavimus
                        et unus alterius vobis pariter iubetis, quod consecuti estis agatis Deum et
                        vobis massima gr(atj)as. ✠ Signum ✠ ✠ ✠ manibus Redulfo sitque Aimo qui
                        vocatur Martino, filii quondam Galiverto, et Salvia genetrice de omnibus
                        sicut superius legitur ad omnia suprascripta cui relectum est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 393-396, n. 177.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
