<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, D. D. S., Toscana, Matilde, n.
                    64</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5090</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1115-05-08">
                                <note type="displayed_date">1115 May 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bondanazzo (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-01" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Anno ab
                        incarnacione eiusdem millesimo centesimo XV, octavo idus madii, indicione
                        VIII, aecclesiae Santi Cesarii. Ego domina comitissa Matilda filia quondam
                        Bonifacii marchionis que professa sum lege vivere Salicha, offertrix et
                        donatrix ipsius aecclesiae presentibus dixi: Quisquis in sanctis ac
                        venerabilibus locis ex suis aliquid contullent rebus iuxta auctoris vocem in
                        hoc seculo centuplum accipiet, insuper et quod melius est vitam possidebit
                        eternam. Ideoque ego qui supra domina comitissa Matilda dono et offerro a
                        presenti die in eadem ecclesia Sancti Cesarii pro remedium anime mee atque
                        parentum meorum, idest curtem de Guilzaccara intus et extra cum omnibus que
                        sibi in quibuscumque locis in integrum pertinere noscuntur, videlicet cum
                        castro de Broilo et burgo qui dicitur Sancti Caesarii, tam casis cum
                        sediminibus et vineis cum areis suarum, terris arabilibus, pratis, pascuis,
                        silvis ac stalariis, rupis, rupinis ac paludibus, cultis et incultis,
                        divisis et indivisis, una cum finibus, terminibus, accessionibus, usibus
                        aquarum aquarumque ductibus una cum omni iure adiacensiis et pertinenciis
                        earum rerum per loca et vocabula ad iam dictam curtem pertinentibus in
                        integrum. Quam autem suprascriptam curtem cum omnibus sicut supra legitur
                        una cum accessione et ingressu seu cum superioribus et inferrioribus
                        qualiter superius legitur ab hac die in [ea]dem ecclesia Sancti Cesarii dono
                        et offerro et per presentem cartulam offersionis ibidem abendum pro remedio
                        anime mee atque parentum meorum confirmo; faciendum exinde iam dicta
                        ecclesia ad utilitatem cleriquorum inibi Deo regulariter famulantium
                        quicquid eorum usibus necessarium ac profuturum fuerit, sine omni mea qui
                        supra domina Matilda comitissa et heredum ac proheredum meorum contradicione
                        atque repeticione; hac videlicet condicione, quatinus nulli supradictorum
                        clericorum de bonis supradicte curtis aliquid ad dannum ecclesie auferre vel
                        alienare liceat. Similiter nec liceat eis unquam, quod absit aliquo tempore
                        divisionem facere, sed omnia in commune ad Dei servicium omni tempore abeant
                        et utantur. Si quis vero quod futurum esse non credo, si ego ipsa domina
                        comitissa, quod absit, aut ullus de heredibus ac proheredibus meis seu
                        quislibet opposita persona contra hanc cartulam offersionis proprietatis ire
                        quandoque agere temptaverimus, aut eam per quidvis ingenium infrangere
                        quesierimus, tunc inferramus ad illam partem contra quam exinde litem
                        intullerimus mulcta que est penam auri optimi libras quadraginta, argenti
                        pondera octuaginta; et quod repecierimus vindicare non valeamus, sed presens
                        hanc cartulam offersionis dioturnis temporibus firmam permaneat, atque
                        persistat inconvulsa cum stipulacione subnixa; et bergamena cum atramentario
                        manibus meis de terra levavi pagine. Rodulfi notarii Sacri Palacii tradidi
                        et scribere rogavi, in qua eciam subter confirmans a testibus que obtuli
                        roborandam. Quam cartulam quia domina comitissa proprie manus subscripcione
                        firmare non potuit, sigilli sui impresione insigniri precepit. Actum in
                        curte Bondeno feliciter. Signa ++++ manuum Arduini de Palude, Opizonis de
                        Gonzaga et Amedei et Petri Rozonis in hac cartula rogati sunt testes. Signa
                        ++++ manuum Raignerii de Castro Airani, Vuiberti de Gonzaga, Gerardi de
                        Plaza, Ubercionis de Campagnola rogati sunt testes. Scripsi ego Rodulfus
                        notarius Sacri Palacii post traditam compievi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 89, pp. 278-280; MGH DD Mat. n. 139, pp. 358-360.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
