<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Torino, Archivio di Stato, Corte, Materie ecclesiastiche, Abbazie, S.
                    Colombano di Bobbio, m. 1, n. 10</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5334</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0843-08-22">
                                <note type="displayed_date">843 August 22</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Gondreville (FR)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-01-14" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            ref="#people/9" key="#Emperor/king">Hlotharius</persName> divina
                        ordinante providentia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Cum
                        petitionibus servorum dei iustis et rationabilibus divini cultus amore
                        favemus, superna nos gratia muniri non diffidimus. Igitur omnibus fidelibus
                        sanctae dei ecclesiae et nostris praesentibus videlicet et futuris notum
                        sit, quia vir veneralis <persName ref="#people/3942" key="#Bishops #Abbots"
                            >Amalricus</persName>
                        <placeName ref="#places/356" key="#Cities">[Cumensi]s</placeName>
                        <rs key="#Cities">urbis</rs> vocatus <rs key="#Bishops">episcopus</rs> et ex
                            <rs key="#Monasteries">monasterio</rs> quod nuncupatur <orgName
                            ref="#juridical_persons/151"
                            key="#Allocation_to_churches #Immunity #Tuitio/bannum/mundeburdium #Monasteries"
                                ><placeName ref="#places/458" key="#Monasteries"
                            >Bobio</placeName></orgName>
                        <rs key="#Abbots">abba</rs>, et est constructum in honore beati Petri
                        apostolorum principis, ubi sanctus Columbanus corpore requiescit, detulit
                        serenitatis nostrae obtutibus recolendo memoriae genitoris nostri <persName
                            ref="#people/118" key="#Emperor/king">Hludouuici</persName> augusti <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">preceptum</rs>
                        <rs key="#Immunity">inmunitatis</rs>, in qua continebatur insertum, qualiter
                        ipse ob amorem d[ei] tranquillitatemque monachorum ibidem consistentium cum
                        rebus omnibus ac familiis suis ad eundem monasterium iuste et legaliter
                        pertinentibus sub suae defensionis receperit inmunitate atque tuitione. Unde
                        nostram deprecatus est excellentiam, ut ob animae nostrae emolumentum et
                        aeternae retributionis premium morem sequentes paternum praedictum
                        monasterium cum monachis ibidem degentibus et rebus ac familiis inibi iuste
                        et legaliter pertinentibus sub nostra susciperemus inmunitate <rs
                            key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">atque plenissima defensione</rs>.
                        Cuius precibus ob divini cultus amorem et sacrae religionis tranquillitatem
                        libentissime adnuentes hoc inmunitatis nostrae praeceptum statuimus fieri,
                        per quod praecepimus, ut nullus iudex publicus neque missus discurrens, sed
                        neque cuiuslibet potestatis persona in ecclesias, senedochia, curtes,
                        villas, loca vel agros seu reliquas possessiones memorati monasterii, qua
                        moderno tempore in quibuslibet pagis et territoriis infra ditionem imperii
                        nostri iustae et legitime tenet vel possidet vel quae deinceps in iure ius
                        sancti loci divina pietas augeri voluerit, ad causas iudiciario more
                        audiendas vel freda aut teloneum exigendum aut mansiones vel paratas
                        faciendum aut paraveredos vel fideiussores tollendos aut homines ipsius
                        monasterii tam ingenuos quam servos super terram ipsius commanentes
                        distringendos nec ullas redibitiones aut inlicitas occasiones exquirendas
                        ullo umquam in tempore ingredi audeat vel ea, que supra memorata sunt,
                        penitus exigere praesumat, sed liceat memorato Amalrico abbati suisque
                        successoribus res praedicti monasterii sub inmunitatis nostrae defensione
                        quieto ordine possidere, quatenus monachus, qui ibidem deo famulari videtur,
                        pro nobis et coniuge proleque nostra atque stabilitate a deo nobis commissi
                        atque conservandi iugiter domini misericordiam exorare delectet, et
                        [quicum]que ex his, quae praescripta sunt, quippiam violare praesumpserit,
                        sciat se triginta libras argenti optimi secundum veterem morem parti
                        praefati ecclesiae persolvere nostramque insuper incurrere offensionem. Quod
                        si aliquis ex hominibus ipsius ecclesiae tam ingenuis quam servis aliquid
                        deliquerit, unde fiscus noster quippiam sperare potuerat, totum hoc pro
                        mercedis nostrae augmento parti praefatae ecclesiae concedimus et hoc
                        prorsus decernimus, ut nihil inde ullo umquam in tempore requiratur.
                        Confirmamus etiam quandam <rs key="#Forests">forestem</rs> quae nuncupatur
                            <geogName
                            key="#Curtes #Forests #Fiscal_property #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/1422"><placeName ref="#places/467"
                                key="#Curtes #Forests #Fiscal_property #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                                >Mons longus</placeName></geogName> cum <rs key="#Curtes">curte</rs>
                        iuxta se posita, cum appenditiis vel adiacentiis suis nec non et <rs
                            key="#Mountains">alpem</rs> quae [voc]atur <geogName ref="#estates/1428"
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                                ><placeName
                                key="#Mountains #Fiscal_property #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                                ref="#places/1851">Adra</placeName></geogName> cum terminibus suis,
                        sicut in praecepto domni et piae memoriae genitoris nostri insertum et manu
                        sua propia firmatum esse conperimus. Continebatur etiam in eodem praecepto
                        domni et genitoris nostri, ut omnes res, quae per praecepta et munimina
                        cartarum eidem sancto loco legaliter ac rationabiliter delegatae fuerunt vel
                        in antea a deo timentibus hominibus condonatum fuerit, ut per eundem
                        praeceptum iam dictum monasterium vel rectores ipsius loci haberent atque
                        possiderent et quicquid inde ad profectum ipssius ecclesiae vel monachis
                        ibidem degentibus facere voluissent, iure ecclesiastico liberum
                        perfruerentur arbitrium, quod libenter nos similiter concessisse et in
                        omnibus per hoc nostrum praeceptum corroborasse et omnium fidelium nostrorum
                        cognoscat industria. Et ut [hoc nostrum pragmaticum] sive praeceptum ut
                        pleniorem in dei nomine obtineat vigorem et a fidelibus sanctae dei
                        ecclesiae et nostris verius credatur ac diligentius conservetur, manu
                        propria subter firmavimus et anuli nostri inpressione assignari iussimus.
                        Signum (MF.) Hlotharii serenissimi augusti. (C.) <persName key="#Notary"
                                ><name ref="Aicardus">Eichardus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> advicem <persName ref="#people/1235"
                            >Agilmari</persName> recognovi et (SR.) (SI. D.) Data XI kld. septembr.
                        anno Christi propitio imperii domni Hlotharii piissimi augusti in Italia
                        XXIIII et in Frantia IIII, indictione VI; actum <placeName
                            ref="#places/4307"
                            key="#Villas #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >Gundulfi</placeName>
                        <rs key="#Villas">villam</rs>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Residential #Palatium"
                            >palatio regio</rs>; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, p. 193, n. 77; ChLA 57, p. 78, n. 15.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
