<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cremona, Biblioteca Statale, Libreria Civica, Codice Sicardo, p. 1, n.
                    1</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5300</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0781-03-15">
                                <note type="displayed_date">781 March 15</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parma</note>
                                <note type="redaction_date">XIII in</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-07-08" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName ref="#people/14" key="#Emperor/king #Patricius">Karolus</persName>
                        gratia Dei <rs key="#Emperor/king">rex</rs> Francorum et Longobardorum ac
                            <rs key="#Patricius">patricius</rs> Romanorum. Omnibus episcopis,
                        abbatibus, docibus, comitibus, actionariis vel reliquis fidelibus nostris et
                        presentibus quam futuris compertum sit qualiter vir venerabilis <persName
                            ref="#people/3900" key="#Bishops">Vitalis</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> Comaclensis seu et ceteri homines fìdeles
                        nostri <placeName ref="#places/485" key="#Cities">Comaclo</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitate</rs> commanentes regni nostri suggesserunt eo
                        quod per<rs key="#Ports"> portora</rs> nostra infra regnum a Deo nobis
                        concessum datum Italie in tali tenore sicut per anteriores reges
                        antecessoribus nostris negotiaverant a minime habuissent licentiam
                        negociandi, quia dixerant inlicitas occasiones vel violentias multas per
                        homines nostri passi fuissent et ad <placeName ref="#places/275"
                            key="#Cities">Mantuam</placeName> civitatem quamque per reliqua loca et
                        ut maiorem modium de ipsis exactare recinsint quam illi consueti fuissent
                        dare, id est per libras quadraginta quinque. Nos vero audientes eorum
                        altergationibus pertractavimus qualiter <rs key="#Missus_regis">missis</rs>
                        nostris per portorum nos mittere deberemus ut in omnibus veritatem nobis
                        exinde indicare deberent sicut visi sunt fecisse a veteribus. Autem missi
                        nostri omnia quomodo aut qualiter temporibus antecessorum nostrorum
                            <persName ref="#people/12" key="#Emperor/king">Liutprandi</persName> vel
                        ceteris consuetudinem habuerant nobis id ipsum significasse. Unde cognovimus
                        veritatem et quod homines nostri Mantuensis de suprascripto modio sicut
                        consuetudinem ipsi Comaclensis habuerant dandi ita sicut fuit veritas
                        dixerunt. Tamen nos pro mercedis nostre augmento concessimus eis in
                        elemosinam videlicet nostram ut in tali tenore ipsum modium dare deberent
                        sicut et illi a nostris hominibus accipiebant et nullatenus maiorem, id est
                        per libras triginta; et hoc nos visi sumus una curo ipsis Comaclensis
                        instituisse ut quandocumque homines nostri eis iustitiam habuerint querendum
                        ut placitum ab eis institutum super noctes viginti una aut per quatuordecim
                        vel quod minus esse super septem eorum ut diximus iustitiam secundum legem
                        accipere debeant; et si aliter fuerit, tunc precipimus ut licentiam habeant
                        prefati Comaclensis pignorandi quod iustitiam pleniter secundum legem
                        accipiant. Propterea hanc preceptionem nostram conscribere iussimus, per
                        quam omnino iubemus ut nullus quislibet ex fìdelibus nostris seu de
                        iudiciaria potestate prefatos Comaclensis de causis superioribus insertis
                        inquietare aut calompniam generare quoquo tempore presumant; set, ut
                        diximus, ubicumque infra regnum nostrum Italie negotiandum advenerint quod
                        superius intimavimus absque cuiuslibet impedimentum licentiam habeant
                        negotiandi et a nemini violentiam nec inquietudinem habere non debeant, set
                        in omnibus conservati sicut superius scripsimus esse debeant. Et ut hec
                        preceptio nostris futurisque e temporibus inviolabilis valeat perdurare, de
                        anulo nostro subter sigillare precipimus. Data idus marcias anno
                        terciodecimo et septimo regni nostri. Actum Parma in Dei nomine,
                        feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Codex Sicardi; MGH DD Ka I, p. 182, n. 132; Falconi, Le carte cremonesi, I, p.
                    17, n. 5</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://www.lombardiabeniculturali.it/cdlm/edizioni/cr/cremona-sicardo/carte/vescovosicardo0781-03-15</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
