<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 176-179, n°
                    82).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5405</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1010-09-13">
                                <note type="displayed_date">1010 September 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Comacchio (Ferrara)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia; monasterium</foreign>
                                (Pomposa; Codigoro; Ferrara)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritu Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domni <persName key="#Popes" ref="#people/2411">Sergii</persName> summi
                        pontificis et universalis <rs key="#Popes">pape</rs> in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede secundo, regnante vero domnus
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/130">Henricus</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs> in Italia anno septimo, die terciodecimo
                        mense september, indictione decima, <placeName ref="#places/485"
                            >Cummiaclo</placeName>. Domina sancta et merito ac ter beatissima <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos #Casalia #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Saltworks #Other_basins #Cereals #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Inflow #Gift #Canals #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1460">Sancte Marie qui vocatur in <placeName
                                ref="#places/4179">Pomposia</placeName></orgName>, in qua nunc Deo
                        protegente et per plurimum tempus in eiusdem monasterio Dominus gubernante
                        domnus <persName key="#Priests #Abbots #Monks" ref="#people/1574"
                            >Guido</persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs> atque
                            <rs key="#Abbots">abbas</rs> regule monasterii Sancte Marie qui vocatur
                        in Pomposia tuisque successoribus in perpetuum, nos quidem in Dei nomine
                                <persName><name ref="Habraam">Abraham</name></persName> filio
                        quondam bone memorie <persName><name ref="Oddo">Oddo</name></persName> et
                                <persName><name ref="Albegunda">Albegunda</name></persName> iugale
                        donatoris una propter Deum et remedium anime nostre et de quondam
                        suprascripto Oddo et <persName><name ref="Honesta">Onesta</name></persName>
                        genitori et socris nostri, presens presentem salutem. Magnus donationis
                        sanctarum scripturarum nos ratio premonet illius semperque considerare atque
                        disponere pro meritis celestis retributionis merear promereris, credimus
                        sine dubio in evangelica ratione subsequentem lectionem et in hoc seculo
                        centuplum et in futuro eterne beatitudinis vite esse participes. Qua de re
                        et nos suprascriptis iugalibus donatoris sicut superius legitur diximus pro
                        remedium anime nostre et de quondam genitoris et socris nostri, idest unum
                        longarium <rs key="#Saltworks">salinarum</rs> integrum cum <rs key="#Canals"
                            >alitis</rs> et <rs key="#Other_basins">vasis</rs> atque <rs
                            key="#Other_basins">morario</rs> suo et cum omni sua pertinentia que est
                        posita in <rs key="#Saltworks #Other_basins">fundamentum</rs> qui vocatur
                            <placeName
                            key="#Saltworks #Other_basins #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Papatiano</placeName>, hoc est: ab uno latere posidente *** et ab alio
                        latere posidente ***; et insuper damus, donamus tibi suprascripto Uuido
                        abbas tuisque successoribus in perpetuum sicut superius legitur idest omnes
                            <rs key="#Landed_possessions">sortes et portiones</rs> nostras integras
                        quantascumque nobis pertinet infra tota <rs key="#Forests">silva</rs> que
                        vocatur <geogName
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos #Casalia #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Cereals #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#estates/2447"><placeName
                                key="#Marshes/lagoons/tombolos #Casalia #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Cereals #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                                >Insula</placeName></geogName>, per singulis locis, tam <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> et <rs key="#Wine">vineis</rs>,
                            <rs key="#Cereals">campis</rs>, <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder">pascuis</rs>, <rs key="#Forests">silvis</rs>,
                            <rs>salectis</rs>, <rs key="#Landed_possessions">sacionalibus</rs>, <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">padulibus</rs>, <rs key="#Fisheries"
                            >piscationibus</rs>, <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >venationibus</rs>, <rs>capelationibus</rs>, <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">aucupacionibus</rs> seu et
                            <rs key="#Casalia">casalibus</rs>, <rs>arbustis</rs>, <rs
                            key="#Fruits/vegetables">arboribus, pomiferis et infructiferis</rs>
                        diversisque generibus, altum vel planum, cultum vel incultum, divisis et
                        indivisis vel ubi de nostra iure invenere potueritis, suprascripto loco qui
                        superius legitur de infrascripta istis lateribus que hic subter relegitur,
                            <rs key="#Confinia">inter affines</rs> eius hoc est ab uno latere
                        desuper tota ipsa silva ubi reiacet ipsa res que superius legitur: primo
                        latere <rs key="#Landed_possessions">campo qui vocatur de Insula</rs> et ab
                        alio latere <rs key="#Canals">fossa</rs> que vocatur <placeName
                            key="#Confinia #Canals" ref="#places/3549">Gatula</placeName> seu a
                        tercio latere <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName key="#Confinia #Rivers" ref="#places/4196">Pado</placeName>
                        percurrente atque a quarto latere <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos"
                            >valle</rs> de <placeName key="#Confinia #Marshes/lagoons/tombolos"
                            >Zenese</placeName> et <rs key="#Confinia">calle</rs> de <placeName
                            key="#Confinia">Vincareto</placeName> perexiente in <placeName
                            ref="#places/3550">Laterclo</placeName>; cum ingresso et egresso suo et
                        cum omnibus ad suprascriptas res pertinentibus vel subiacentibus sicut
                        superius legitur. Ut ammodo a presenti aut quandocumque volueritis, liceat
                        tibi suprascripto Uuido abbati tuisque successoribus in ibidem introire et
                        preocupare atque ingredere ex potestate tamquam per legitimam et nostram
                        corporalem tradicionem et per paginam donationis et quam de nostris manibus
                        in tuis mittimus, in presencia <rs key="#Witness">testium</rs> qui hic
                        subter scripturi sunt, quietum tramite habendi dominium et potestatem
                        abeatis, teneatis atque possideatis eciam utendi, fruendi, ordinandi et
                        disponendi ad iura salaria permanenda et mos quod bonum vel rectum fuerit
                        exinde in perpetuum ad iura suprascripto monasterio Sancte Marie qui vocatur
                        in Pomposia faciendum. Et hab ac die numquam liceat nobis suprascriptis
                        iugalibus donatoris neque nostris filiis et heredibus pro ea omnia que
                        superius legitur, pro ex parte vel ex totum, numquam agimus neque
                        contendimus aut invadimus neque agerimus quod desindere audeamus, nec
                        aliquod tibi exinde requiramus per nullam occasionem neque ingenium, non per
                        nos neque per nostris filiis et heredibus neque per nostram submissam
                        personam, maioris vel minoris, propinquis vel exteris et non adeundum
                        iudicium et non suplicandum principibus neque per ecclesiastica
                        interpellacione aut per regalem vel imperialem potestatem neque per ullo
                        modo ullaque racionis contrarie de quod humanum sensum cogitare potest sed
                        magis da nos vel da nostris filiis et heredibus securi et quieti atque
                        pacifici exinde maneatis in omnibus in perpetuum. Et si quoquo tempore
                        quempiam personam hominum insurserit qui tibi aut tuis successoribus exinde
                        ex parte vel ex totum expellere aut quamlibet calumnia generare voluerit,
                        nos suprascriptis iugalibus donatoris una cum nostris filiis et heredibus ab
                        omni persona hominum stare et defensare et auctorizare promitimus. Quod si
                        quod absit et avertat divina potencia et omnia que superius legitur non
                        observaverimus vel impleverimus, quia daturos nos esse promittimus nos
                        suprascripti Abraham et Albegunda iugales una cum nostris filiis et
                        heredibus tibi suprascripto Uuido abbas tuisque successoribus ante omnis
                        litis inicium vel interpellacionem pene nomine <rs key="#Penalty">auri
                            ebrizo uncias sex</rs> et post penam solucionibus maneat hec pagina
                        donationis in suo rubore firmitate. Quam vero paginam <persName
                            key="#Tabellio" ref="#people/1575">Lopicinus</persName> in Dei nomine
                            <rs key="#Tabellio">tabellio</rs> scribendum rogavimus, in qua et nos
                        subter manibus nostris propriis firmavimus testibusque a nos rogati
                        obtulimus roborandam eorumque presencia eam tibi qui supra contradidit, sub
                        die, mense et indictione suprascripta decima, Cummeaclo. Abraham filio
                        quondam Oddoni in hac pagina donationis de omnibus sicut superius legitur a
                        me facta subscripsi. Signum manibus meis suprascripti Albigunda donatrice ad
                        omnia suprascripta cui relectum est. Signum manibus nostris <persName
                            key="#Witness"><name ref="Martinus/de Berga">Martinus qui vocatur de
                                Berga</name></persName>, <persName
                                    key="#Witness"><name ref="Leo/Rere">Leo qui vocatur Rere</name></persName>, <persName
                                        key="#Witness"><name ref="Martinus">Martinus</name></persName> filio
                        quondam <persName><name ref="Lupicinus">Lupicino</name></persName>, <persName
                            key="#Witness"><name ref="Domenicus">Dominicus</name></persName> cognato suo, <persName
                                key="#Witness"><name ref="Martinus/Tarallo">Martinus qui vocatur Tarallo</name></persName>
                        testibus rogatis at omnia suprascripta cui relectum est.  <persName
                            key="#Witness"><name ref="Ravennio">Ravennio</name></persName> filio <persName
                                ><name ref="Leo">Leo</name></persName>
                        huic paginam donationis subscripsi. <persName
                            key="#Witness"><name ref="Martinus">Martinus</name></persName> filio quondam <persName
                                ><name ref="Martianus">Martiano</name></persName> in hac
                        donationis subscripsi. Lopicinus in Dei nomine tabellio huius paginam
                        donationis de omnibus sicut superius legitur post roboracionem testium atque
                        tradita complevit et absolvit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 176-179, n° 82.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Cfr. Samaritani, <foreign>Orientamenti</foreign>, pp. 13-24, sulla famgilia degli
                    Oddo.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Naranzi nel XVIII secolo
                    (Naranzi, <foreign>Memorie</foreign>, cc. 78r-79r).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
