<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Museo Diplomatico, cart. II, n. 21</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5326</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0835-01-24">
                                <note type="displayed_date">835 January 24</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-01-07" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName ref="#people/9"
                            key="#Emperor/king">Hlotharius</persName> divina ordinante providentia
                            <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Quanto praecellentius
                        humanitas viget prelata, tanto studiosius divinis exsequi debet obsequiis,
                        et quolibet postulata fidelium ad hoc pertinentia devota obaudire voluntate
                        atque perficere decertatione, quatenus ex conmissis largitoris bene tractans
                        placitis eius opitulante clementia et presentia feliciter transire valeat et
                        aeterna inenerrabili pietate conlata felix feliciter adipiscere mereatur.
                        Denique dum dilecta <rs key="#marriage">coniux</rs> nostra <persName
                            ref="#people/10" key="#marriage">Hirmingardis</persName> divinarum
                        sollicita studiosissime nostram sedulo monere procuraret clementiam, ut
                        locis deo dicatis nostra sublimaremus munificentia, occasione accepta ex
                        delatione <rs key="#siblingOf">fratris</rs> sui puerili eligantia delati
                            <persName key="#siblingOf" ref="#people/3933">Hugoni</persName> nomine
                        instantius hoc suadere decertavit, ut augmentum pietatis nostrae et
                        emulumentum mercedis in loco, quo ipse corpore umatus extitit, <rs
                            key="#Funerary_monuments/cemeteries">cimiterio</rs> scilicet sancti
                            <orgName ref="#juridical_persons/95"
                            key="#Allocation_to_churches #Churches #Funerary_monuments/cemeteries #Beneficium"
                                ><placeName ref="#places/147"
                                key="#Churches #Funerary_monuments/cemeteries"
                            >Ambrosii</placeName></orgName>, ad decorem luminis et procurationem <rs
                            key="#Churches">ecclesiae</rs> ornamenta quedam conferremus <rs
                            key="#Beneficium">beneficia</rs> pro mercedis nostrae augmento et
                        praefati pueri cumulo beatitudinis. Quapropter cunctorum conperiat fidelium
                        sanctae dei ecclesiae nostrorumque presentium scilicet et futurorum
                        sagacitas, quia nos eiusdem dilectae coniugis nostrae bene placitis
                        praecibus dignas recolentes adsensum praebuimus. Ideoque eidem sancto loco
                        pro remedio eiusdem pueri nostra beneficentia conferamus quandam <rs
                            key="#Curtes">curtem</rs> nomine <geogName ref="#estates/260"
                            key="#Curtes #Demesnes #Mansi #Oil #Fiscal_property #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Manentes #Churches"
                                ><placeName ref="#places/573"
                                key="#Fiscal_property #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                                >Lemunta</placeName></geogName> cum <rs key="#Demesnes">casa
                            indominicata</rs> et <rs key="#Churches">capellam</rs> ad se aspicientem
                        dicatam videlicet in honore <orgName
                            key="#Fiscal_property #Function #Redistributive #Allocation_to_churches #Churches"
                            ref="#juridical_persons/3511">sancti Genisii</orgName>, nec non <rs
                            key="#Oil">oliveta</rs> vel <rs key="#Mansi">mansas</rs> sex cum <rs
                            key="#Manentes">mancipiis</rs> ibidem conmanentibus vel aspicientibus
                        triginta quatuor vel omnibus pertinentiis seu adiecentiis suis, ita ut ab
                        hodierna die futura per tempora rectores eiusdem loci eam ad decorem luminis
                        et ornamenta ecclesiastica procurando pro remedium animae praedicti pueri
                        sub pertinentia eiusdem loci teneant atque possideant et ut ceteras res
                        eiusdem eclesiae secundum utilitatem ipsius loci disponant. Pro firmitatis
                        namque gratia circa eundem sanctum ac venerabilem locum solemni munere has
                        nostras litteras fieri iusimus, per quas decernimus rateque mansurum
                        constituimus, ut nullus fidelium sanctae dei ecclesiae nostrorumque
                        praesentium scilicet et futurorum parti praefate sanctae ecclesiae ex hac
                        supra scripta curte suisque pertinentiis vel adiecentiis quamlibet inferre
                        praesumat molestiam aut contrarietatem, sed rectores eiusdem loci perennis
                        temporibus eam quieto ordine fruentes et secundum utilitatem eiusdem
                        ecclesiae gubernantes adtentius predicti pueri exorent veniam et aeterne
                        beatitudinis gloriae perceptionem nostramque divinitus depraecentur
                        felicissimam incolomitatem. Et ut haec nostra auctoritas pleniorem in dei
                        nomine obteneat vigorem et a fidelibus sanctae dei aecclesiae nostrisque
                        diligentius conservetur veriusque credatur, manu propria subter eam
                        firmavimus et anuli nostri inpressione subter adsignari iussimus. Signum
                        (MF.) Hlotharii gloriosissimi augusti. (C.) <persName ref="#people/3906"
                            >Dructemirus</persName> advicem <persName ref="#people/1235"
                            >Egilmari</persName> recognovi et (SR.) (SI.) Data VIIII kld. februarias
                        anno Christo propitio imperii domni Hlotharii pii imperatoris XII,
                        indictione XIII; actum <placeName ref="#places/65" key="#Cities"
                            >Papia</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitate</rs>; in dei nomine feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, p. 93, n. 23; ChLA 94, p. 80, n. 20.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
