<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, Pergamene per fondi, Mantova, San
                    Benedetto di Polirone, cart. 205, n. 31</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5119</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1127-07-03" notAfter="1127-07-05">
                                <note type="displayed_date">1127 July 3-5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Campese (Bassano del Grappa;
                                    Vicenza)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-05-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(M) In nomine Dei aetemi. Anno ab incarnatione millesimo centesimo vigesimo
                        VII, quinto nonas iulii, indicione quinta. Monasterio ordinando in honorem
                        Dei, crncis Christi et eius piissime genitricis, et vobis domno Heinrico,
                        Dei gratia Sancti Benedicti abbati et vestræ ecclesie. Nos Tiso, Hecello,
                        Albericus de Romano, Ionathas et Bertelaso de Angarano, Inglepertus de
                        Marostica, Rodulfus et Artuichus filius Heinrici de Margnano, ipso genitore
                        meo mihi consentiente et confirmante, et Heinricus de Collo, offertores et
                        donatores prefati monasterii presentes presentibus donationibus: quis in
                        sanctis ac venerabilibus locis aliquid ex suis contulerit rebus in hoc
                        seculo centuplum aceperit, et insuper, quod melius est, vitam possidebit
                        eternam. Ideoque nos qui supra Tiso, Hecello, Albericus, Ionathas et
                        Bertelaso, Inglepertus, Rodulfus, Heinricus, Artuichus, pater et filius,
                        Heinricus de Collo, pro remedio anime nostre nostrorumque parentum,
                        offerimus et donamus et corporalem traditionern facimus prefato monasterio
                        per vos domnum Heinricum Sancti Benedicti abbatis et per vestros ordinando,
                        quicquid iuris et proprietatis quondam habere et possidere visi sumus in
                        pertinentia loci quondam dicti Campese, sicuti sumitas montis circumdat a
                        Cismone et sicuti Brenta fluit usque ad pontem quem domnus Pontius, beate
                        memorie abbas, fieri ordinavit, cum omnibus suis pertinentiis omnia in
                        integrum. Quam autem offersionem iuris nostri superius dictam ab hac die nos
                        qui supra donamus, offerimus et prefatum monasterium de Camposyon per vos
                        prefatum domnum Heinricum Dei gratia abbatem ordinandum, ut vos et vestra
                        ecclesia vestrique successores habeatis ius ordinandi et possidendi
                        predictas possessiones, sicuti supra designatum est, sine omni nostra et
                        heredum nostrorum contradictione. Quidem spondemus atque promittimus nos qui
                        supra offertores, una cum nostris heredibus, vobis domno Heinrico, abbati
                        ecclesie Sancii Benedicti inter Padum et Larionem, prefatam donationem
                        secundum quod superius ius proprietatis ab omni homine guarentare et
                        defensare; quod si defensare vel guarentare non potuerimus aut si vobis
                        exinde aliquid per quodvis ingenium subtrahere quesierimus, tunc in duplum
                        prefatam donationem ut supra legitur vobis restituamus ita ut pro tempore
                        fuerit meliorata aut valuerit sub estlmatione in consimili loco. Actum est
                        loco Campisyon, salvo iure et honore Romanae ecclesie. Fcliciter. Rogati
                        sunt testes: Liutho de la C[o]sta, Vivianus de Camisiano, Littaldus et
                        Liutho germani, Rainus Guetili de Bassano, Guizermanus de Campo. § Die
                        martis, qui est tercio nonas iulii, in presentia Liuthi de Costa, Alberti
                        Campanilis, Mainfredi de Vincentia et aliorumm quamplurium. Heinricus de
                        Marostica dedit quicquid iuris et proprietatis habuit in Campese, et
                        secundum quod in presenti cartula legitur se obligavit observare domno
                        Heinrico abbaii Sancti Benedicti, et secundum quod sui consortes dedere sic
                        dedit. Millesimo centesimo XXVII, indicione V. Ego Heinricus notarius
                        rogatus scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 4, pp. 8-11.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
