<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ravenna, Archivio Storico Diocesano, Archivio Arcivescovile, Pergamene, F
                    1983</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5837</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0998-04-28">
                                <note type="displayed_date">998 April 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes" ref="#people/1636">Gregorius</persName> episcopus,
                        servus servorum Dei, <persName key="#Archbishops" ref="#people/177"
                            >Gerberto</persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1471"
                            key="#Imperial/royal_diploma #Offersio/donatio #Curtes #Casalia #Castle #Clusae/gates #Walls #Mints #Fluvial_transport #Markets #Comitatus #Dioecesis #Tolls #Teloneum #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Districtio #Churches #Monasteries #Archbishops"
                            >sancte <placeName ref="#places/594">Rauennatis</placeName>
                            ecclesie</orgName>
                        <rs key="#Archbishops">archiepiscopo</rs> ac nostro spirituali filio et per
                        te in eandem ecclesiam cunctisque successoribus tuis archiepiscopi in
                        perpetuum. Quoniam apostolice sedis benivolencie et antique sedis
                        consuetudinis zelo provocati fraternitatem tuam Rauennati ecclesie
                        prefecimus, insignia presulum eiusdem ecclesie dignum duximus dibi
                        conferenda cum usu pallii, quo uti debebis certis temporibus certisque
                        modis, sicut antecessores tuos usus fuisse cognoscis. Hoc te nihilominus
                        admonentes, ut sicut a nobis huius decoris usum ac sacerdotalis oficii
                        honorem accepisse te gaudes, ita eciam morum atque actuum probitate
                        susceptum in Christo sacerdotium adornare contendas. Sic enim alterno eris
                        decore conspicuus, si cum abitu corporis mentis quoque bona concordant, ut
                        foris compositus, intus autem directus, Deo cum profeta vere dicere possis:
                        Provideo Deo in conspectu meo semper, ut sit a dextris mihi, ne unquam
                        commovear. Ut autem caritate in nobis fundatam dulcedimen recognoscas, ex
                        gratuita largitate nostra post mortem <persName key="#Queen"
                            ref="#people/1301">Adeleidis</persName>
                        <rs key="#Queen">imperatricis</rs> auguste donamus tibi tueque ecclesie
                        districtum Rauennatis urbis, <rs key="#Fluvial_transport #Tolls">ripam</rs>
                        integram, <rs key="#Mints">monetam</rs>, <rs key="#Teloneum">teloneum</rs>,
                            <rs key="#Markets">mercatum</rs>, <rs key="#Walls">muros</rs> et omnes
                            <rs key="#Clusae/gates">portas</rs> civitatis. Si vero alia <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">privilegia</rs> aliquibus facta
                        apparuerint sancte ecclesie obnoxia et huic nostro privilegio contraria,
                        auctoritate Dei et sancti Petri ad nihilum redenda illa diiudicamus et oc,
                        quod facimus, stabilimus et intactum permanendum iubemus. <rs
                            key="#Offersio/donatio">Donamus</rs> tibi tueque ecclesie sancte
                            <geogName key="#Offersio/donatio #Comitatus" ref="#estates/2449">
                            <placeName key="#Offersio/donatio #Comitatus" ref="#places/485"
                                >Comaclensem</placeName>
                        </geogName>
                        <rs key="#Comitatus">comitatum</rs> post mortem Adeleidis imperatricis
                        auguste, ut tu tuaque sancta ecclesia tuique successores illum cum omnibus
                        inibi pertinentibus libere teneant et ordinent in perpetuum. Et quod bene
                        factum est, ut bene reservamus et in melius corroboremus, privilegium, quod
                        tuo predecessori <persName key="#Archbishops" ref="#people/4320"
                            >Johanni</persName> cum <orgName key="#Offersio/donatio #Dioecesis"
                            >Monteferetrana</orgName> et <orgName key="#Offersio/donatio #Dioecesis"
                            >Ceruiense</orgName> ecclesiis et cum omnibus, que sibi largiti sumus ex
                        nostra benivolencia tibi tueque sancte Rauennati ecclesie tuisque
                        successoribus confirmamus et incorupta semper esse decernimusm id est <rs
                            key="#Monasteries">monasterium</rs>
                        <orgName key="#Offersio/donatio #Monasteries">sancti Tome apostoli</orgName>
                        et <orgName key="#Offersio/donatio #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/3668">sancte Eufimie martiris</orgName> cum omni
                        integritate eorum et cum omnibus possessionibus et rebus eorum, <rs
                            key="#Landed_possessions">cultis et incultis</rs>, tam in civitate
                            <placeName ref="#places/1806">Ariminensi</placeName> positis quam extra,
                        scilicet in <rs key="#Comitatus">comitatibus</rs>
                        <geogName key="#Offersio/donatio #Comitatus" ref="#estates/2482"><placeName
                                key="#Offersio/donatio #Comitatus" ref="#places/1807">Pensariensi
                            </placeName></geogName>, <geogName key="#Offersio/donatio #Comitatus"
                            ref="#estates/1480"><placeName key="#Offersio/donatio #Comitatus"
                                ref="#places/1806">Ariminensi</placeName></geogName> et <geogName
                            key="#Offersio/donatio #Comitatus" ref="#estates/1478"><placeName
                                key="#Offersio/donatio #Comitatus"
                            >Monteferetrano</placeName></geogName> collocatis, que omnia per centum
                        iam curricula annorum vestra ecclesia et vestri antecessores tenuerunt et
                        vos Deo gratia tenetis quiete, id est <rs key="#Castle">castellum</rs> quod
                        vocatur <placeName key="#Offersio/donatio #Castle">Ligabicci</placeName> cum
                        omni pertinencia sua et <rs key="#Curtes">curte</rs> de <geogName
                            key="#Offersio/donatio #Curtes"><placeName
                                key="#Offersio/donatio #Curtes">sancto Ermete</placeName></geogName>
                        cum predicta ecclesia et cum <rs key="#Casalia">casalibus</rs> et
                        appendicibus suis, scilicet et castellum quod vocatur <placeName
                            key="#Offersio/donatio #Castle">Galiola</placeName> cum omni pertinencia
                        sua necnon et castrum quod vocatur <placeName
                            key="#Offersio/donatio #Castle">Granariolo</placeName> cum omnibus rebus
                        et possessionibus omnibus suis et castellum quod vocatur <placeName
                            key="#Offersio/donatio #Castle">Montecorbino</placeName> cum omni
                        integritate sua necnon et integrum castellum quod vocatur <placeName
                            key="#Offersio/donatio #Castle">Crucis</placeName> cum omnibus rebus et
                        possessionibus omnis suis. Et ut paternitas bonitatis nostre filiacionem tue
                        devocionis summo affectu et affluenter in Christo enutriat, auctoritate Dei
                        omnipotentis et sancti Petri principis apostolorum hoc nostro privilegio
                        preceptum de <orgName key="#Offersio/donatio #Dioecesis">Regiense</orgName>
                        episcopatu cum omnibus sibi adiacenciis a venerabili <persName
                            key="#Emperor/king">Ottone</persName> augusto tibi tueque ecclesie
                        tuisque successoribus attributum confirmamus, stabilimus et inconvulsum
                        permanendum precipimus, ut teneas, defendas, regas et ad Dei onorem tam tui
                        successores libere ordinetis. Confirmamus eciam tibi tueque ecclesie in
                        perpetuum, donamus <placeName
                            key="#Offerso/donatio #Districtio #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#places/1890">Cesenam</placeName> cum omnibus sibi pertinentibus et
                        potestate apostolica iubemus, ut de subtus <rs key="#Roads">strata</rs>
                        usque ad <rs key="#Sea">mare</rs> nullus audeat <rs key="#Districtio"
                            >districtum</rs> aut <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >venacionem</rs> ullam exercere, nisi cui tu aut tui successores
                        iusserint, set absque omnium ominum inquietudine ad onorem et utilitatem
                        tuam potestative omnia ibi facias atque precipias. Omnia eciam privilegia
                        iam pridem a predecessoribus nostris tue ecclesie conlata omniaque precepta
                        aut a regibus aut imperatoribus pro Dei respectu attributa hoc nostro
                        privilegio in volutante Dei et auctoritate sancti Petri confirmamus,
                        corroboramus et in eternum valere volumus et precipimus. Si quis igitur
                        contra ec, que per oc nostrum privilegium pie et firmiter disposita sunt,
                        temerario ausu ire temptaverit, sciat se auctoritate beati Petri principis
                        apostolorum, cuius inmerito vice agimus, anathematis vinculo innodatum et
                        cum diabolo et Juda traditore eterni supplicii incendio concremandum sicque
                        inremediabiliter involvendum, ne unquam a nexibus anathematis sit absolutus.
                        At vero qui observator in omnibus extiterit, custodiens huius nostri
                        apostolici constituti auctoritatem ad cultum Dei nostri respicientem,
                        benediccionis graciam a misericordiosissimo Deo nostro multipliciter
                        consequatur et vite eterne particeps efficiatur. Scriptum per manum
                            <persName key="#Notary #Scriniarius"><name ref="Petrus"
                            >Petri</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs> et <rs key="#Scriniarius">scriniarii</rs>
                        sancte Romane ecclesie in mense Aprili et indiccione XI. Bene valete! Datum
                        IIII. kalendas Mai per manum <persName key="#Bishops"><name ref="Johannes"
                                >Johannis</name></persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/2435"> sancte <placeName
                                ref="#places/4156">Albanensis</placeName> ecclesie </orgName> et
                        bibliothecarii sancte apostolice sedis anno pontificatus domni Gregorii,
                        summi pontificis et universalis V. pape, in sacratissima sede beati Petri
                        apostoli anno secundo, imperante domno <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/7"> Otone III.</persName>, a Deo coronato mango et pacifico
                        imperatore, anno secundo, in mense et indiccione suprascripta undecima.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Papsturkunden, doc. 354, pp. 689-692.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Gregorio V stabilisce che, dopo la morte di Adelaide, il comitato di Comacchio
                    passi alla chiesa di Ravenna.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
