<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Montecassino, Archivio Abbaziale, Reg. 3 (Martin et al., <foreign>Registrum
                        Petri Diaconi</foreign>, II, n. 276, pp. 846-847) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5591</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Si</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1032-04-12">
                                <note type="displayed_date">1032 April 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date">XII pm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-06-21" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2445">Pandolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/2450">Pandolfus</persName> filius eius
                        divina ordinante providentia gentis Langobardorum <rs key="#Princeps"
                            >principes</rs>. Cum principali excellentia petitione dilecti sui
                        clementer favet, ubicumque, Deo inspirante, ęcclesiarum omnipotentis Domini
                        loca congruo adiumento extollere curamus, principatus nostri statum
                        nostreque vite longanimitatem nos amplificare non dubitamus. Dum quadam die,
                        Domini nos inspirante clementia, ire ad <orgName ref="#juridical_persons/84"
                            key="#Monasteries">Sancti Benedicti</orgName>
                        <rs key="#Monasteries">cenobium</rs> situm in castro <placeName
                            ref="#places/109"
                            key="#Landed_possessions #Gualdi #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Fortress #Ports #Monasteries #Cells/hermitages #Slave"
                            >Casino</placeName>, cepimus infra nos agere quid in sancto loco nostra
                        concederetur clementia ob salute et anime nostre remedium. Tunc quidam
                        nostri parentes, <persName ref="#people/4472" key="#Count">Petrus <placeName
                                ref="#places/5007" key="#Cities"
                            >Casertanensis</placeName></persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> et filii quondam Landoni <rs key="#Count"
                            >comes</rs> necnon et <persName ref="#people/4471" key="#Count"
                            >Audoaldus <placeName ref="#places/705" key="#Cities"
                                >Atinensis</placeName></persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> et filii quondam Petri <rs key="#Count"
                            >comitis</rs> nostre ceperunt intimare excellentie esse <rs
                            key="#Churches">ęcclesiam</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3748" key="#Churches">Sancti
                            Nazarii</orgName> infra <placeName ref="#places/4516"
                            key="#Rivers #Shores #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Comitatus #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Churches"
                            >Cominensem <rs key="#Comitatus">comitatum</rs></placeName>, in
                        territorio Atino sita prope <rs key="#Rivers">fluvium</rs> qui dicitur
                            <placeName ref="#places/2327" key="#Rivers">Melfe</placeName>, quę olim
                        destructa extitit et karissimus atque dilectissimus noster germanus domnus
                            <persName ref="#people/2448" key="#Abbots">Atenulfus</persName> bone
                        memorie venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs> predicti cenobii et ipse
                        restaurator ecclesiarum, reedificare fecerat eadem ęcclesiam, eo quod
                        antiquitus de sęculo extitit monasterio". Unde recordati sumus amorem
                        dilecti germani et tanti patris qui, Domino precipiente, ante modicos annos
                        obiit, pro eius anima quamque et pro nostra salute nostrorumque liberorum,
                        per interventum supradictorum parentum nostrorum atque dilectorum fidelium,
                        hoc nostrum roboreum preceptum perpetualiter ad abendum concedimus et
                        confirmamus nostris et futuris temporibus in eodem prenominato sancto
                        cenobio predictam ecclesiam Sancti Nazarii cum omnibus suis pertinentibus et
                        rationibus. Super hec autem concedimus et confirmamus in eodem venerabili
                        loco Sancti Nazarii in <rs key="#Shores">ripis</rs> et <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> de predicto fluvio qui dicitur
                        Melfe <rs key="#Mills #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">facere
                            clusuras et edificare molinum</rs> ubi ad partem iam fati monasterii
                        congruum fuerit et omne edificium et omnem utilitatem ad eundem molinum et
                        ad eundem locum pertinentes. Hęc autern omnia, ut supra leguntur, cum suis
                        finis et rationibus concessimus atque confirmabimus in supradicto cenobio
                        sanctissum confessoris Domini Benedicti ad possessionem suam suisque
                        abbatibus atque rectoribus semper existendum. Precipientes itaque iubemus ut
                        nullus comes, vicecomes, sculdasio, castaldio nullaque quelibet nostri
                        principatus magna vel parva persona de prefato monasterio, de cunctis rebus
                        que superius leguntur disvestire, inquietare, molestare vel per alia
                        quelibet placita fatigare sine legali iudicio audeat vel presumat. Siquis
                        autem temerario ausu huius nostri prelati paginam violaverit aut infringere
                        voluent, sciat se compositurum auri optimi libras .C., medietatem sacro
                        nostro Palatio et medietatem in prefato sancto nostro monasterio. Et hec
                        nostra concessio atque confirmatio, de quibus continet, firma permaneat
                        imperpetuum. Quot ut verius credatur diligentiusque ab omnibus observetur,
                        hoc precepit nostrę largitionis propria manu confirmantes, sigilli nostri
                        impressione inferius insigniri iussimus. Signum domni Pandulfi
                        excellentissimi principis. <persName key="#Writer #Other_clerics"
                            >Alfredus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Writer">scriba</rs> ex
                        iussione predicte gloriose potestatis scripsi. Data pridie idus Aprelis,
                        anno septimo decimo principatus domni Pandulfi et anno tertio decimo
                        principatus Pandulfi eius filii gloriosis pricipibus. Indictione quinta
                        decima. Actu in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName ref="#places/173" key="#Cities">Capuana</placeName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Gattola 1733, I, p. 205 (dal RPD); RPD, II, n. 276, pp.
                    846-847 (source of the text reproduced here). <emph>Document summaries</emph>:
                    CMC II, 52 (aggiunta), p. 261; Di Meo 1795-1819, VII, p. 152; Poupardin 1901, n.
                    179; Voigt 1902, n. 221; Gallo 1937, p. 62 n. 65; Mancone 1960; Hoffmann 1967;
                    Dell’Omo 2000.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>CMC, II, n. 32, p. 225; Bloch 1986, I, pp. 309-310, n. 92, III, p. 1348; Dell’Omo
                    2011, p. 233, n. 131. Thomas 2012, pp. 273, 304.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>Registrum Petri diaconi</foreign> (Montecassino, Archivio dell'Abbazia, Reg. 3) è un
                    semplice cartulario compilato fra il 1131 e il 1133 dal bibliotecario di
                    Montecassino, ultimo continuatore della <foreign>Chronica monasterii Casinensis</foreign> iniziata
                    da Leone Ostiense, che copiò non soltanto privilegi pontifici e praecepta delle
                    autorità laiche, ma anche <foreign>oblationes quorumque fidelium</foreign>, riprendendo in
                    particolare i documenti riassunti nella cronaca: non mancano le falsificazioni,
                    predisposte però dal suo illustre predecessore Leone. Risulta assai più corposo
                    del <foreign>Chronicon Sanctae Sophiae</foreign>, sia per la maggiore importanza di Montecassino,
                    sia perché Pietro inserisce circa 650 documenti privati.</p>
                <p>I principi Pandolfo IV e Pandolfo VI, su richiesta dei loro parenti Petrus f. qd.
                    Landoni comes, conte di Caserta, e Audoaldus f. qd. Petii comitis, conte di
                    Atina, concedono a Montecassino la chiesa di S. Nazario, già restaurata
                    dall'abate Atenulfus, sita nella contea di Comino, nel territorio di Atina,
                    vicino al fiume Melfa e il diritto di costruirvi molini (cfr. RPD, II, n. 276,
                    pp. 846). </p>
                <p>L’originale, un tempo conservato nell’archivio dell’abbazia di Montecassino (con
                    segnatura: AMC, aula III, caps. XI, 21), risulta deperdito. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
