<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, Pergamene per fondi, Mantova, San
                    Benedetto di Polirone, cart. 205, n. 2</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5186</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--List/inventory</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1151-01-01" notAfter="1200-12-31">
                                <note type="displayed_date">XII sm</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-06-15" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Breve recordationis pro futuris temporibus ad memoriam retinendam, de casa I
                        et de terris cum olivis et aratoriis et vineis et pratis qui sunt de plebe
                        Sancti Martini Gragnanensi et modo est de Sancto Benedicto, inter Padum et
                        Larionem sito. Ipsa casa infra castro Lazensi, coheret ei: a mane Ansius et
                        frater euis, a meridie porto communo, a septentrione ingressu, a sera ***.
                        Prima pecia de vineis cum olivo I a Canitum: a septentrione coheret ei
                        Iohannes Figarellus perticas XXI et mediam, a mane via perticam VIII, pedes
                        VJT, a sera Beatrice perticas VIII, a meridie presbiter Ubertus perticas
                        XXIII et mediam. Secunda pecia supra Mara [...], coheret ei: a meridie
                        femina de Mantua et Martinus de Arnosto et Marchese perticas XXXV, pedes XI,
                        a sera via perticas IV, a mane via perticas V, a septentrione via perticas
                        XXXIIII, et in ipsa pecia VI olivas. Tertia pecia ibi prope, coheret ci: a
                        meridie Altemannus cum fratribus suis perticas XIV, a sera via comuna
                        perticas V et pede I et mediam, a septentrione Sancti Martini de Lazese
                        perticas XIIII, a mane Sanctus Benedictus perticas V. Quarta pecia insimul
                        tenente cum III olivis, coheret ei: a sera Sanctus Benedictus perticas VII
                        et mediam, a meridie via perticas XV et mediam, a mane communo perticas VII
                        et mediam, a septentrione coheret ei Cumvivio de Viviano de pre Capello
                        perticas XVIIII. Quinta pecia est in loco ubi dicitur Prataleve: a sera via
                        perticas VIII, a meridie coheret ei Tebaldus de presbitero Cristiano
                        perticas XIII et pedes X, a mane via perticas VII, a septentrione Sancti
                        Martini de Lazese perticas XIII et mediam. Sexta pecia est loco ubi dicitur
                        Casaliclo, coheret ei: a septentrione Gerardus Strangulatus perticas XXI et
                        pedes VIII, a mane Rodulfus Bindo perticas III, pedes IIII et mediam, a
                        meridie Vivianus de Vitale de Teuzo perticas XXI, a sera via perticas IIII
                        et mediam. Septima pecia est loco ubi dicitur Pulistano vel Latule, cum II
                        olivis, coheret ei: a mane Bonushomo de Persona et Sanctus Benedictus
                        perticas XXX et mediam, a sera palude perticas XXX et mediam, a meridie
                        Sancti Proculi et Sancti Benedicti perticas XI et mediam, a septentrione
                        coheret ei Mero et Altemannus cum fratribus suis perticas X et mediam.
                        Octava pecia insimul tenente, coheret ei: a mane Sanctus Benedictus perticas
                        VIIII, pedes III, a septentrione Grano de Castello perticas VI, pedes III, a
                        sera Opizo Paparello et frater eius perticas X et mediam, a meridie Aldo
                        habet perticas *. Nona pecia est ibi de super, cum olivis XXXVIIII insimul
                        tenente cum alia pecia, coheret ei: a sera Sanctus Benedictus et Gosmarinus
                        perticas XLVII et mediam, a mane via perticas XLVII et mediam, a
                        septentrione coheret ei Bonushomo de Persona perticas VII et mediam, a
                        meridie Mainfredus filius quondam Uberti de Plano perticas VI et mediam.
                        Decima pecia est ibi insimul tenente, coheret ei: a sera Sanctus Proculus
                        perticas XXIIII et mediam, a mane Sanctus Benedictus perticas XXV, a
                        septentrione Sanctus Benedictus perticas V, a meridie Conradus Cacuso et
                        Gosmarinus perticas VIII.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 64, pp. 123-128.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
