<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Montecassino, Archivio Abbaziale, MGH DD H IV, n.
                    177)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5840</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1066-03-11">
                                <note type="displayed_date">1066 March 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Rheinbach</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/77">Heinricus</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Si circa sanctorum loca beneficia condigna
                        inpendimus, hoc nostram regalem maiestatem concedere credimus, insuper et
                        eterna premia nos inde adipisci confidimus. Quapropter omnium Christi
                        nostrorumque fidelium universitatem scire volumus, qualiter nos per
                        interventum dilectissimi nobis <persName key="#Archbishops"
                            ref="#people/1306">Annonis</persName>
                        <orgName>Coloniensis</orgName>
                        <rs key="#Archbishops">archiepiscopi</rs> nec non ceterorum familiarium
                        nostrorum <rs key="#Monasteries">abbaciam</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1460">sancte
                            Marie</orgName> in <placeName ref="#places/4179">Pomposia</placeName> de
                        antecessore nostro imperatore <persName key="#Emperor/king" ref="#people/7"
                            >Ottone</persName> a <persName key="#Archbishops" ref="#people/1568"
                            >Friderico</persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1471">Rauennatis ecclesie</orgName>
                        archiepiscopo iuxta utriusque placitum ad regalis subiectionem proprietatis
                        concambitam ac postea ab Heinrico nostro altero antecessore corroboratam et
                        ab <persName key="#Marquis/duke" ref="#people/3">Hvgone</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">marchione</rs> magnifice ditatam et in nos
                        successione regni et legali iure hereditatam et ad nostre+ dominationis
                        manus receptam cum omnibus suis pertinentiis, quicquid videlicet predicta
                        abbacia per aliquod munimen cartarum vel traditionum retinet vel eidem
                        pertinet ab ecclesia Romana et Rauennate aut ab aliqua alia, seu etiam
                        quicquid iure proprietatis detinet aut acquirere in futuro potuerit, id est
                        totam insulam integram a primo latere Pado percurrente in mare, secundo
                        latere litus maris, tertio latere Gauro; et piscaria que+ vocatur Uolana cum
                        portu integro a rivo Badarino usque in mare et massam que+ dicitur Lacus
                        Sanctus cum piscaria que+ vocatur Lidini, a primo latere fundo qui dicitur
                        Grecole et fundo qui dicitur Colbea Ceruina et fluvius qui dicitur Cesi et
                        canale qui dicitur Curlo, a secundo valle que+ dicitur Farulle et fluvio qui
                        vocatur Conca Agathe descendente in Gaurum, a tercio latere ipso Gauro, a
                        qurto Pado percurrente; insuper curtem unam integram que+ vocatur Hustulatus
                        cum plebe sua et aliam que+ dicitur Baoria et curtem aliam que+ vocatur
                        Ultra Canale cum omnibus ad monasterium sancte+ Marie+ in xenodochio
                        pertinentibus, et cum omnibus, que+ predicte+ abbatie+ Hugo marchio filius
                        Uberti dedit, quicquid etiam habet aut acquirere potest infra Padum et
                        Atesin fluvium vel infra Padum et Sandalum et quantacumque in apostolice+
                        sedis privilegio releguntur, verum etiam queque+ habet aut acquirere potest
                        in civitate Rauenna in comitatu Comacliense et Gauellense et Ferariense et
                        Bononiense et Mutinense et Cornoliense et Fauentino et Liuiense et
                        Pupiliense et Cesenate et in ceteris prope vel longe iacentibus comitatibus
                        cum omni utilitate, que+ vel nominari vel scribi potest, ab omni subiectione
                        archiepiscoporum excutimus, ut regalis in perpetuum sit nulli dominantium
                        persone+ subiecta. Sintque monachi eius ab omni secularis servicii
                        infestatione securi et ab omni angaria cum suis hominibus remoti; qui de
                        suis qualem voluerint abbatem eligant ab episcopo Comacliensi consecrandum,
                        qui, si sibi pro pecunia vel aliqua potestate molestus esse voluerit, veniat
                        ad archiepiscopum Rauennatem ab eo benedicendus, et si in hoc istud quod in
                        primo invenerit, ad qualemcunque episcopum voluerit causa consecrationis
                        properet. Si quis autem hoc preceptum infringerit, componat ducentas libras
                        auri cocti, medietatem kamere+ nostre+ et medietatem prelibato monasterio.
                        Quod ut verius credatur, hanc regalem paginam manu propria roboratam
                        sigillari iussimus. Signum domni Heinrici (M.) quarti regis. (SI. D.)
                        Sigehardus cancellarius vice Sigefridi archicancellarii recognovi. Data V
                        id. mar. anno dominice incarnationis MLXVI, indictione IIII, anno autem
                        ordinationis domni Heinrici quarti regis XIII, regni vero X; actum
                        Reginbach; feliciter in dei nomine amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD H IV, pp. 230-231, n. 177.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Enrico IV prende sotto la sua protezione il monastero di Pomposa e ne conferma i
                    beni e la libera elezione dell’abate.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
