<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. XI, 113 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, VIII, 1361, pp. 261-262)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5536</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1033-03">
                                <note type="displayed_date">1033 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1063 December</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-10-24" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(…) Domnus <persName ref="#people/339" key="#Princeps"
                        >Guaimarius</persName>, divina protegente clementia, Langobardorum gentis
                            <rs key="#Princeps">princeps</rs> concesserat ipsi Radoaldi et Golferio
                        suprascripto germano suo et Ademario genero Amati et Maraldo filio Ursi et
                        Mirando filio Iohannis et Riso germano suo et Iaquinto filio ipsius Iohannis
                        et Iohanni Silbiano filio Grimoaldi et Radoaldo filio Sarapi et Pando et
                        Maraldo et Sando nepotes eiusdem Radoaldi et Maraldo Laurenensi et Lamberto
                        et Iohanni filio Iohannis et Romoaldo et Urso filiis Ademari et Iohanni
                        filio Iaquinti et Urso filio Iohannis et Musando et Urso filiis Lamberti et
                        Siceltardo et Maraldo et Sellitto filio Ciceri et Iohanni et Urso filiis
                        Maraldi et Maraldo filio Marcolfi et Maraldo et Riso et Cennamo et Mauro
                        filiis Iohannis clerici et Iohanni nepoti eorum et Iohanni filio Burlingi et
                        Iohanni filio Marangii et Iohanni et Disio filiis Sesami et Rattaro filio
                        Disigii et Iohanni et Radoaldo et Musando et Petro filio Marangii et Urso
                        filio Maraldi clerici et Disio filio Imperati et Iohanni filio Ferri, Sando
                        filio Sadelchisi et Urso filio Balsami et Petro filio Ciari et Iohanni filio
                        Rainaldi et Dauferio filio Iohannis et Grimoaldo filio Ciari et Cennamo
                        filio Balsami et Maraldo filio Petri clerici et Iaquinto filio Iohannis
                        regis <rs key="#Landed_possessions">terras</rs> et <rs key="#Forests"
                            >silbas</rs> et <rs key="#Wine">vineas</rs> in loco <placeName
                            ref="#places/4749"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Forests #Wine"
                            >Persecito</placeName> pertinentiis sacri palatii <rs key="#Confinia"
                            >per fines</rs>: a fine Iohannis presbiteri quomodo descendet vallonem
                        qui dicebatur Daruta et mittet in <placeName ref="#places/4750"
                            key="#Rivers">Alento</placeName> et quomodo descendebat ipsum fluvium
                        Alentum et iungebat secum fluvio qui descendebat da <placeName
                            ref="#places/4742" key="#Villages/settlements">Lustra</placeName> et
                        saliebat usque valluncellum qui dicebatur de Stefano et saliebat per ipsum
                        valluncellum da Stefano usque Serra Rotunda que erat propinquo casa Maraldi
                        et descendebat a capite predicte serre per mediam serroncellam quomodo
                        descendet ipsum valluncellum qui vocatur da Monacelli et mittet in vallone
                        qui dicitur Daruta priore fine. he vero terre et vinee et silbe ipsis
                        omnibus prenominatis illorumque heredibus et filiis concesserat ad faciendum
                        quod voluerint absque contrarietate eius reipuplicae sed omni tempore eas
                        possidere et dominare valeant illi et illorum heredes absque omnibus
                        puplicis requisitionibus sicut ipsum preceptum continet. scriptum per ipsum
                            <persName key="#Notary #Abbots" ref="#people/4131"
                            >Truppoaldum</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatem</rs> mense martio, concurrente indictione prima,
                        anno deo propitiante eiusdem principatus quintodecimo. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, VIII, 1361, pp. 261-262 (source of the text
                    reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: .</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Taviani Carozzi 1991, II, pp. 1140-1141.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/F08B9BC70878C866C1257364004BE6D5!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign>, inserto in questo giudicato del dicembre 1063 e
                    dibattuto in <foreign>sacro Salernitano palatio, coram presentia domne Gemme
                        principisse</foreign>, fu emesso dal principe longobardo di Salerno
                    Guaimario IV ed era <foreign>utili anulo sigillatum</foreign>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
