<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mantova, Archivio di Stato, Cimeli, n. 102 (già: Milano, Archivio di Stato,
                    Diplomatico, Pergamene per fondi, Mantova, San Benedetto di Polirone, cart.
                    205)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5116</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Judicial breve</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1126-07-29">
                                <note type="displayed_date">1126 July 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sustinente (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-29" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Lite mota adversus monasterium Sancti Benedictl a Mantuanis civibus pro
                        commune de quadam terra qua possidebatur a predicto monasterio, partim
                        aratoria, partim buscalea, et iacet prope villam Septinenti. Ælecti sunt
                        viri communi conscilio, tam consules, quam arimanni ad investigandam huius
                        controversie veritatem ipsamque litem finiendam. Cumque domnus Haeinricus
                        abbas monasterium per quadraginta annos quiete possedisse, testibus probare
                        paratus fuisset eosque cum suis fratribus deprecaretur quatenus monasterium
                        non perturbarent, sed pro remedio animarum suarum quiescere permitterent
                        sicuti antecessores eorum fecere, consules et arimanni communiter
                        cons[ci]lium fecere et timore Dei atque reverentia ipsius monasterii et
                        animarum suarum remedio aliter recesserunt, et finem in manu ipsius abbatis
                        per fustem quem in manibus tenebant per se et toto communi fecerunt.
                        Predicta autem terra de qua finis est, hos fines habet: a mane via que
                        pergit ad Casalem et alia parte vie iuris ipsius monasterii, a meridie
                        flumen Padi, a sera fossatus, a septentrione lagullus qui est iuris Sancti
                        Benedicti. Nomina predictorum consulum et arimannorum sunt haec: Albertus et
                        Azo filii Azonis Inrici, Wido filius Ugonis de Bona, Opizo de Constantino,
                        Albertus de Bonacausa de Frogerio; et nomina arimannorum sunt hec:
                        Ingelbaldus de Muciano, Otto et Wibertus atque Anselmus filii eius, Albertus
                        de Anzoni, Johannes Bonus filius Blanci de Levada, Rodulfus de Belentatha
                        cognatus eius, Iohannes Usacurtis, Albertus filius Girberti de Gudino,
                        Carimannus Buca de Capra, Turisindus, Opizo nepos Iohannis de Opizone, Azo
                        fìlius Petri Pici, Teutaldus de Puteo, Azo filius Gausi de Pipo, Marchion,
                        Anselmus fìlius Literii, [Fi]lippus, Sichefredus de Sancta Agatha, Albertus
                        Taliacane, Manfredus et Albertus filii Manfredi de Godi, Ubertus Malus
                        Denarius, Petrus filius Lanfranci de Descenzano, Albertus filius Pelegrini
                        de Macia, Godo filius Rodulfi de presbitero Daniele. Actum est hoc supra
                        ipsam terram. Anno dominice incarnationis millesimo centesimo vigesimo
                        sexto, tercio die exeunte mense iulii, inditione quarta. Ego Albertus de
                        Casalealto interfui et subscripsi. Interfuerunt ibi Agimericus, Bulgarus de
                        Ingo, Lanfrancus de Descenzano, Cafarus de Melata, Ugo Cupa de Graula,
                        Beatus, Artusius de Calcinato, Ubaldus Vicedominus, Rodulfus nepos eius,
                        Winizo de Casale, [.]aginaldusr de Septinenti. (SN) Ego Bonus notarius sacri
                        palacii intetfui, rogatus scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 1, pp. 1-3.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
