<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 346-348, n.
                    156)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5481</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1031-03-26" notAfter="1031-12-31">
                                <note type="displayed_date">Between 1031 March 26 and 1031 December
                                    31</note>
                                <note type="dating_elements">Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>,
                                    p. 347: La formula di datazione è lacunosa nella copia Federici:
                                    il quinto anno di impero di Corrado II e l’indizione
                                    quattordicesima sono in sincronia tra 26 marzo e 31 dicembre
                                    1031.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Anno Deo propicio pontificatus
                        domini nostri Iohannis summo pontifice et huniversalis pape in apostolica
                        sacratissima beati Petri apostoli Domini sede anno ... domno Chonrado ...
                        agusto ... imperatore in Italia anno quinto, die ... indictione
                        quartadecima, in vico qui vocatur ... domnus Guido gratia Dei presbiter ...
                        in Pomposia, deservientium eiusdem monasterii ... Stefanus qui vocatur de
                        Geroncia petitore meisque filiis et heredibus concedistis nobis et largistis
                        atque confirmastis rem iuris nominatis monasterii ... de res qu... Petrus
                        qui vocatur ... in fundo ... quantascumque pertinet per ipsa ... pa... in
                        loco qui dicitur Trinocompenzaire et in loco qui dicitur Valle ... de
                        Canalla et in loco qui dicitur Sanguisugula ... et in ... Bonello, in loco
                        qui dicitur Casale ... et in loco qui dicitur la Macerada per singulos ...
                        que omnia cum terris, campis, pratis, pasculis, silvis, salectis, padulibus,
                        piscationibus, venacionibus, ahocupacionibus sitque capelacionibus,
                        arbustis, arboribus et cum ingresso suo et egresso suo et cum omnibus ad
                        suprasdictas res pertinentibus supiacentibus sicut supra legitur; hec omnia
                        habendum, tenendum, laborandum, cultandum, roncandum, capellandum,
                        piscandum, venandum, aucupandum, supersedendum per nos petitore ulloque meo
                        omine ... placuerit defensandum et in omnibus meliorandum, in annis
                        avenientibus viginti et nove at renovandum, salva sanacione domnico dandum
                        libellus renovetur. Ita sane ut feramus d... successoribus de quicquit inibi
                        Dominus condonare dignatus est, och est terratico: de grano ac sicale in
                        campo capa quinta, trisico, mileo, panico et cetero minuto atque legumina in
                        area modio septimo, lino manna septima; et si vineam pastinaveritis extra
                        casale fruere debeo annos nove et postea sit nobis cesso. Et concedistis
                        mihi pro casali huna petia terre que est posita in vico qui vocatur Curba
                        non longe set prope ecclesia vocabule Sancte Margarite ... predicta pecia
                        terre iuris nominati monasterii vestro Sancte Marie et a tercio latere ...
                        percorrente atque a quarto latere via publica percorrente ... fluvio Curba
                        percorrente; exenio vero ex ipso casale qui supra legitur de grano ariale
                        quartario uno de ipso loco et galine due; tritulatum et pervectum ipso
                        terratico domnico et ipso exenio per me petitore usque at ripa Pado ubi nave
                        domnica potuerit pervenire at tollendum. Et non abeamus licentiam de ipsa
                        res que supra legitur a nullo placito ambulare neque districtum ire nisi
                        ante vestra presencia aut de tuis supcessoribus. Maiore quidem vestro vel
                        vestra dominacione cum onore et obedientia susipere debeatis cum fide et
                        puritate seo umilitatem sine aliqua fraude vel dolo. Si quis vero pars
                        nostrum contra hos libellos ire tentaverimus ante perfinitum tempus sicut
                        supra legitur, det pars parti fidem servandi ante omnis litis inicium vel
                        interpellationis pene nomine auri obtimi uncias duas et post penam solutam
                        maneat hos peticionis in suo robore et firmitate. Quos vero peticionis uno
                        tinore conscripto Petrus in Dei nomine tabellio scribendum rogavit et subter
                        manu mea propria firmavi et unus alterius nobis pariter iubemus, quod
                        consecuti sumus agamus Deum et nobis massima gratias. Signum manus nominati
                        Stefanus qui vocatur de Geroncia petitore at omnia nominata cui relectum
                        est.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 346-348, n. 156.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, Codex, I, pp. 411-414).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
