<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. II, 47 (ed.
                    Codex Diplomaticus Cavensis, I, 174, pp. 224-225)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5526</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0923-07">
                                <note type="displayed_date">post 923 July</note>
                                <note type="dating_elements">Il <foreign>terminus post
                                        quem</foreign> è rappresentato dalla datazione della carta
                                    presentata in processo da Adelchisi, abate del monastero di S.
                                    Massimo di Salerno, secondo i giudici emessa precedentemente al
                                        <foreign>preceptum</foreign> del principe Guaimario
                                    II.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">947 May</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-10-24" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini anno quintodecimo principatus domni Gisolfi principis,
                        mense maius, quinta indictione. quadam vero die, dum superius domnus
                        princeps secundum glorie dingnitatis sue residente sacratissimo Salernitano
                        palatio, et ante eius vestigiis astantibus Lando gastaldeus et Moncola iudex
                        et aliis novilibus, tunc in eadem presentia venerunt idest Petrus natibus
                        Francorum fines, seu nec non et ibidem venit Adelchisi presbiter et abbas
                        ecclesie Sancti Maximi, quem domnus Guaiferius princeps a novo fundamine
                        construxit intus panc Salernitanam cibitatem, unaque cum alderissi notarium
                        advocatorem suum, et continuo ipse quidem Adelchisi presbiter et abbas, una
                        cum ipso advocatorem suum causare ceperunt adversus ipsum Petrus dicentes:
                        hic iste Petrus, qui vestris adest presentiis, tenet rebus in locum Nucerie,
                        qui fui Iohannelgari monacho filius Iohanni, que in eadem sanctam ecclesiam
                        offertum fui per ipsum Iohannelgari et per ipsa uxor eius et per Iohannes
                        clericus filius eius. cum quo ipse Petrus unaque cum Guaiferium gastaldeum
                        advocatorem suum taliter adversus se causantes audierunt, responsum
                        retdiderunt dicentes: verum est, ut rebus ipsa tenere, pro qua dicebant a
                        palatio ei concessa fuisse; et statim in eadem presentia ipse quidem Petrus
                        ostendit ibidem unum preceptum (…) </ab>
                    <ab>(...)  et dum relectus est ipse preceptum, continebant qualiter domnus
                        Guaimarius princeps, per rogum Guidoni comitis et thensaurarii fratri suo,
                        concesserad eidem Petri omnis rebus ipsius Iohannelgari de predicto locum
                        Nucerie… </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, I, 174, pp. 224-225 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 15, p. 745
                    [253]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Taviani Carozzi 1991, II, p. 1134.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/5FB2117536EFAB3AC125724000686ED9!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>La notizia del <foreign>preceptum</foreign>, emesso dal principe longobardo di
                    Salerno Guaimario II, è contenuta in un giudicato dibattuto nel maggio 923 tra
                    il monastero di S. Massimo di Salerno e un certo Pietro, <foreign>natibus
                        Francorum fines</foreign>, circa alcuni beni siti a Nocera; l'atto è redatto
                    dal notaio <foreign>Alderissi</foreign>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
