<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, A. M., perg. E, 13
                    (ed. De Blasi 1785, n. XXXVII, pp. LXXIX-LXXX)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5562</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Scientific literature</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1049-12">
                                <note type="displayed_date">1049 December</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1110  April</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-14" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. Guaimarius et Gisulfus divina
                        favente clementia Langobardorum gentis principes et duces certi sumus, si
                        dignis petitionibus nos diligentium assensum prebuerimu, eos nobis existere
                        fideliores et in nostro servitio promptiores et ceteri ea que bene fecerimus
                        arbitrati fidelius nobis servire desiderant. Idcirco per <rs
                            key="#Intercessory">interventum</rs>
                        <persName ref="#people/4103" key="#Intercessory #Principissa"
                            >Gemme</persName>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>, que est dilecta conjux michi <persName
                            ref="#people/339" key="#Princeps">Guaimario</persName>, et mater michi
                            <persName ref="#people/4105" key="#Princeps">Gisulfo</persName>,
                        concedimus tibi <persName ref="#people/4132"
                            key="#Marquis/duke #Count #Gastaldus/vicegastaldus">Guidoni</persName>
                        Consanorum <rs key="#Count">comiti</rs>, et Sirrentinorom duci, qui es
                        germanus michi Guaimario et patruus michi Gisulfo, <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Redistributive #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >terra</rs> pertinente sacri nostri Palatii que est in finibus
                            <placeName ref="#places/3441" key="#Geographic_regions"
                            >Lucanie</placeName>, ubi <placeName ref="#places/4768"
                            key="#Villages/settlements #Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Allocation_to_individuals"
                            >Massa Noba</placeName> dicitur, que est per fines et mensuras justo
                        passu hominis mensuratas: a parte meridiei finis terra suprascripti nostri
                        sacri palatii, quam Celsitani et Guarazanisi retinent, et per ipsam finem
                        passus trecenti; a parte orientis est finis media serra, et per eam
                        mensurati passus sexcenti; a parte septentrionis sunt passus octoginta; a
                        parte occidentis finis terra ipsius nostri palatii, quam Celsitani retinent,
                        et per ipsam finem passus quadringenti octoginta, cum omnibus que intra eam
                        sunt cunctisque ejus pertinentiis et cum vice de viis suis. Ea ratione, ut
                        semper sit in potestate tua et heredum tuorum, et liceat te et tuos heredes
                        de ea facere quod volueritis, et neque a nostris iudicibus, comitibus,
                        castaldeis, neque a quibuscunque actoribus nostre reipublice quolibet
                        tempore de suprascripta nostra concessione habeatis aliquam contrarietatem,
                        set in perpetaum illam tu et tui heredes securiter abeatis et faciatis de ea
                        quod volueritis. Textum vero hujus concessionis scripsi ego <persName
                            ref="#people/4131" key="#Writer #Abbots">Truppoaldus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> et <rs key="#Writer">scriba</rs> suprascripti
                        sacri <placeName ref="#places/84" key="#Cities">Salernitani</placeName>
                        palatii, anno tricesimosecundo principatus suprascripti domini nostri
                        Guaimarii gloriosi principis, et undecimo anno ducatus ejus Amalfis et
                        Sirrenti, et octabo anno principatus et ipsorum ducatuum ipsius domini
                        Gisulfi eximii principis et ducis filii ejus mense decembri, concurrente
                        indictione tertia.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: De Blasi 1785, n. XXXVII, pp. LXXIX-LXXX (source of the
                    text reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n.
                    51, p. 761 [265]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Taviani Carozzi 1991, II, p. 1146.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign>, emesso dai principi longobardi di Salerno
                    Guaimario IV e Gisulfo II, è trascritto integralmente in una carta del 1110, con
                    cui Guaimario, figlio di Guaimario e nipote del duca Guido (fratello di
                    Guaimario IV) offre al monastero della SS. Trinità di
                        <foreign>Metiliano</foreign>, ai confini del Ducato di Amalfi, alcuni beni
                    in Lucania che nel 1047-1049 erano stati divisi tra Guaimario IV e i suoi
                    fratelli Guido e Pandolfo (cfr. CDC, VII, nn. 1083 del giugno 1047 e 1115, 1116
                    dell'aprile 1049).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
