<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, San Benedetto di
                    Polirone, cart. 205. n. 22</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5106</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1123-03">
                                <note type="displayed_date">1123 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lazise (Verona)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-11" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei eterni. Anno ab incarnatione domini nostri Iesu
                        Christi millesimo centesimo vigesimo tercio, de mense martii, inditione
                        quintadecirna. Constat nos Haderlatus et Anestruda iugales qui professi
                        sumus lege vivere Romana accepisemus sicuti et in presentia testium
                        accepimus a vobis domnus Ubertus prior Sancii Benedicti et domnus Odogerius
                        et domnus Dominicus de Maringo, legati Sancti Benedicti in Pado Larone,
                        triginta libras Mediolanensium monete, finitum pretiurn pro terra cum vineis
                        et olivis et terra aratoria et olivis seu saliciis, monte cum nemore atque
                        omnia sibi pertinentia secundum mensure et coherentie eius terrę quę boni
                        viri illius patrie ibi invenire potuerint, et quantum mihi pertinet iure que
                        iacet in pertinentie Lazesi, silicet in loco qui nominatur Fabianus. Coheret
                        ei: a monte via, a meridie et sera heredibus quondam Ottoni et Sanctum
                        Martinum Lazesiensem et Sanctum Zenonem Veronensem atque heredibus quondam
                        Dominici et Mainfredus, a mane ecclesia Sancti Petri et Sancti Iuliani, si
                        et sibique alii sunt coerentes. Que autem ista terra cum vineis et olivis et
                        salitiis et nemore et pratis una cum accessionibus suis et bosculo et capula
                        et ingressibus seu cum superioribus et inferioribus qualiter supra legitur
                        in integrum ab hac die vobis cui supra domno Uberto et domno Odogerio et
                        domno Dominico, legati monasterii Sancti Benedicti, pro isto pretio
                        vendimus, tradimus, emancipamus, nulli alii vendita, donata, alienata,
                        obnoxiata vel tradita nisi vobis legatis Sancti Benedicti, ut fatiatis
                        exinde a presenti die vos et vestros successores vel qui pro tempore erint
                        constituti in monasterio Sancti Benedicti sine ulla contradictione mea vel
                        meorum heredum. Quidem spondeo atque promitto me ego qui supra Adherlatus
                        una cum meis heredibus vobis cui supra missi Sancti Benediciti vel vestris
                        successoribus aut cui vos daretis ista encione qualiter supra legitur in
                        integrum ab omni homine defensare promittimus; quod si defendere non
                        potuerimus vobis induplabimus sicut ius est in consimilem locum, et nec
                        nobis ex ipso precio aliquit re debere diximus. Actum in loco Laçesi,
                        silicet in domo Bonivicini feliciter. Signum ++ Aderlati et Anestuda iugales
                        qui hanc cartulam vendicionis rogarunt et suprascriptum precium acceperunt
                        ut supra. Signum suprascripti Ugonis et Senichonis et Rambaldi de Bardolino
                        et Amiçoni et Oliverii vivencium lege Romana uius facti testium. Signum
                        ++++++ suprascripti Maifredi et Iohanni et Beneventi et Amperti et
                        Bonivicini et filius eius Daviti et Rainerii et Otonis et Martini testium.
                        (S.) Ego Bardolinus notarius rogatu Alberici notarii et monachorum hanc
                        cartulam vendicionis scripsi et complevi feliciter. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 105, pp. 312-314.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
