<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>824 gennaio 3 (MGH DD Lo I, p. 54, n. 3)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">5315</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0824-01-03">
                                <note type="displayed_date">824 January 03</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Compiègne (FR)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-01" who="fribani">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei eterni. <persName
                            ref="#people/9" key="#childOf">Lotharius</persName> augustus
                        invictissimi domni <rs key="#Emperor/king">imperatoris</rs><persName
                            ref="#people/118" key="#Emperor/king"> Hludowici </persName><rs
                            key="#childOf">filius</rs>. Si provide propter reverendum venturi atque
                        pavendi iudicis amorem iustis et rationabilibus sacerdotum atque servorum
                        dei peticionibus, quas nobis propter quietem sancte atque catholice seu
                        decorem presentis status ecclesie, cuius deo auctore regimen sortiti sunt,
                        innotescere curaverint, aures clementie nostre divinitus instigati
                        accomodamus easque estuanti desiderio ad debitum deo propitio perduxerimus
                        effectum, non solum imperialem consuetudinem exercemus atque predecessorum
                        nostrorum, videlicet regum Francorum, facta conservando et nostra in
                        posterum a posteris inviolabiliter favendo roboramus, verum eciam ad premia
                        patrie celestis percipienda huiusmodi facta absque ambage valere confidimus.
                        Quapropter comperiat fidelitas omnium nostrorum fidelium modernorum
                        videlicet et futurorum, quia<persName ref="#people/3913" key="#Bishops">
                            Leo</persName> venerandus sacrosancte <orgName
                            ref="#juridical_persons/227" key="#Churches">ecclesie Cumensis</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>, ubi sanctus confessor Christi Abundius
                        precioso corpore requiescit, magnificum culmen nostre serenitatis adiens
                        detulit obtutibus nostris quandam auctoritatem seu confirmationem domni et
                        genitoris nostri Hludouici excellentissimi augusti, in qua continebatur,
                        qualiter preceptum pie recordationis avi nostri <persName ref="#people/14"
                            >Caroli</persName> gloriosissimi imperatoris seu preceptum
                        confirmationis scilicet <persName ref="#people/217">Cuniperti</persName>,
                            <persName ref="#people/344">Hariperti</persName> et <persName
                            ref="#people/12">Luitprandi</persName>, <persName ref="#people/248"
                            >Ratigisi</persName>, <persName ref="#people/3916">Heistulfi</persName>,
                            <persName ref="#people/249">Desiderii</persName> vel predecessorum
                        eorum, quas ipsi circa eundem venerabilem locum pro divino amore fecerunt de
                        omnibus rebus, que eidem sacro loco tam ab ipsis quamque a quibuscumque
                        personis iuste et legaliter fuerunt tradite, sive de hiis, que in antea cum
                        iusticia adquirere potuerit, more imperiali confirmaret. &lt;Sed et
                        specialiter in eodem insertum erat de<rs key="#Teloneum"> toloneo</rs> seu
                            <rs key="#Markets">mercato</rs> et gegis cum ipso loco, nec non in
                        canonicale stipendium concedimus suis Cumanis clericis <rs
                            key="#Clusae/gates">clusas</rs> et <rs key="#Bridges/pontoons"
                            >pontem</rs> iuris nostri de <placeName ref="#places/2732"
                            key="#Clusae/gates #Bridges/pontoons">Clauenna</placeName> eternaliter.>
                        Insuper in eadem continebatur auctoritate de altercatione, que orta fuit
                        inter <persName key="#Bishops" ref="#people/3917">Petrum</persName> eius
                        predecessorem atque rectorem sancte Cumensis ecclesie episcopum et <persName
                            ref="#people/3918" key="#Abbots">Waldonem</persName> sancti Dionisii <rs
                            key="#Abbots">abbatem</rs>, qualiter idem devote recordationis avus
                        noster pius et gloriosus imperator Carolus de eadem intentione decreverat,
                        videlicet de rebus, quas Waldo abba predicto Petro episcopo quesivit, que
                        erant site in <placeName ref="#places/2788">Valle Tellina</placeName> in
                            <placeName ref="#places/147" key="#Marca/ducatum">ducatu
                            Mediolanense</placeName>, ut, sicut actenus per confirmationes
                        antecessorum regum easdem res pars Cumensis ecclesie tenuerat, ita et in
                        futurum per eius teneret confirmationem. Ipse vero res erant <rs
                            key="#Baptismal_churches">ecclesie baptismales</rs> -- una in <placeName
                            ref="#places/4310" key="#Baptismal_churches">Amatie</placeName> et
                        altera in <placeName ref="#places/4311" key="#Baptismal_churches"
                            >Burmis</placeName>, tercia in <placeName ref="#places/4312"
                            key="#Baptismal_churches">Postclaue</placeName> -- et<rs
                            key="#Monasteries"> monasteriolum </rs><placeName key="#Monasteries"
                            ref="#places/4313">sancti Fidelis pertinens ad episcopatum
                            Cumensem</placeName>. Sed pro huius rei firmitate peciit predictus
                        venerabilis Leo episcopus quietem serenitatis nostre, ut non solum precepta
                        domni et genitoris nostri seu sancte recordationis avi Caroli nostra
                        auctoritate confirmaremus, verum eciam res, que supra scripti reges seu
                        antecessores eorum, videlicet <rs key="#Princeps">principes</rs><rs
                            key="#Lombard"> Langobardorum</rs> -- id sunt <persName
                            ref="#people/3919">Ansprandus</persName>, <persName ref="#people/217"
                            >Cumbertus</persName> et <persName key="#Princeps #Lombard"><name
                                ref="Bertarius">Bertharius</name></persName> --, per eorum
                        auctoritates predicte ecclesie delegaverunt vel confirmaverunt, omnia nostra
                        auctoritate complectantur atque prefate sancte Cumensis ecclesie pro amore
                        dei et reverentia sancti Abundii nostre preceptionis confirmatione
                        confirmarentur atque corroborarentur. Cuius peticioni propter amorem divinum
                        adsensum prebuimus iuxta quod petiit ante dicta precepta veterum regum
                        nostro imperiali precepto confirmavimus, specialiter decernentes, ut,
                        quicquid in preceptis domni ac genitoris nostri seu magnifici imperatoris
                        Caroli avi nostri continetur vel que prescripti reges Longobardorum prefate
                        ecclesie cum iusticia delegaverunt vel confirmaverunt, et quiete et iuste
                        possidet perhenniter et sine ulla resultatione firmum et stabile permaneat.
                        Decernimus insuper atque sanctimus, ut omnes res predicte ecclesie Cumensis
                        sub <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">defensione et mundio palatii
                            nostri</rs>, sicut tempore patris et avi nostri fuerunt, perhenniter
                        consistant. Et si aliqua altercatio de rebus predicte ecclesie, que per hoc
                        nostrum preceptum et pro mercedis nostre augmento confirmavimus, orta
                        fuerit, que ibi minime definiri valuerit, ad sacrum palatium nostrum
                        reserventur, quatinus ibi secundum rectitudinis tramitem terminum accipiat.
                        Et ut hec auctoritas per curricula annorum inviolabilem atque inconvulsam
                        obtineat firmitatem, manu propria subter firmavimus et anuli nostri
                        impressione signari iussimus. Signum (M.) Hlotharii gloriosissimi
                        imperatoris. <persName><name ref="Maredus">Maredo</name></persName> advicem
                            <persName ref="#people/3914">Vitgarii</persName> recognovi et ss. Data
                        tercio non. ianuar. anno Christo propicio decimo imperii domni Hludouici
                        piissimi augusti, Hlotarii filii eius gloriosissimi imperatoris secundi,
                        indictione secunda; actum <placeName ref="#places/1943"
                            key="#Fiscal_property #Palatium">Compendio</placeName>
                        <rs key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Residential #Palatium"
                            >palatio regio</rs>; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, p. 54, n. 3</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
