<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. ..., ...
                    (ed. Codex Diplomaticus Cavensis, IX, 99, pp. 309-310)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5544</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1058-09">
                                <note type="displayed_date">1058 September</note>
                                <note type="dating_elements">Indizione bizantina.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">1070 December</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-03" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(…) In nomine Sancte et individue Trinitatis. Gisulfus divina favente
                        clementia Langobardorum gentis princeps. Nostras ad Deum tendere preces
                        confidimus si dignas petitiones nostrorum fidelium non contempnimus et
                        eosdem fideles nostro beneficio nobis fore credimus fideliores et in nostro
                        servitio promptiores, et ceteros ea que benefecerimus arbitratos fidelius
                        nostris obedire preceptis. Idcirco materno affectu commoti, per interventum
                        domne Gemme principisse karissime genitricis nostre, idipsi genitrici nostre
                        concedimus integrum albeum et flumen de loco Veteri, quod per eum fluit, ab
                        eo loco quo nuncupatur Abissu usque litus maris cum ripis ex ambobus
                        lateribus et cum vice de via sua, ut semper sint in potestate eius et
                        heredum illius et illa et eius heredes licentiam habeant ex eo facere quod
                        voluerint, et quando illa et eius heredes voluerint, licentiam habeant in
                        ipso albeo, quod ei sicut prefatum est concedimus, antepositiones facere et
                        palos in eo et in ipsis ripis figere et congeries facere et habere et ipsum
                        flumen per suas res mutare et molina construere et facere et habere quomodo
                        eis placuerint et sibi suisque heredibus haberent illud cum vice de viis
                        suis et facerent ex eo quod voluerint. et neque a nostris iudicibus,
                        comitibus, castaldeis neque a quibuscumque actoribus nostre reipuplice
                        quolibet tempore illa et eius heredes ex hoc quod ei sicut suprascriptum est
                        concedimus habeant aliquam contrarietatem, set illa et eius heredes in
                        perpetuum illud securiter habeant et faciant ex eo quod voluerint. Textum
                        vero huius concessionis scribere precepimus te Aceprandum lebitam et scribam
                        nostri sacri palatii anno nobis a Deo concessi principatus septimodecimo,
                        mense septembri, concurrente indictione duodecima. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, IX, 99, pp. 309-310 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: .</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Taviani Carozzi 1991, II, p. 1148.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/D381599AB43F4465C12573050079C98E!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign>, emesso dal principe longobardo di Salerno
                    Gisulfo II, è stato trascritto integralmente in una carta dell'agosto 1100
                    avente ad oggetto gli stessi beni.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
