<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Pergamene per fondi, Mantova, S. Benedetto di
                    Polirone, cart. 206, n. 2</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5163</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1141-11-11">
                                <note type="displayed_date">1141 November 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-06-10" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(SN) In nomine sancte et individue Trinitatis. Anno ab incarnacione domini
                        nostri Iesu Christi millesimo centesimo quadragesimo primo, undecimo die
                        intrante mense novembris, indicione quarta. Constat me Arduinum, filium
                        quondam Amizoni medici, qui professus sum ex nacione mea lege vivere Romana,
                        accepisse sicuti et in presencia testium accepi a te Iohannem priorem Sancti
                        Leonardi, missum ecclesie Sancti Benedicti de Arone, argentum denariorum
                        bonorum Mediolanensium libras sex, finito precio sicut inter nos convenit
                        pro pecia una terre vidata iuris mei posita prope Sancto Leonardo, et est
                        per mensuram iustam ad perticam legitimam mensuratam, sestaria sex et tabule
                        octo. Habet fines: a mane filii Guidonis de Manglarotto, a meridie et de
                        subtus iamscripti monesterii, a sera vie, sibique alie sunt coerencie in
                        integrum. Quam autem peciam, una cum accessionibus et ingressibus eius seu
                        cum superioribus et inferioribus sui, ab hac die iamscripto monesterio
                        vendo, trado, mancipo, nulli alii venditam, donatam, alienatam, obnoxiatam
                        vel traditam nisi predicto monesterio. Et facias exinde a presenti die
                        proprietario iure quicquid volueritis sine omni mea et heredum meorum
                        contradicione. Equidem spondeo atque promitto me et meos heredes iamscripto
                        monesterio aut cui legaliter dederit iamscriptam vendicionem ab omni homine
                        contradicente defensare; quod si defensare non potuerimus aut si vobis
                        exinde aliquid per quodvis ingenium subtraere quesierimus, tunc in duplum
                        iamscriptam vendicionem vobis restituamus sicut pro tempore fuerit meliorata
                        aut valuerit sub estimacione et in consimili loco, et nichilt mihi ex ipso
                        precio amplius aliquid dare debes dixi, cum stipulacione subnixa. Actum
                        Parma. Feliciter. (S) Signum manus iamscripti Arduini, qui hanc cartula
                        fieri rogavit. (S) Signa manuum Morentani, Baldi Garbani, Aimerici Fereni,
                        Nicri, Stefani rogati testes. (SN) Scripsi ego Mainfredus notarius sacri
                        palacii hanc cartulam post traditam cumplevi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 46, pp. 88-89.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
