<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità (notizia data da
                    Gattola 1733, I, p. 220)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5571</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Scientific literature</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1062-07">
                                <note type="displayed_date">1062 (?) July</note>
                                <note type="dating_elements">La datazione della carta è dubbia in
                                    quanto Gisulfo non superò il XXXVI anno di principato;
                                    l'attribuzione al 1062, con segno di dubbio, è relativa
                                    all'indizione (per altre considerazioni, cfr. Schipa 1887
                                    [1968]*, n. 63, p. 765 nt. 1 [268 nt. 15]*).</note>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-18" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Tricesimo nono anno principati domni nostri Gisolfi
                        gloriofi principis, mense julius, quintadecima indictione. Clarefacimus nos
                            <name ref="Truppoaldus"><rs key="#Witness">Truppoaldus</rs></name>, et
                            <name ref="Maghenolfus">Maghenolfus</name>
                        <rs key="#Monks">monachus</rs> germani filii quod. <name ref="Truppoaldus"
                            >Truppoaldi</name>, et <name ref="Truppoaldus qui Ferrandus vocor"
                            >Truppoaldus</name>, qui Ferrandus vocor, et <name
                            ref="Grimaldus qui Dofilo vocor"><rs key="#Witness"
                            >Grimoaldus</rs></name> qui Dofilo vocor germani, filii cuidam <name
                            ref="Rodualdus">Rodoaldi</name>, et <name
                            ref="Romoaldus qui Maraldus vocor"><rs key="#Witness"
                            >Romoaldus</rs></name>, qui Maraldus vocor, et <name
                            ref="Ralgardus qui Dumnandus vocor">Ralgardus</name>, qui Dumnandus
                        vocor, et <name ref="Radulfus">Radulfus</name> germani filli quond. <name
                            ref="Lupinus">Lupeni</name>, et <name ref="Grimoaldus"
                        >Grimoaldus</name>, et <name ref="Ciarus"><rs key="#Witness"
                            >Ciarus</rs></name> presbyter, et <name ref="Dauferius"><rs
                                key="#Witness">Dauferi</rs></name>, ef <name ref="Alfanus"
                            >Alfanus</name>, et <name ref="Iaquintus">Iaquintus</name> germani filii
                        qu. <name ref="Alfanus">Alfani</name>, et <name ref="Truppoaldus"
                            >Truppoaldus</name>, ef <name ref="Rigalis">Rigale</name> germani filii
                            <name ref="Rodualdus qui Dunnellus vocabat">Rodoaldi</name>, qui
                        Dunnellus vocabat, et <name ref="Maio qui Amatus clamatur"><rs
                                key="#Witness">Maio</rs></name>, qui Amatus clamatur filius <name
                            ref="Rodualdus">Radoaldi</name>, et <name ref="Rodualdus"
                            >Radoaldus</name>, et <name ref="Johannes">Johannes</name> germani filii
                        qu. <name ref="Petrus">Petri</name>, qui omnibus suprascriptis pertinentem
                        est res in locum, qui dicitur ad Capu de Bulle, a super canali propinquo
                        hanc <placeName ref="#places/84"
                            key="#Cities #Infrastructures #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Privileges"
                            >Salernitanam</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatem</rs> juxta ribus Fattini ex jure parentum
                        nostrorum. Modo tum benit ad nos domnus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/4439">Nicodomus</persName> domini misericordia <rs
                            key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3702" key="#Monasteries">S.
                            Laurentii</orgName>, quod supradictus domnus <persName
                            ref="#people/4105" key="#Princeps">Gisulfi</persName> gloriosus <rs
                            key="#Princeps">princeps</rs> a nobo fundamine construxit in plagis de
                        monte deintus pradicta civitate Salerno, et dixit nobis ut pro firma
                        scriptione confirmaremus in ipso monasterio quatinus liceret ipsum domnus
                        Nicodomus et suis successoribus in predicta rebus fodere, et cursus ad aqua
                        facere, et aqua levare, et mittere. Interea nos omnes suprascripti
                        unanimiter pariter consensum per hanc cartam pro Christi et salvatore nostro
                        misericordia quam et per salvationis anime nostre obtulimus Deo, et in
                        predicto monasterio, quatinus ipse domnus Nicodomus et suis successoribus et
                        pars predicti monasterii <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Privileges #Public_infrastructures"
                            >potestatem haberent omni tempore in eadem rebus fodere, et cursus ad
                            aqua facere, et aqua levare, et portare ubi voluerit</rs>, quantum inde
                        necessarium fuerit ad pars eidem monasterium et hominibus, que ibi miserit
                        ad securiter et firmiter, in amodo et semper tu, tuisque successoribus, et
                        pars eidem monasterio illud habendum, et faciendum omnia quod voluerint
                        absque omni contrarietate vel requisicione nostra, vel de nostris heredibus,
                        aut cuiquam hominibus de qua obligamus nos supradicti Truppoaldus,
                        Maghenolfus, Truppoal., Grimoal., Maraldus, Dunnandus, Radolfus, Grimoaldus,
                        Ciarus presbyter, Dauferi, Alfani, Jaquintus, Truppoaldus, Rigatle, et
                        nostrisheredibus, amodo et semper antistandum, defendendum tibi tuique
                        successoribus et at pars ipsius monasterii predicta nostra offertione a pars
                        uxoribus nostris, et da omnibus hominibus, qui pro nostra parte, vel pro
                        parte uxoribus nostris vobis inde emiserit quadcumque causatio si autem
                        sicut dictum est, taliter illud ad partem ejusdem monasterii non
                        defensaverimus, aut si nos nostrosque heredes quomodocumque per qualecumque
                        rationem quesierimus illud, vel deinde de potestate ipsius monasterii
                        tollere, aut commutare, aut si quomodocumque causatio inde proposuerimus
                        ante omnia questio, et causatio nostra modis omnibus sit exinde tacita et
                        bacua, et componere obligamus nos omnes supradicti et nostris heredibus tibi
                        domni Nicodomi abbati et ad tui successortibus et ad pars predicti
                        monasterii quinquaginta auri solidi constant. Et per supradicta hordine
                        sicut dictum est illud defensemus da aliis hominibus non queratis nos inde
                        auctorem habere sed in omnibus vice nostra potestatem habeatis vos
                        vestrosque successores cum qualem hominem et racionem inde habere potueritis
                        inde causare, et exigere, et omnia agere, et fine facere, qualiter vultis et
                        per vos ipsis siatis inde autores et defensores. Et taliter uno tinore
                        scribere rogavimus te <persName ref="#people/4438" key="#Notary"
                            >Gadodus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs>. Actu Salerno. Ego qui supra Truppoaldus.
                        Ego Maio. Ego Ciarus presbyter. Ego qui supra Romoaldus. Ego Grimoaldus. Ego
                        Dauferus. Ego <name ref="Adelgardus"><rs key="#Witness"
                            >Azelgardus</rs></name>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Gattola 1733, I, p. 220 (source of the text reproduced
                    here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 63, p. 765
                    [268]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p> </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links"/>
            <div type="commentary">
                <p> Si tratta di una carta privata da cui si evince la notizia che il principe
                    Gisulfo II avrebbe donato dei diritti sulle acque, <foreign>juxta ribus
                        Fattini</foreign>, al monastero di S. Lorenzo, da lui fondato nella città di
                    Salerno, per i quali l'abate Nicodomus chiede la riconferma ai possessori dei
                    beni su cui ora quei diritti ricadono. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
