<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carte di Pomposa (Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 195-197, n°
                    90)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5413</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1013-06-13">
                                <note type="displayed_date">1013 June 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ravenna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace><foreign>Sancta Maria in Pomposia</foreign></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Temporibus domni Benedicti pape sede primo, regnante
                        domnus Enrico rege in Italia anno nono, die terciodecimo mensis iunii,
                        indictione undecima, Ravenne. Petii a vobis in Dei nomine Gerardo clerico et
                        notario sancte Ravennatis Ecclesie et abbas monasterii Sancte Marie qui
                        vocatur in Senodochio, filio consencientis domni Gerardi dativi, uti nobis
                        in Christi nomine Leo filius quondam Ravenni petitor pro me et pro Marocia
                        iugale mea seu filiis nostris libellarii nomine concedistis nobis rem iuris
                        supradicti monasterii vestri, idest medietatem integram de una mansione
                        solariata integra cum superioribus et inferioribus suis, cum ara portico
                        suo, da platea publica cum medietate de curte retro se et porcione de puteo
                        et de lavello marmoreo, cum medietate de orto et pomerio suo, cum ingresso
                        et egresso suo et cum omnibus sibi pertinentibus, sitis in hac civitate
                        Ravenne, in regione porte Sancti Laurentii; extenditur ipsa mansio cum ipsa
                        curte et orto, de quibus concedistis nobis medietatem, in longo pedes plus
                        minus centum sexaginta et in lato pedes plus minus novem; inter adfines de
                        ipsa mansione et curte et orto: a primo latere via publica, a secundo latere
                        possident heredes quondam Petri Buttonis, a reliquis duobus lateribus iura
                        supradicti monasterii vestri; abendum, tenendum, supersedendum, defensandum
                        et in omnibus meliorandum, in annis viginti et novem ad renovandum, sub
                        pensione omnis marcio mense denarios octo tantum. Pro eo quia exinde
                        accepistis calciarios, idest librum unum pro solidis viginti. Et ab omni
                        homine eam nobis defensare et auctoriare promisistis. Si quis vero partis
                        nostre contra hanc peticionem ire temtaverit antequam finitum tempus quod
                        supra legitur, det pars parti fidem servanti ante omnem litis initium aut
                        interpellationem pene nomine auri optimi uncias duas et post pene solutionem
                        maneat hec peticio in sua firmitate. Quam Martinus in Dei nomine tabellio
                        Ravennas scribendum rogavi, in qua ego manu mea propria signum sancte crucis
                        feci et rogatis testibus illam vobis tradidi, sub die, mense et indictione
                        supradicta undecima, Ravenne. Signum manus supradicti Leonis petitoris ut
                        supra legitur. Iohannes filius Petri ducis hin ac peticione ut supra legitur
                        rogatus testis subscripsit et super hoc scripti calciarii dante et
                        accipiente vidi. Iohannes filius Albertus in ac peticione ut supra legitur
                        rogatus testis subscripsit et super hoc supradicti calciarii dante et
                        accipiente vidi. Iohannes filio quondam Acio in ac peticione rogatus testis
                        subscripsi et supradicti calciarii dante et accipiente vidi. Ego Martinus in
                        Dei nomine tabellio Ravennas scripsi hanc peticionem ut supra legitur
                        complevi et absolvi. Notitiam testium idest: Iohannis filii Petri de
                        Alberto, Iohannis filii Alberti de Sergio, Iohannis filii quondam Acii de
                        Guinigone.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mezzetti, <foreign>Le carte</foreign>, pp. 195-197, n° 90.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Mezzetti, per la sua edizione delle carte di Pomposa, si rifà in parte a una
                    serie di copie di tradizione incerta realizzate da Federici nel XVIII secolo
                    (Federici, Codex, I, pp. 216-219).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
