<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Milano, Archivio di Stato, Diplomatico, Pergamene per fondi, Mantova, San
                    Benedetto di Polirone, cart. 205, n. 2</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5186</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--List/inventory</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1151-01-01" notAfter="1200-12-31">
                                <note type="displayed_date">XII sm</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium (San Benedetto
                                Po; Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-06-15" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><rs key="#List/inventory">Breve recordationis</rs> pro futuris temporibus ad
                        memoriam retinendam, de <rs key="#Houses">casa I</rs> et de <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> cum <rs key="#Oil">olivis</rs> et
                            <rs key="#Cereals">aratoriis</rs> et <rs key="#Wine">vineis</rs> et <rs
                            key="#Hay/fodder">pratis</rs> qui sunt de <rs key="#Baptismal_churches"
                            >plebe</rs>
                        <orgName key="#Baptismal_churches" ref="#juridical_persons/2412">Sancti
                            Martini Gragnanensi</orgName> et modo est de <orgName
                            key="#List/inventory #Landed_possessions #Cereals #Wine #Oil #Hay/fodder #Petiae #Houses"
                            ref="#juridical_persons/2001">Sancto Benedicto, inter Padum et
                            Larionem</orgName> sito. Ipsa casa infra <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Castle #Houses #Ports #Common_land" ref="#places/258"
                            >Lazensi</placeName>, coheret ei: a mane Ansius et frater euis, a
                        meridie <rs key="#Ports #Common_land">porto communo</rs>, a septentrione
                        ingressu, a sera ***. Prima <rs key="#Petiae">pecia</rs> de vineis cum olivo
                        I a <placeName key="#Petiae #Wine #Oil #Roads">Canitum</placeName>: a
                        septentrione coheret ei <persName><name ref="Iohannes/Figarellus">Iohannes
                                Figarellus</name></persName> perticas XXI et mediam, a mane <rs
                            key="#Roads">via</rs> perticam VIII, pedes VII, a sera <persName><name
                                ref="Beatrix">Beatrice</name></persName> perticas VIII, a meridie
                            <rs key="#Priests">presbiter</rs>
                        <persName key="#Priests"><name ref="Hubertus/presbiter"
                            >Ubertus</name></persName> perticas XXIII et mediam. Secunda pecia supra
                            <placeName key="#Petiae #Oil #Common_land #Roads">Mara</placeName>
                        [...], coheret ei: a meridie femina de <placeName ref="#places/275"
                            >Mantua</placeName> et <persName><name ref="Martinus/de Arnosto"
                                >Martinus</name></persName> de Arnosto et <persName><name
                                ref="Marchesus">Marchese</name></persName> perticas XXXV, pedes XI,
                        a sera via perticas IV, a mane via perticas V, a septentrione via perticas
                        XXXIIII, et in ipsa pecia VI olivas. Tertia pecia ibi prope, coheret ci: a
                        meridie <persName key="#siblingOf"><name>Altemannus</name></persName> cum
                            <rs key="#siblingOf">fratribus</rs> suis perticas XIV, a sera via comuna
                        perticas V et pede I et mediam, a septentrione Sancti Martini de Lazese
                        perticas XIIII, a mane Sanctus Benedictus perticas V. Quarta pecia insimul
                        tenente cum III olivis, coheret ei: a sera Sanctus Benedictus perticas VII
                        et mediam, a meridie via perticas XV et mediam, a mane <rs
                            key="#Common_land">communo</rs> perticas VII et mediam, a septentrione
                        coheret ei <persName><rs>Cumvivio</rs></persName> de <persName><name
                                ref="Vivianus/de pre Capello">Viviano</name></persName> de
                            <placeName>pre Capello</placeName> perticas XVIIII. Quinta pecia est in
                        loco ubi dicitur <placeName key="#Petiae #Roads">Prataleve</placeName>: a
                        sera via perticas VIII, a meridie coheret ei <persName><name ref="Teobaldus"
                                >Tebaldus</name></persName> de presbitero <persName key="#Priests"
                                ><name ref="Christianus/presbiter">Cristiano</name></persName>
                        perticas XIII et pedes X, a mane via perticas VII, a septentrione Sancti
                        Martini de Lazese perticas XIII et mediam. Sexta pecia est loco ubi dicitur
                            <placeName key="#Petiae #Roads">Casaliclo</placeName>, coheret ei: a
                        septentrione <persName><name ref="Gherardus/Strangulatus">Gerardus
                                Strangulatus</name></persName> perticas XXI et pedes VIII, a mane
                                <persName><name ref="Rodulfus/Bindo">Rodulfus
                            Bindo</name></persName> perticas III, pedes IIII et mediam, a meridie
                                <persName><name ref="Vivianus/de Vitale/de Teuzo"
                            >Vivianus</name></persName> de <persName><name ref="Vitalis/de Teuzo"
                                >Vitale</name></persName> de <persName><name ref="Teutius"
                                >Teuzo</name></persName> perticas XXI, a sera via perticas IIII et
                        mediam. Septima pecia est loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Oil #Roads #Marshes/lagoons/tombolos">Pulistano vel
                            Latule</placeName>, cum II olivis, coheret ei: a mane <persName><name
                                ref="Bonomus/de Persona">Bonushomo</name></persName> de
                                <persName><name ref="Persona">Persona</name></persName> et Sanctus
                        Benedictus perticas XXX et mediam, a sera <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">palude</rs> perticas XXX et mediam, a
                        meridie <orgName>Sancti Proculi</orgName> et Sancti Benedicti perticas XI et
                        mediam, a septentrione coheret ei <persName><name ref="Merus"
                            >Mero</name></persName> et Altemannus cum fratribus suis perticas X et
                        mediam. Octava pecia insimul tenente, coheret ei: a mane Sanctus Benedictus
                        perticas VIIII, pedes III, a septentrione <persName><name
                                ref="Grannus/de Castello">Grano</name></persName> de
                            <placeName>Castello</placeName> perticas VI, pedes III, a sera <persName
                            key="#siblingOf"><name ref="Obizo/Paparello">Opizo
                            Paparello</name></persName> et frater eius perticas X et mediam, a
                        meridie <persName><name ref="Aldus">Aldo</name></persName> habet perticas *.
                        Nona pecia est ibi de super, cum olivis XXXVIIII insimul tenente cum alia
                        pecia, coheret ei: a sera Sanctus Benedictus et <persName><name
                                ref="Gausmar">Gosmarinus</name></persName> perticas XLVII et mediam,
                        a mane via perticas XLVII et mediam, a septentrione coheret ei Bonushomo de
                        Persona perticas VII et mediam, a meridie <persName key="#childOf"><name
                                ref="Maginfredus">Mainfredus</name></persName>
                        <rs key="#childOf">filius</rs> quondam <persName key="#parentOf"><name
                                ref="Hubertus/de Plano">Uberti</name></persName> de
                            <placeName>Plano</placeName> perticas VI et mediam. Decima pecia est ibi
                        insimul tenente, coheret ei: a sera Sanctus Proculus perticas XXIIII et
                        mediam, a mane Sanctus Benedictus perticas XXV, a septentrione Sanctus
                        Benedictus perticas V, a meridie <persName><name ref="Cuneradus/Cacuso"
                                >Conradus Cacuso</name></persName> et Gosmarinus perticas VIII.
                        Undecima pecia est loco ubi dicitur <placeName key="#Petiae">Montesello
                            Lasano</placeName>: a sera coheret ei <persName><name ref="Morectus"
                                >Moretus</name></persName> perticas XVIII et mediam, a mane Sanctus
                        Martinus da Lazese perticas XVIII, a meridie Sanctus Benedictus perticas VI
                        et mediam, a septentrione Gosmannus perticas VI. Duodecima pecia est insimul
                        tenente: a septentrione coheret ei Sanctus Benedictus et Morettus perticas
                        XII et mediam: a mane Sanctus Martinus da Lazese perticas XVII, a sera
                        Altemannus cum fratribus suis perticas XV et pedes VII, a meridie
                                <persName><name ref="Galiottus">Galiottus</name></persName> et
                        Altemanus perticas XI pedes VIII. Tertia decima pecia est loco ubi dicitur
                        iuxta <placeName key="#Petiae #Marshes/lagoons/tombolos #Common_land">Palude
                            de Pulestano</placeName>: a mane via perticas III et pedes VIIII, a
                        septentrione filii <persName><name ref="Albertus/de Bonadigo"
                                >Albertus</name></persName> de Bonadigo perticas XIII et mediam, a
                        meridie Pulmone perticas XII et mediam, a sera communo perticas III et pedes
                        X. Quarta decima pecia est iuxta palude da Pulistano, coheret ei: a sera
                        ipsa palude perticas XLVIIII, a mane Sanctus Martinus da Lazese perticas
                        XLVIII et mediam, a septentrione Iohannes Trentrino perticas V, a meridie
                        Altemannus cum fratibus suis perticas VI et mediam. Quinta decima pecia est
                        loco ubi dicitur Montesello Lasano, coheret ei: a septentrione Altemannus
                        cum fratribus suis perticas III, a sera Moretus et comuno perticas XXVI et
                        mediam, a meridie Sanctus Benedictus perticas V, a mane via perticas XXVI.
                        Sexta decima pecia est loco ubi dicitur <placeName key="#Petiae #Roads"
                            >Furche</placeName>, coheret ei: a mane via perticas XVIIII et mediam, a
                        meridie via perticas XX et pedes X, a septentrione <persName><name
                                ref="Ascarsella">Ascarsella</name></persName> habet perticas XII et
                        mediam, a mane <persName><name ref="Rusticus">Rustico</name></persName> de
                        Babilonia perticas XII pedes X. Septima decima pecia est de alia parte via:
                        a mane coheret ei via perticas XXX pedes VIII, a sera Vivianus de pre
                        Capello perticas XXX pedes VIII, a septentrione et a meridie lata equaliter
                        et perticas ***. Octava decima pecia est loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Oil">a Monte</placeName>, cum olivis VIII, coheret ei: a
                        mane Bonushomo de Persona perticas XXXI, a meridie Iohannes Fogatias
                        perticas V, a sera *** a septentrione <persName><name
                                ref="Bonaldus/de Monte Dracone">Bonaldus</name></persName> da Monte
                        Dracone perticas V. Nona decima pecia est loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Oil #Roads">Sacco</placeName>, cum III olivis, coheret ei:
                        a sera via perticas XV et mediam, a mane Bonaldus habet perticas XV et
                        mediam , a meridie <persName key="#siblingOf"><name ref="Robertus"
                                >Robertinus</name></persName> et fratres eius perticas III, a
                        septentrione Ganbabusa perticas III. Vicesima pecia est loco ubi dicitur a
                            <placeName key="#Petiae #Marshes/lagoons/tombolos" ref="#places/4170"
                            >Zappo</placeName>, coheret ei: a sera via perticas XII pedes II, a
                        meridie Grasso perticas XVI, a mane palude perticas XVI, a septentrione
                        filii Albertus de Bonadigo perticas XII pedes X. Vicesima I pecia est
                        similiter a Zappo, coheret ei: a mane via perticas VII et pedes II, a
                        meridie Conradus perticas XVIIII et pedes IIII, a septentrione Mero et
                        Bonacosa perticas XX, a sera communo perticas II et mediam. Vicesima II
                        pecia est loco ubi dicitur Casaliculo, coheret ei: a sera via perticas ***,
                        a septentrione <persName><name ref="Arniza/de Beniza"
                            >Arniza</name></persName> de Beniza perticas XIIII et pedes VII, a mane
                                <persName><name ref="Grisagonella">Grisagonella</name></persName>
                        perticas IIII, pedem I et mediam. Vicesima III pecia est loco ubi dicitur
                            <placeName key="#Petiae">Gatongna de Prato</placeName>, coheret ei: a
                        sera <orgName>Sancta Maria de Domo</orgName> et Sanctus Martinus de Lazese
                        perticas XI et mediam, a septentrione communo perticas XVI, a mane
                                <persName><name ref="Bonus/Iohannes">Bonus
                            Iohannes</name></persName> de Argento cum fratre suo perticas XIII,
                        similiter a meridie Bonus Iohannes habet perticas XVII. Vicesima IIII pecia
                        est loco ubi dicitur <placeName key="#Petiae #Oil">Zuvo</placeName>, cum
                        olivis XVIII, coheret ei: a meridie <persName><name
                                ref="Otto/de Alberico notario">Otto</name></persName> de
                                <persName><name ref="Albericus/notarius">Alberico</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> perticas XII, a sera via perticas XII et
                        pedes VIIII, a mane <persName><name ref="Stephanus/Gragnanus">Stephanus
                                Gragnanus</name></persName> et alii perticas XII et pedes II, a
                        septentrione <persName><name ref="Wilielmus/de Monte Zambano"
                                >Wilelmus</name></persName> de <placeName>Monte Zambano</placeName>
                        perticas XIIII. Vicesima V pecia est loco ubi dicitur a <placeName
                            key="#Petiae #Oil" ref="#places/620">Pontesello</placeName>, cum olivis,
                        coheret ei: <orgName>Sancta Maria de <placeName>Carpo</placeName></orgName>
                        a sera perticas VI et mediam, a meridie Mara perticas IIII et mediam, a mane
                        Wido de Tignale perticas VI, a septentrione via perticas IIII et pedes II.
                        Vicesima VI pecia est loco ubi dicitur a Pontesello, cunm XIIII olivis,
                        coheret ei: a septentrione Sanctus Martinus da Lazese perticas XVI et
                        mediam, a sera perticas VI, pedes VIII, a mane Gerardus Strangulatus
                        perticas V, a meridie Mara perticas XV et mediam. Vicesima VII pecia est cum
                        olivo I, loco ubi dicitur <placeName key="#Petiae" ref="#places/4121"
                            >Valesana</placeName> coheret ei: a septentrione via perticas VI et
                        pedes X, a sera filii <persName><name ref="Lonprandus"
                            >Lonprandi</name></persName> perticas XI, a meridie via perticas VIII et
                        mediam, a mane perticas XVII. Vicesima VIII pecia est loco ubi dicitur
                            <placeName key="#Petiae #Wine #Oil" ref="#places/258"
                            >Fabiano</placeName>, cum vinea et IIII olive, coheret ei: a meridie
                                <persName><name ref="Baroccius">Barunzo</name></persName> perticas
                        II et pedes IIII, a sera coheret ei tercia parte perticas XXIII et mediam, a
                        mane Sanctus Martinus da Lazase et Bonavita perticas XI, a septentrione
                        coheret ei <persName><name ref="Ardemannus  ">Ardemannus</name></persName>
                        perticas II et mediam, et habet ipsa vinea et terra incocatoria I, a mane
                        per longum perticas ***, coheret ei: a mane, Sanctus Martinus, a
                        septentrione <persName><name ref="Bonavita">Bonavita</name></persName>
                        perticam, a meridie Guibilinus perticam I et pedes III. Vicesima nona pecia
                        est iuxta ea a mane, cum olivis V coheret ei: a septentrione <persName><name
                                ref="Martinus/de Ysola">Martinus</name></persName> de
                            <placeName>Ysola</placeName> perticas X et mediam, a mane Manfredus da
                        Arnostro perticas III, a meridie Bonavita perticas X et mediam, a sera
                        Sanctus Benedictus perticas III et pedes X. Tricesima pecia est loco ubi
                        dicitur <placeName key="#Petiae">a Sancto Martino de Coloreto</placeName>,
                        coheret ei: a mane <persName><name ref="Bernardus">Bernardus
                            </name></persName> et <persName><name ref="Tapana"
                            >Tapana</name></persName> perticas XXI, a meridie <persName><name
                                ref="Gumbertus/Bisso">Gumbertus Bisso</name></persName> perticas
                        III, a sera Bisso similiter perticas XXI, a septentrione <persName><name
                                ref="Centius/Aucili">Centum Aucili</name></persName> et Marchese
                        perticas III et pedes V. Tricesima I pecia est a <placeName
                            key="#Petiae #Roads" ref="#places/4121">Calmasino</placeName>, loco ubi
                        dicitur <placeName key="#Petiae #Roads" ref="#places/4121">a Valle
                            Supra</placeName>, cum olivis XII: a mane coheret ei <persName
                            key="#parentOf"><name ref="Navilia">Navilia</name></persName> cum filiis
                        suis perticas VI et pedes X, a septentrione Sanctus Martinus da Lazese et
                                <persName><name ref="Tebaldus/de Lara">Tebaldus</name></persName> da
                        Lara perticas VIII et pedes X, a sera via perticas VI et mediam, a meridie
                        communo perticas XII. Tricesima II pecia est loco ubi dicitur a <placeName
                            key="#Petiae #Oil #Roads">Palustrella</placeName>, cum olivo I, coheret
                        ei: a sera via perticas III et pedes X, a septentrione Bernardus perticas
                        VII et pedes VIIII, a mane <persName><name ref="Rotia"
                            >Roza</name></persName> et alii perticas V, a meridie filii <persName
                            key="#parentOf"><name ref="Otto/de Collada">Ottonis</name></persName> da
                        Collada perticas VIIII et pedes IIII. Tricesima III pecia est a sera parte
                        via, cum olivis XVI, coheret ei: a septentrione via perticas XV, a mane via
                        perticas VI et pedes II, a meridie <persName key="#childOf"><name
                                ref="Iohannes">Iohannes</name></persName> filius <persName
                            key="#parentOf"><name ref="Waldus">Gualdo</name></persName> perticas
                        XIII et mediam, a sera via perticam I et pedes X. Tricesima IIII pecia est
                        vidata, ex alia parte via, coheret ei: a meridie via perticas V et pedes
                        VIIII, a sera <persName><name ref="Martinus/de castello"
                            >Martinus</name></persName> de Castello perticas IIII, a mane
                                <persName><name ref="Wizermanus">Guizimannus</name></persName> et
                        nepos eius perticas III et pedes V, a septentrione ***. Tricesima V pecia
                        est loco ubi dicitur <placeName key="#Petiae #Roads" ref="#places/4172"
                            >Campagnola</placeName>, coheret ei: a mane via perticas XLVII et pedes
                        II, a meridie perticam coheret ei <persName><name ref="Werlo"
                            >Werlo</name></persName> et a sera similiter perticas XLVII et pedes II,
                        a septentrione via perticam I et pedes VI. Tricesima VI pecia est loco ubi
                        dicitur a Montesello: a sera et a meridie coheret ei <persName><name
                                ref="Gandulfus/de Lara">Gandulfus</name></persName> da Lara cum
                        fratribus suis, a meridie perticas XXII, a sera perticas II, a septentrione
                        coheret ei <persName><name ref="Zavarise">Zavarise</name></persName>
                        perticas XXIII, a mane Sanctus Benedictus perticas II et mediam. Tricesima
                        VII pecia est iuxta ea a mane: a sera coheret ei Gandulfus cum fratribus
                        suis perticas XXXIIII et mediam, a meridie via. Alia pecia a <placeName
                            key="#Petiae #Roads">Cinglisino</placeName>: a mane <persName><name
                                ref="Rodulfus/da Lazese">Rodulfus</name></persName> da Laçese, a
                        sera *** de çisiani, scilicet uno campo de terre cum olivis qui iacet in
                        loco <placeName>Goci in Goara</placeName> et tenet eam heredes quondam
                                <persName><name ref="Iohannes/de Cisano">çaneti</name></persName> de
                        Cisano, a mane et a meridie via ... Tricesima VIII pecia est loco ubi
                        dicitur a <placeName key="#Petiae">Petra Tinazo</placeName>, coheret ei: a
                        meridie <persName><name ref="Herimannus/de Bardolino"
                            >Armannus</name></persName> da Bardulino et frater eius perticas XL, a
                        mane <persName><name ref="Iohannes/Plaso/de Lazese">Iohannes
                            Plaso</name></persName> da Lazese perticas XI et mediam, a septentrione
                        Petra Tinaza et Armannus perticas XLV, a sera supradicto Armanno perticas X.
                        Tricesima VIIII pecia est in <placeName key="#Petiae #Oil #Roads"
                            ref="#places/2943">Cisiano</placeName>, loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Oil #Roads">Colongna</placeName>, cum olivis XXV, coheret
                        ei: a mane via perticas a meridie <persName><name ref="Lambertus/da Garda"
                                >Lampertus</name></persName> da Garda perticas XVIII et mediam, a
                        sera <persName><name ref="Heinricus/de Castro Novo"
                            >Einricus</name></persName> da Castro Novo perticas IlII et mediam, a
                        septentrione supradicto Einrico habet perticas X ci VII et mediam.
                        Quadragesima pecia est in <placeName key="#Petiae #Roads" ref="#places/4123"
                            >Pacingo</placeName>, loco ubi dicitur <placeName key="#Petiae #Roads"
                            ref="#places/4123">Campo Sancti Michaelis</placeName>, coheret ei: a
                        mane <persName><name ref="Everardus">Everardus</name></persName> et
                                <persName><name ref="Martinus/de Alegra">Martinus </name></persName>
                        de Alegra perticas XX pedes IIII, a septentrione coheret ei Henverardus et
                        Martinus perticas XVIII, pedes sex ***, a sera via perticas XXIIII, a
                        meridie via perticas XX. Quadragesima pecia est loco ubi dicitur a Latule: a
                        sera coheret ei <persName><name ref="Zufetto">Zufetto</name></persName> et
                        Roza et <persName><name ref="Gemma/de Grimiza">Gemma</name></persName> de
                        Grimiza perticas XIIII et mediam, a septentrione similiter Gemma habet I
                        perticas V, a mane <persName><name ref="Heinricus/Cavalcasole">Einricus
                                Cavalcasole</name></persName> et Everardus habet perticas XV et
                        pedes III et mediam, a meridie Marchoardus da Bardulino habet perticas IIII
                        et pedes VIII. Quadragesima II pecia est loco ubi dicitur a <placeName
                            key="#Petiae #Common_land #Roads" ref="#places/4175">Palude
                            Longa</placeName>, coheret ei: a meridie <persName key="#siblingOf"
                                ><name ref="Sinicus/da Valezo">Senico</name></persName> da Valezo
                        perticas XXI et pedem I, a mane <persName key="#siblingOf"><name
                                ref="Plovezano">Plovezano</name></persName> frater eius perticas XI,
                        a sera communo et via percurrit perticas XI, a monte Plovezano habet
                        perticas XXVII et mediam. Quadragesima III pecia est a <placeName
                            key="#Petiae #Roads" ref="#places/4174">Sendrato</placeName>, loco ubi
                        dicitur <placeName key="#Petiae #Roads" ref="#places/4174">Fontana da la
                            Vulpe</placeName>, coheret ei: a septentrione via perticas XXVIIII, a
                        mane coheret et filii nepotes <persName><name ref="Heinricus/Calza de Ferro"
                                >Henrici Calza de Ferro</name></persName> et Sanctus Benedictus
                        perticas XXVIII, pedes novem, a meridie <orgName
                            ref="#juridical_persons/2464">Sanctus Andreas de Sandrato</orgName> et
                                <persName><name ref="Gemma/de Collada">Gemma</name></persName> de
                        Collada perticas XXX, a sera simililer Sanctus Andreas perticas XVI.
                        Quadragesima IIII pecia est ibi insimul tenente: a sera coheret ei Sancti
                        Benedicti perticas XXV et mediam, a septentrione nepotes quondam Henrici
                        perticas septem et mediam, a mane suprascripti nepotes Henrici perticas
                        XIIII, a meridie Sanctus Andreas et Gemma de Collada perticas VII et mediam.
                        Quadragesima V pecia est a <placeName key="#Petiae #Common_land"
                            ref="#places/4171">Monte Dracone</placeName>, ubi dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Common_land" ref="#places/4171">Munda Ara</placeName>,
                        coheret ei: a meridie comunis perticas VI, pedes novem, a sera <orgName
                            ref="#juridical_persons/90">Sancti Zenonis</orgName> perticas IIII,
                        pedes sex, a septentrione <persName><name ref="Martinus/Veronensis">Martinus
                                Veronensis</name></persName> perticas IIII, pedes VI, a mane Sancti
                        Martini de Lazeso perticas II, pedes VI. Quadragesima VI pecia est a mane de
                        alia parte via, ubi dicitur <placeName key="#Petiae">Supter
                            Calle</placeName>, coheret ei: a septentrione <orgName
                            ref="#juridical_persons/2461">Sancta Maria de Cisiano</orgName> perticas
                        X, pedes IIII, a sera via perticas ***, a meridie <persName><name
                                ref="Pizula/de Monteselli">Pizula</name></persName> de Monteselli
                        perticas X, pedes VII, a mane via ***. Quadragesima VII pecia est cum
                        vitibus, ubi dicitur <placeName key="#Petiae">Funtana Nuvellana</placeName>,
                        coheret: a mane et meridie <persName key="#childOf"><name ref="Wido"
                                >Vuido</name></persName> filius quondam <persName key="#parentOf"
                                ><name ref="Orlino">Orlino</name></persName>, a meridie perticas II,
                        pedes VI, a septentrione via perticas II, pedes VI, a sera Sancta Maria de
                        Cisiano perticas V. Quadragesima VIII pecia est ubi dicitur <placeName>Monte
                            Basano</placeName>, coheret ei: a meridie via perticas novem, a sera
                        Grinzo et communo perticas XVIIII, a septentrione Sanctus Benedictus
                        perticas V, a mane coheret ***. Quadragesima nona pecia a <placeName
                            key="#Petiae #Oil #Marshes/lagoons/tombolos" ref="#places/4173"
                            >Paderno</placeName>, cum olivis VI, in capite <placeName
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">palude de Vizago</placeName>, coheret
                        ei: a sera et a septentrione <orgName>Sancta Maria de
                                <placeName>Valezo</placeName></orgName>, a meridie via perticas
                        novem, a mane plures homines sunt perticas VI, a sera perticas VI, a
                        septentrione perticas XI. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP II n. 64, pp. 123-128.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Molti microtoponimi menzionati nel documento non sono identificati, così come
                    alcuni istituzioni religiose menzionate nelle confinanze.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
