<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, A. M., perg. A, 21
                    (ed. De Donato 1958-1959, pp. 167-169, tavv. 18-19)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5537</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1035-07">
                                <note type="displayed_date">1035 July </note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-10-27" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ IN NOMINE DOMINI DEI ĘTERNI SALVATORIS NOSTRI IESU CHRISTI. <persName
                            ref="#people/339" key="#Princeps">WAIMARIUS</persName> divina protegente
                        clementia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Pro amore
                        omnipotentis Dei et pro salute nostrę animę, nostręque patrię salvatione,
                        concedimus in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/225" key="#Monasteries">Sanctę et individuę
                            Trinitatis</orgName>, quod situm est in cripta que est in pertinentia
                        Mitilianense, in quo domnus <persName key="#Abbots" ref="#people/4185"
                            >Adelferius</persName> venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs> et
                        spiritualis pater et orator noster praeest, <rs key="#Churches"
                            >ęcclesiam</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/3496" key="#Churches">Sancti
                            Archangeli</orgName> quę constructa est ultra <rs key="#Rivers"
                            >fluvium</rs>
                        <placeName ref="#places/2369"
                            key="#Rivers #Landed_possessions #Wine #Fiscal_property #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Tuscianum</placeName>, cum codicibus et omni ornamento ipsius ecclesię,
                        cum <rs key="#Wine #Fiscal_property">vineis</rs> et <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property">terris vacuis</rs><rs
                            key="#Confinia #Size"> per has fines et mensuras</rs>: a parte meridie
                        incipiente a predicto fluvio Tusciano et abiente in parte orientis rectum
                        per terminos usque ad sepem et deinde abiente iuxta ipsam sepem similiter in
                        parte orientis et revolvente in parte meridie secus predictam sepem usque ad
                        viam puplicam maiorem, sunt inde passus ducenti decem; a parte orientis fine
                        iamdicta via, sunt inde passi ducenti nonaginta usque ad aliam viam; et ab
                        inde revolvente in parte orientis per ipsam aliam viam passus quadraginta
                        duo, deinde revolvente in parte septemtrionis circa finem de rebus nostri
                        palatii et circa sepem, quę discernit inter has res et res nostri sacri
                        palatii, passus centum usque ad aliam viam; et exinde revolvente in parte
                        occidentis per predictam aliam viam passus decem et octo, et ab inde
                        revolvente in parte septemtrionis iuxta finem supradicti nostri palatii,
                        sicut sepis discernit, passus octoginta octo a parte septemtrionis
                        transcendente iamdictam viam maiorem et abiente in parte occidentis per
                        mediam sepem et fossatum usque ad supradictum fluvium sunt passus centum
                        quinquaginta: de aliis vero partibus fine, sicut decurrit aqua praedicti
                        fluminis. Hę autem supradicte mensure iusta passus hominis mensurate sunt.
                        has omnes supradictas res cum predicta ęcclesia Sancti Archangeli, cum <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">casis</rs> et <rs
                            key="#Cells/hermitages">cellis</rs>, et cum omni ordine et pertinentia
                        ipsius ecclesię, et cum omnibus infra se habentibus et suis pertinentiis,
                        qualiter per ipsas fines et mensuras circumdata est, et cum vice de viis
                        suis, sicut supradictum est, predicto monasterio Sancte Trinitatis
                        concedimus ut amodo et deinceps per hunc nostrum roboreum preceptum cunctam
                        supradictam nostram concessionem predictus domnus Adelferius abbas eiusque
                        successores habeant et possideant, et frudient, et de ipsis frudiis faciant
                        omnia que voluerint, absque omni nostra nostreque rei publice contrarietate.
                        Et neque a nostris iudicibus, comitibus, castaldeis, vel a quibuscumque
                        agentibus, patiantur aliquam molestationem, sed perpetuis temporibus cuncta
                        supradicta concessio permaneat in iamdicto monasterio Sanctę Trinitatis.
                        Tantummodo, si aliquando quecumque humana persona suprascriptum monasterium
                        Sanctę Trinitatis de dominio et defensione nostra nostreque rei pupli[c]ę
                        quocumque modo subtraxerit, tota supradicta concessio revertatur ad
                        potestatem nostram nostreque rei puplicę, faciendum exinde omnia quae
                        voluerimus. Textum vero huius nostrę concessionis in predicta ratione
                        scribere precepimus tibi <persName key="#Notary #Abbots" ref="#people/4131"
                            >Truppoaldum</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbati</rs> et <rs key="#Writer">scribe</rs> [nostri]
                        s[acri pa]l[atii] de m[ense] iulii, indictione tertia, anuloque nostro
                        ins[i]gniri iussimus. ANNO DEO PROPITIANTE NOSTRI PRINCIPATU[S S]EPTIMO
                        DECIMO. (SI) </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: Muratori 1738-1742, I, Diss. XVIII, col. 994; CDC, VI,
                    895, p. 37; De Donato 1958-1959, pp. 167-169, tavv. 18-19 (source of the text
                    reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 42,
                    p. 756 [261]*; Voigt 1902, n. 107; API, XV/63, tav. 16-17. <emph>Fac
                        simile</emph>: Voigt 1902, tav. 7 (parziale, da disegno); API, XV/63, tav.
                    16-17.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Di Meo 1795-1819, VII, p. 175; Guillaume 1877, p. 21; Poupardin 1901, pp. 168 nt.
                    1, 172 nt. 8, 177 nt. 3; Voigt 1902, pp. 14, 17, 27 nota 4, 29, 31 nt. 1, 38;
                    Taviani Carozzi 1991, II, p. 1141.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/8748AE3E75585C13C12573D8005463EE!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il <foreign>preceptum</foreign> è emesso dal principe longobardo di Salerno
                    Guaimario IV.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
