<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cava de’ Tirreni, Archivio dell’Abbazia della SS. Trinità, perg. III, 112
                    (ed. Codex Diplomaticus Cavensis, II, 368, pp. 210-211)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5556</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0981-05">
                                <note type="displayed_date">981 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date">984 September</note>
                            </origDate>
                            <origPlace></origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-11-11" who="pmassa">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Septimo anno principatus domni nostri Paldolfi gloriosi
                        principis, mense magius, nona indictione. Ego superius dictus<persName
                            ref="#people/3696" key="#Princeps">Paldolfus</persName> domini gratia
                            <rs key="#Princeps">princeps</rs>, filius vone memorie domni <persName
                            ref="#people/157" key="#Princeps">Paldolfi</persName> gloriosi <rs
                            key="#Princeps">principis</rs> declaro, quoniam ante os annos domnus
                            <persName ref="#people/327" key="#Princeps">Gisolfus</persName> et domna
                            <persName ref="#people/328" key="#Principissa">Gemma</persName> qui
                        fuerunt vir et uxor, gloriosi principes adfiliaberunt me sibi in filio et
                        tandem donaberunt et confirmaberunt mihi per firmam scriptionem que aput me
                        retineo, omnes res suas in illo ordine, sicut eadem scriptio est
                        continentem, que ante subscriptos notarios et testes hostedi. Nunc quidem
                        congruum michi est de rebus ipsis quos mihi ab ipsis domnus Gisolfus et
                        domna Gemma pertinet, donare exinde <persName ref="#people/4400"
                            key="#Count">Guaimari</persName> comiti filio <persName
                            ref="#people/4402" key="#Count">Imperatorii</persName>, et <persName
                            key="#Count" ref="#people/4401">Guaiferio</persName> comiti et
                        thesaurario filio quondam <persName key="#Count" ref="#people/4403"
                            >Guaimari</persName>; et palamfacio ego mulier nomine <persName
                            ref="#people/4406" key="#Principissa">Gaitelgrima</persName> domini
                        misericordia principissa uxor istius domni Paldolfi gloriosi principis,
                        quoniam alio die nostre copulationis traditum est mihi ab isto viro meo
                        quartam partem ex omnibus rebus eius per meum scriptum morgincahp, et
                        congruum est mihi eandem donatione per consensum et volumtatem predicti viri
                        mei, in cuius mundium me subiacere palamfacio, et una cum illum perficere.
                        Hidcirco ego superius nominatus Paldolfus domini gratia princeps et ego
                        mulier nomine Gaitelgrima domini gratia principissa unianimiter parique
                        consensum vone nostre volumtatis per anc cartulam nos iamdicti vir et uxor
                        donamus adque ad semper abendum confirmamus vobis iamdictorum Guaimario et
                        Guaiferio dilectis parentibus nostris de rebus nostra de <placeName
                            ref="#places/2369"
                            key="#Salae #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Wine"
                            >Tusciano</placeName> ulter ipso flubio quas nobis ab ipsis domnus
                        Gisolfus et domna Gemma, ut diximus, per as <rs key="#Confinia #Size">fines
                            et mensuria</rs>: a meridie fine bia puplica, que pergit super litorem
                        maris: ab occidente fine alia bia, que ascendit a mare ab ipsa sala nostra:
                        de super a septemtrionem fine alia bia: a pars orientis fine ipsa Pedoclosa
                        et qualiter descendit et coniungit in suprascripta priore bia; et mensurare
                        illut fecimus da ipsa bia da mare et usque ad ipsa bia, que est a
                        septemtrionis mensuratum per ipsa bia que est a parte occidentis, et
                        qualiter badit et revolbit ipsa bia et sunt passi mille quadingentos, et
                        ipse passus abuit pedes quinque et medium, et ipsum pedem talem fuit,
                        quantum ista cartula est in capite lata. ec vero predicta res per iamdictas
                        fines et mensurias cum omnibus infra se abentibus omnibusque suis
                        pertinentiis et cum bice de bia sua trasactibus nomine et a fundito eos
                        vobis iamdictorum Guaimario et Guaiferio donabimus; unde nullam nobis aut
                        cuiquam hominibus, vel in quabis partibus exinde restitit aut diximus
                        remanere sortionem, set, sicut diximus, inclitum eos tibi donabimus ad
                        securiter ac firmiter amodo et semper vos vestrisque heredibus illut
                        abendum, dominandum, possidendum et omnia inde faciendum quod volueritis,
                        absque omni nostra nostrorumque heredibus contrarietate vel requisitione.
                        unde pro confirmandam et stabiliscendam ac nostra donatione, secundum legem
                        recepimus a vos nominatis Guaimario et Guaiferio <rs
                            key="#Meritum/launechild">launegilt</rs> pannum sericum unum. finitoque
                        launegilt ipsum aput nos ea ratione, per vona comvenientia obligamus nos vir
                        et uxor et nostris filiis et heredes amodo et semper predicta nostra
                        donatione, ut diximus, vobis vestrisque heredibus antistemus et defensemus
                        da omnis homines, cui vel ubi per nos illut vel exinde datum, aut obligatum,
                        seu tingnatum, vel manifestatum paruerit, et qui pro nostris partibus vobis
                        vestrisque heredibus exinde emiserint qualescumque causationes. si autem,
                        sicut dictum est, taliter eos vobis non defensaberimus, aut si nos
                        nostrisque filiis et heredes quomodocumque per qualecumque ratione
                        quesierimus illut vel exinde vobis vestrisque heredibus tollere, aut
                        contrare seu remobere, vel aliquas causationes vobis inde preposuerimus; tuc
                        primum omnium questio et causatio nostra modis omnibus sit exinde tacita et
                        bacua, et ad compositiones siamus nos nostrisque heredibus obligati ad
                        componendum vobis vestrisque eredibus <rs key="#Penalty">mille auri solidos
                            constantinos</rs>, et, sicut dictum est, per inbitis illut vobis
                        defensemus. de aliis vero hominibus non queratis nos inde auctores abere,
                        set vice nostra potestatem abeatis, cum quale monimen et rationem inde abere
                        potueritis, in omnibus inde causare et finem facere et eos vobis defensare.
                        Et tibi <persName ref="#people/4128" key="#Notary">Totoni</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scribere iussimus in sacro nostro <placeName
                            ref="#places/84" key="#Cities">palatio</placeName>. Ego <name
                            ref="Iohannes"><rs key="#Witness">Iohannes</rs></name>
                        <rs key="#Count">comes</rs>. Ego <name ref="Maio"><rs key="#Witness"
                                >Maio</rs></name>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><emph>Editions</emph>: CDC, II, 368, pp. pp. 210-211 (source of the text
                    reproduced here). <emph>Document summaries</emph>: Schipa 1887 [1968]*, n. 29,
                    pp. 750 [257]*.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/DPR/24632465FBC60C92C1257332002CD1D4!opendocument&amp;vs=DPR</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Si tratta di una carta di donazione con la quale Pandolfo II, figlio del
                    Capodiferro e principe longobardo di Salerno, insieme a sua moglie Gaitelgrima,
                    donano ai loro <foreign>parentes</foreign>, il conte Guaimario filio di
                    &lt;Guaiferio detto> Imperator e il conte e thesaurario Guaiferio del fu
                    Guaimario, i loro beni personali <foreign>de Tusciano ulter ipso
                        flubio</foreign>. La carta è trascritta in un documento del settembre 984
                    attestante la controversia tra i fratelli Guaimario e Guaiferius del fu conte
                    Guaiferio e Guido figlio del conte Guaimario, <foreign>ad faciendum inter se
                        finem de rebus illa de locum Lirino et Tusciano</foreign>. Il notaio Toto è
                    noto soltanto per la redazione di carte private (Pratesi 1958, p. 200).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
