<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, III.13</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc756</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0877-11-12">
                                <note type="displayed_date">877 November 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Peschiera del Garda (Verona)</note>
                                <note type="redaction_date">X</note>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName>Karlomannus</persName>
                        divina favente gratia <rs>rex</rs>. [Si] liberalitatis nostrae munere locis
                        deo dicatis quiddam conferimus beneficii et necessitates eclesiasticas ad
                        peticiones servorum dei nostro relevamus iuvamine atque regali tuemur
                        munimine, id nobis et ad temporalem vitam temporaliter transiendam et ad
                        aeternam feliciter obtinendam profuturum liquido credimus. Quapropter omnium
                        fidelium sanctae dei eclesiae nostrorumque tam presentium quam et futurorum
                        noverit sagacitas, quia vir venerabilis Theotricus abbas ex caenobio
                        Nonantulas imploratus est celsitudinem nostram, ut precepta regum
                        Langobardorum, quibus illi seu et ceteri fideles ad predictam eclesiam
                        donacionem largiti sunt et res fidelium eiusdem eclesiae per eadem
                        auctoritatis oracula confirmaverunt, nec non et auctoritates
                        gloriosissimorum imperatorum avi ac attavi nostri Karoli scilicet et
                        Hludouuici seu et Hlutharii patrui nostri nec non Hludouuici consobrini
                        antecessorisque nostri piissimi augusti eidem sancto loco suo munere
                        contulerunt ac confirmaverunt, et omnia memoratorum precepta nostra
                        auctoritate vel liberalitate firmaremus. Cuius petitionem, quia iusta et
                        racionabilis nobis videbatur, recipiendam atque implendam iudicavimus.
                        Idcirco decernimus atque per hos nostros regales apices iubemus, ut quicquid
                        predicti reges sed et reginae atque ceteri deum timentes memorato sancto
                        caenobio per precepta et testamenta contulerunt et predicti imperatores
                        atque praecessores nostri eidem caenobio sua auctoritate confirmaverunt vel
                        ex singulis statuerunt causis, perpetuis temporibus nostra maneat
                        auctoritate sanccitum, ita ut nullus iudex publicus vel quelibet persona in
                        monasterio aut cellulis curtibus aut locis agris seu in reliquis
                        possessionibus, quae ad id caenobi[um ex libera]li donacione tam regum quam
                        reginarum vel reliquorum deum timentium legitime pervenerunt, in quibuslibet
                        pagis et territoriis infra ditionem regni nostri legaliter predicta
                        aecclesia habere cognoscitur vel quae deinceps in ius ipsius monasterii
                        voluerit divina pietas addere vel amplificare, nullus, sicut diximus,
                        superioris vel inferioris ordinis rei puplicae procurator vel quelibet
                        persona ad causas iudiciario more audiendas vel freda exigenda aut mansiones
                        vel paratas faciendas, parafraedos aut fideiussores tollendos aut homines
                        tam ingenuos libellarios quamque et servos super terram ipsius aecclesie
                        commanentes ullo modo distringendos nec ullas publicas functiones aut
                        redibiciones vel inlicitas occasiones requirendas consurgere audeat vel
                        exigere presumat; sed liceat predicto abbati suisque successoribus cum
                        omnibus subiectis sibi rebus vel hominibus ad se aspicientibus vel
                        pertinentibus sub immunitatis nostre defensione quieto ordine consistere vel
                        possidere et nostro fideliter parere imperio atque pro incolomitate nostra
                        ac coniugis nostrae nec non et pro stabilitate regni a deo nobis collati una
                        cum cunctis in predicto caenobio deo famulantibus monachis inmensam dei
                        misericordiam iugiter exorare. Volumus quoque atque concedimus, ut sicuti
                        iam dicti gloriosissimi augusti precessores siquidem nostri statuerunt, ut
                        quandoquidem divina vocatione predictus abba Theotricus vel eius successores
                        de hac luce migraverint, ipsi monachi de ipsa congregatione qualem inter se
                        digniorem invenerint licentiam eligendi abbatem habeant, quatinus domini
                        misericordiam attentius exorare eedem delectetur congregationi. Et ut hoc
                        nostrae concessionis vel confirmationis preceptum per cuncta tempora
                        inviolabile conservetur et a cunctis fidelibus nostris diligentius
                        custodiatur, manu propria subter firmavimus et anuli nostri impressione
                        subter adsignari iussimus. Signum (M.) Karlomanni serenissimi regis. Baldo
                        cancellarius advicem Theotmari archicappellani recognovi. Data ii id. nov.
                        anno Christo propitio i regni domni Karlomanni serenissimi regis in Italia,
                        indictione xi; actum ad Piscariam in plebe Ueronensis aeclesie; in dei
                        nomine feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Km, n. 8.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p>La pergamena doveva essere parte di un rotolo unito da spago, come indicano i
                    fori posti alle due estremità orizzontali. Inoltre, prima del testo del diploma
                    di Carlomanno la medesima pergamena reca l'escatocollo di un privilegio
                    pontificio datata al sesto anno di impero di Carlomagno, dunque attribuibile a
                    papa Leone III (795-816). Allo stato attuale, di questo privilegio non sembra
                    esserci traccia nell'archivio abbaziale.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
