<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, III.25</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc768</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0896-07-29">
                                <note type="displayed_date">896 July 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pieve di Coriano (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri lesu Christi Dei eterni.
                            <persName>Berengarius</persName> divina favente clementia <rs>rex</rs>.
                        Noverit omnium fidelium sanctae Dei Ecclesiae nostrorumque presentium
                        scilicet et futurorum industria, quoniam <persName ref="#people/58"
                            >Petrus</persName> venerabilis <rs>episcopus</rs> insignis
                            <rs>archicancellarius</rs> noster nec non <persName>Egilulfus</persName>
                        reverendus presul dilecti <rs>consiliarii</rs> nostri <rs>petierunt
                            clementiam nostrani</rs>, quatenus pro Dei omnipotentis amore et
                        stabilimento regni nostri cuidam fideli nostro, videlicet
                            <persName>Aginoni</persName>
                        <rs>vassallo</rs>
                        <persName>Sigifredi</persName> incliti <rs>comitis</rs> nostri, quinque
                            <rs>sortes</rs> iuris regni nostri hactenus pertinentes de
                            <rs>comitatu</rs>
                        <placeName><geogName>Mantuensi</geogName></placeName> positas in
                            <placeName>Canneto</placeName> inter Padum et Bundinum cum omnibus
                        pertinentiis legalibusque adiacentiis earum in integrum <rs>iure
                            proprietario</rs> concedere dignaremur. Quorum precibus libenter
                        adquiescentes decrevimus ita fieri, concedimus igitur et perdonamus eidem
                        Aginoni suisque heredibus ac proheredibus vel cui dederint easdem quinque
                        sortes cum omnibus rebus ad eas legaliter pertinentibus seu adiacentibus,
                            <rs>terris</rs>, <rs>vineis</rs>, campis, <rs>pratis</rs>, pascuis,
                            <rs>silvis</rs>, cultis et incultis, mobilibus atque immobilibus,
                            <rs>arboris pomiferis</rs> et impomiferis, <rs>servis et ancillis</rs>,
                        aquis, <rs>piscationibus</rs>, <rs>aquarumque decursibus</rs>, omnia omnino
                        quaecumque ad prenominatas quinque sortes iuste et legaliter pertinere
                        noscuntur de nostro iure et potestate in eiusdem ius dominiumque modis
                        omnibus transfundimus et perdonamus, ut habeat, teneat atque possideat,
                        potestatemque habeat tenendi, possidendi, donandi, vendendi, commutandi, seu
                        pro anima iudicandi et quicquid voluerit faciendi, remota totius potestatis
                        inquietudine, precipientes ergo iubemus, <rs>ut nullus iudiciariae
                            potestatis comes, vicecomes, sculdassius, locopositus, aut quislibet rei
                            publicae procurator neque aliqua persona uniuscuiusque ordinis aut
                            dignitatis parva vel magna de prefatis sortibus aut earum pertinentiis
                            se intromittere vel devestire presumat sine legali iudicio,</rs> sed
                        liceat eidem Aginoni suisque heredibus ac proheredibus et cui dederint omnes
                        easdem res perpetuis temporibus quiete et pacifice possidere. Si quis autem
                        temerarius hoc nostrae concessionis preceptum in aliquo violare
                        presumpserit, sciat se compositurum auri optimi libras XXX, <rs>medietatem
                            palatio nostro</rs> et medietatem sepe fato Aginoni suisque heredibus ac
                        proheredibus et cuicumque prescriptas res ordinaverit possidendas. Et ut
                        verius credatur diligentiusque ab omnibus observetur, manu propria roboratum
                        anuli nostri impressione subter iussimus sigillari. Signum (MF) domni
                        Berengarii gloriosissimi regis. <persName><name>Martianus</name></persName>
                        <rs>notarius</rs> ad vicem Petri episcopi et archicancellarii recognovi et
                        subscripsi. (SR) (SI D) Data IIII kalendas augusti, anno incarnationis
                        Domini DCCXCVI, domni autem Berengarii gloriosissimi regis VIIII, indictione
                        XIIII. Actum <rs>curte</rs>
                        <geogName><placeName>Coriano</placeName></geogName>; in Dei nomine
                        feliciter, amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 89, n. 28; Schiaparelli n. 15</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
