<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio di Stato di Parma, Diplomatico</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc7003</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"></rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1141-02-24">
                                <note type="displayed_date">1141 February 24</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Piacenza </note>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="edelmercato">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) Die lune, Vl kal marcii, fuit manifestus Andrea f. Vuidonis quod fuit
                        ibi ubi domna <rs key="#Abbesses">abbatissa</rs> Adelasia S. Sixti
                        investivit Hermengardam uxorem Henrici <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus"
                            >gastaldi</rs> per <rs key="#Feudum">feodum</rs> in se et in heredibus
                        suis masculis et feminis nominative ex omnibus rebus in illis territoriis
                        quas tenebat per feodum ab ipso <rs key="#Monasteries"> monasterio</rs>.
                        Item ipse Andrea dixit quod fuit in loco ubi Febronia investivit Azonem f.
                        Henrici et Adelasiam filiam eius per parabolam iamscripte Hermengarde per
                        feodum in se et in heredibus eorum ex iamscripto feodo S. Sixti masculis et
                        feminis, Fulco de Ripalta similiter dixit. Conradus Batitor et Burgundius f.
                        eius similiter dixerunt. MCXL, ind. IV. Azo gastaldus fecit scribere totum
                        hoc quod tenebat per feodum a monasterio S. Sixti. Feodum ipsius monasterii
                        est totam terram quam tenet infra civitatem ipse Azo * * * et in capite
                        Trebie sunt clausure quattuor in capite Burgi quibus coheret intermedio
                        terra Advocatorum et Teitonis et clausi duo vineę ibi prope et adheret eis
                        intermedio terra ipsius monasterii que fuit recupata a Muglariis et Grimerio
                        Marasco et Salicetus iuxta vineam totum usque in lavanderio sed via Divit
                        vinea a Saliceto et * * * terre quam tenet ultra Raganella in Mediano et
                        peciam I in Vignale, campum I prope Fontanam que tenet mod. III frumenti,
                        campum I ultra stradam que vadit ad Kalendascum et fit rectum et laboratum
                        per Hencantatum cum terra Gerardi de Areno et Gerardi Hermizoni adheret et
                        Iniquitatis et filiorum Vualengi et braidam I magnam que tenet magis XX mod.
                        frumenti. Coheret eu terra filiorum Rainerii et filiorum Gerardi de Curte
                        Maiore et Iniquitatis et via de capite Trebie usque ad crucem, iterum alia
                        pecia ibi prone que tenet caput in via iuxta terram Iniquitatis ad alium
                        campum quem teneo ab Iniquitate et iuxta illam quam datam habeo iamdicto
                        monasterio pro anima patris mei et Gerardi de Arena et clausum I quod tenet
                        Bucca abatis et Ribaldus. In campo Adone peciamo I quam Benedicctus de
                        strada levata ed Bernardus f. eius tenent. Item II pecias terre quas
                        Centenarius tenet, una iacet ultra S. Iohannem et Gerardi et via, alia ad
                        Falgeriam Cui terra Alberici Filii Ugonis et Vuilielmi de Carido et Trebia
                        adheret. Item iugum I terre quam Tenet Albericus f. Aginonis in Rimilierio
                        iuxta filios Azonis Pallastrelli et Burnengi de Ripalta </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
