<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, III 23</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc765</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Ordinatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0896-11-10">
                                <note type="displayed_date">896 November 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Nonantola (Modena)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Dei eterni. Imperante domno nostro Lambertus gracia Dei
                        imperator, hic in Italia anno quarto, decimo de mense november, per
                        indicione quartadecima. Manifestu sum ego Leopardus gracia Dei abbas
                        monasterio Sancti Silvestri scitus Nonantule quod iam per plurimos annos
                        bone memorie Poto a fundamentis in propriis rebus suis intra hanc Florentina
                        civitate edificavit aula horatorio uno in onore beati Archangeli Michaelis,
                        et postea super suum testamentum ibidem abbatissis et monachas ordinavit et
                        confirmavit. Et ipsum monasterium in prefato monasterio Nonantulense dedit
                        et confirmavit homnia in talii ordine sicut in ipso legitur testamentum et
                        dum in ipsum sanctum et venerabilem Iocum Sancti Archangeli Michaelis
                        abbatissas unam post alteram ordinatas fuissent, modo quidem pro Dei
                        homnipotentis misericordia et remedium anime domni imperatoris seu pro
                        animabus illorum qui ipsum monasterio construxerit et in ipso suprascripto
                        monasterio offersionis nomine tradiderunt adque nostre parvitatis, una cum
                        voluntatem et consensum fratrum et monachis ispius monasterii nostri
                        ordinare et confirmare, previdimus te Alda, veste et velamen sancte
                        religionis induta, filia bone memorie Marini, abbatissam persistentem et
                        permanentem in ipso suprascripto monasterio Sancti Archangeli Michaelis, ut
                        tu homnibus diebus vite tue abbatissam esse debeas cum monache sex qui tecum
                        fuerint. Et tu ibi elegeris ibidem permanendum et resendendum et officialis
                        opus in censum, luminaria et oracione ibidem faciendum et ilium presbiterum
                        quem tu advocaveris missas canendum. Insuper eciam damus tibi cortes
                        quattuor quorum vocabulo sunt: unam vocatur Petro- rio, altera nuncupatur
                        Solencianum, tercia dicitur Monteminianu, quarta apellatur Rufinianu, cum
                        homnibus pertinencis et adiacenciis illorum, cum sortis, massariciis et
                        aldiariciis seu libellariis quamque et servis et ancillis utriusque sexus et
                        famuliis ad easdem cortes et ad ipsum monasterium pertinentes ubicumque esse
                        invenitur, homnia homnino in integrum diebus vite tue in tua sint potestatem
                        abendum, tenendum, regendum, imperandum et fruendum. Et tu Alda abbatissa
                        cum ipse monache qui tecum in ipso suprascripto monasterio fuerint facere
                        debeatis per unoquoque anno, de lana nostra quem nos vobis transmiserimus
                        per missi nostri, stamineas quinque bone, et nobis qui supra Leopardus abbas
                        meisque suscepsores transmittere debeamus missi nostri per unoquoque anno de
                        mense augustus ad ipsum monasterium Beati Archangeli Michaelis ad ipse
                        stamineas recoliendum et ibidem in ipso monasterio recipere debeatis
                        ancillas nostras duodecim ad opera nostra faciendum de lana et lino quem nos
                        aut quem suscepsoribus nostris illorum transmiserimus. Et si ego qui supra
                        Leopardus abbas meisque suscepsores ad ipse duodecim ancillas nostra minime
                        lino aut lana tantum non dederimus ad opera nostra faciendum, volumus ut
                        faciant opera nostra aut qualiter vobis melius previderitis et sint ipse
                        ancillas nostras in vestra potestatem ad distrigendum et ad disciplina
                        faciendum. Pena veram ambes partis inter nos posuimus ut si ego qui supra
                        Leopardus abbas vel meisque suscepsores te Alda usque diebus vite tue foris
                        de ipso monasterio Beati Archangeli Michaelis expellere aut menare vel
                        contendere presumpserimus, tunc promitto me ego qui supra Leopardus abbas
                        vel meisque suscepsores tibi Alda conponere pena nomine in argento solidos
                        duocenti bonos expendibilis qualiter per tempore currit. Et similiter
                        repromitto me ego qui supra Alda sit de ipse quinque stamineas per unoquoque
                        anno minime nemdatura inventa fuerimus et homnia non adimpleverimus qualiter
                        supra legitur ut debeamus conponere pena nomine in argento solidos duocenti
                        bonos expendibiles qui per tempore currit vobis cui supra Leopardi abbas vel
                        ad vestrisque suscepsores, et post pena solutam presens cartula ordinacionis
                        in suam pervaleat resisteret firmitatem. Acto ad ipso monasterio
                        Nonantulense, feliciter. + Leopardus abbas subscripsi. + Ego Zenobius
                        episcopus subscripsi. + Ego Vitalis presbiter subscripsi. + Ego Upaldo
                        avocatus manu mea subscripsi. + Ego Lanprandus rogatus me teste manu mea
                        subscripsi. + Ego Petrus notario et scavino rogatus testis manu mea
                        subscripsi. + Ego Aimo rogatus me testis subscripsi. + Ego Adelbertus
                        notarius rogatus manu mea subscripsi. Signo + manu Mauringi rogatus teste. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 89, n. 30.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
