<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, II.2</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc729</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0813-06-04">
                                <note type="displayed_date">813 June 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cum post obitum piae memmoriae domni <persName key="#Emperor/king" ref="#people/618"
                            >Pippini</persName> regi domnus <rs key="#Emperor/king">imperator</rs>
                        <persName key="#dominus/seniorOf #Emperor/king" ref="#people/14">Carolus</persName>
                        <rs key="#Missus_regis">missos</rs> suos ad procurandam Italiam dirigeret,
                        ipsique opus si iniuctum, quantum domino largiente poterant, peragere
                        decertarent, contigit inter cetera ut <persName key="#Missus_regis #Abbots" ref="#people/1216"
                            >Adalhardus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs>, qui unus ex ipsis erat, ad <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <placeName key="#Monasteries" ref="#places/15"><orgName key="#Abbots #Monasteries" ref="#juridical_persons/47"
                                >Nonantolam</orgName></placeName> veniens et de singolis
                        necessitatibus illorum tam spiritualibus quamque et corporalibus cum eis
                        conferens, dictum est ei ab illis, si aliquod concambium inter ipsum
                        <orgName key="#Advocatus_of_other_public_authorities" ref="#juridical_persons/30">monasterium</orgName> in <rs
                            key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/9">Brexia</placeName> fierit, magna eis oportunitas
                        et necessitas esset. Ideoque ego qui supra Adalhardus, tam pro ipsa quamque
                        et pro ceteris eiusdem necessitatibus, venerabilem <persName
                            ref="#people/119">Petrum</persName> abbatem ipsius mecum adsumens in
                        praesentia domni imperatoris aduxi qui cum inter reliquas, ut supra dictum,
                        praedicti monasterii necessitates eidem glorioso principi de eodem
                        concambium sugererem, interrogavit si ipsum concambium ita fieri potuisset,
                        ut utroque monasterio conpendiosum et profectuosum fieri potuisset. Cui cum
                        diceret, si eiusdem largitas id fieri permitteret, quod ita fieri potuisset,
                        quod non solum detrimentum non esset, sed etiam magna oportunitas propter
                        vicinitatem locorum que ..5.. erant, utroque monasterio esse potuisset; quod
                        ille pius domnus audiens, qui semper in talibus rebus misericorditer
                        prospicere consuevit, praecepit mihi Adalhardo cum idoneis sociis, qui hanc
                        rem cum conpetenti solicidudinem diligentissime providerent, qualiter dictum
                        est ad ambarum partium utilitatem fieri potuisset, et praecepit ut ita
                        fierit. Cum autem reversus essem in Italiam, nemini arbitrans id digne
                        peragendi magis concruere quam <rs key="#Bishops">episcopo</rs> loci ipsius,
                        sugessi domno <persName key="#Bishops" ref="#people/1276">Afrido</persName> episcopo <orgName key="#Deacons #Archpriests #Bishops"
                            ref="#juridical_persons/1425">Brex[insi</orgName> ..2..] adsumptis
                        idoneis sociis inter quos primus <rs key="#Archpriests">archepresbiter</rs>
                        <persName key="#Archpriests"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> et <rs key="#Deacons"
                            >diaconus</rs>
                        <persName key="#Deacons"><name ref="Amalbertus">Amelpert</name></persName> eiusdem
                        civitatis et <persName key="#Advocatus_of_other_public_authorities #vassusOf"><name ref="Rodulfus"
                            >Rodulfus</name></persName>
                        <rs key="#Advocatus_of_other_public_authorities">advocatus</rs> ipsius
                        monasterii Brexinsis, et <persName
                            key="#vassusOf #Missus_regis #Actionarii/actores">Grimoaldus</persName>,
                        qui ex nobilibus cibibus regionis illius ortus, et propter vite senceritatem
                        pluribus testimonium habens, pro quo testimonio et <rs
                            key="#Actionarii/actores">actor regis</rs> iam antepositus erat, ut ipsi
                        super utraque loca accederent et diligentissime providerent, qualiter hoc
                        concambium, secundum iussione domni imperatoris, ex utraque parte iuste et
                        rationaviliter fieret, et lex etiam Langobardorum in eo conservaretur, que
                        sub tantis talibusque testibus inter aeglesias Dei comutationes nominatim
                        fieri praecepit. Reversi autem nuntiaverunt nobis quod hoc praefatum
                        concambium ad utriusque monasterium conpendium fieri potuisset, et quamvis
                        ipsa loca aequalia non sint, dum unus istum, et alter magis alteram habet
                        gratiam, secundum tamen gratiam, quam iste magiorem, et ille minorem, et
                        rursus ille magiorem, et alter habeat minorem quam iste, ita hinc et inde
                        ordinari potuisset, ut fructus maior ad singola monasteria propter
                        vicinitatem, ut praemissum est, locorum adcriscere potuisset, ex eo quod
                        concambium suscipisset quam ex illo prius habere potuisset, quod suum antea
                        fuit. Interrogavimus autem cives singolorum locorum, si eedem terre
                        venundande essent, quali praetio secundum more singolorum locorum conparari
                        potuissent, qui omnes una consentientes dixerunt: <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> ista, que modum ad Brexia pertinet,
                        nunquam carius venundari potest, quam singoli iugeres dinariis octo: ceteri
                        vero cives circa iacentes loco illo, qui ad Nonantulum pertinebat, ad
                        testantes dixerunt numquam minus iugerem unum inibi, quam tribus solidis
                        conparari potuisset quam vis hoc etiam valde raro fierit, quia magis
                        quattuor aut quinque solidis venundari consuidudo esset. Nos autem hec
                        audientes propter plenitudinem satisfaciendi ad illos octo dinarios quattuor
                        iungentes, de istis vero tribus solidis quartum et quintum subtrahentes,
                        triplici pratio istam contra illam terram valere invenimus; sed et in
                        reliquis gratiis terram illam, que ad Nonantolum pertinebat, aut meliorem
                        aut non inferiore terre Brexinse esse conperimus, excepto quod <rs
                            key="#Maiores">terra frumentalis</rs> talis non est qualis illa.
                        Quamobrem quia illa, ut dictum, siliginis, idest frumenti gratia, huic terre
                        praeminit, idcirco <rs key="#Size">centundecim iugeres</rs> pars Nonantule
                        et insuper tecta plura et nobiliore quindecim libris argenti apretiata
                        superposui, et cum in possesione supradicte Brexinse nec centum soletorum
                        tecta illa praetio valere dinuscantur, ut etiam sicut terra uberior, ita
                        quoque tecta triplici aut eo amplius pretium valente reconpensarentur
                        adiunctis ecclesie tribus cum horamentis sui cum illa nulla esse
                        disnuscatur. His ita omnibus perspectis atque cum omni diligentia
                        consideratis, visum est nobis omnibus hoc sepe dictum concambium utriusque
                        partibus ita tam utile esse eo quod et istut in medio illorum et illud in
                        medio confinium istorum positum sit, ut si forte ex anteriori tempore ita
                        positum esset ex prior ordinatione, sicut nunc factum est ex praesenti
                        comutatione, non tam lucrum quam magnum detrimentum et in illa parte
                        faceret, quisquis hoc sicut nunc est transferre et permutare voluisset. His
                        ita praemissis, quia eodem tempore praefatus abbas Petrus per iussione domni
                        imperatoris Caroli pacis gratia Constantinoboi directus est, et ideo
                        secundum consuetudinem idem concambium scrivendo inter utraque monasteria
                        implere et confirmare minime liceat, et dubium erat comodo vel quando
                        omnipotens Deus eiusdem venerabilis abbatis Petri reversionem ordinare
                        debuisset, idcircum visum est mihi hunc breve necessario fieri in utroque
                        monasterio deberit, ut quandocumque sive illo revertente, seu si de illo
                        Deus aliter ordinaverit, altero sucedente, idem concambium scrivendo,
                        perficiendo atque conplendo esse, non esse iterum necessitas alius exactores
                        vel extimatores mittere, sed tantum per istos breves easdem comutationes
                        more sulido scrivendo peragere, et tempore concruo domni imperatoris oferre,
                        qualiter ipse, qui hoc aucmentum mercetis suae iussit fieri eius etiam
                        praecelsam auctoritatem fieri firmatum, ut ulterius perpetualiter maneret
                        inconvulsum; quos videlicit breves uno tenore conscriptos <persName key="#Writer #Notary"><name
                                ref="Andreas">Andream</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>
                        <rs key="#Writer">scrivere</rs> iussimus, et manu proprias vel de ceterorum,
                        qui subter inserti tenentur, <rs key="#Witness">firmare studuimus</rs>, et
                        ne forte a quolibet corumperentur, de uno sigillo utroque sigilari fecimus.
                        Factum est anno dominorum Caroli et
                            Bernardi regibus anno regni eorum in Italia, ingrediente
                        quatraginsimo et primo, quarto die mensis iunii, indicttione sexta. Ego
                        Adalhardus. Ego Affridus servus servorum Dei episcopus ut supra subscripsi.
                        Signum + manus Rodolfo <rs key="#vassusOf">vasso domni regi</rs>, qui in
                        hanc cambio interfuit. + Ego Grimoald vasus domni regi in his anctis
                        interfui. + Petrus archipresbiter Ecclesie Brixianae in hoc negotio interfui
                        et accessi. + Amelpert diaconus sanctae Brixiane Ecclesiae in hoc negotio
                        interfui et subscripsi. + <persName key="#Witness"><name ref="Theofredus"
                            >Theofrit</name></persName> in is actis interfui. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 88, n. 29.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Manarini 2017.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p>La sottoscrizione di Adalardo di Corbie comprende una notazione musicale.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
