<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, III.10</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc753</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate notAfter="0868-07-31" notBefore="0868-07-01">
                                <note type="displayed_date">868 July 1/31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi. Imperante domno nostro Lodovicus magno
                        imperatore, anno imperi suis hoctavodecimo, de mense iulio, indicione prima.
                        Livel..32.. Vvarnefrit abes de monasteri Sancti Selvestri sito Nonantola
                        tibi vero Ardevertus quondam Berto vocatur livero homine cum trado tibi vel
                        ad tuis heredis ad lavorandum et supersedendum. Idest sorte illa qui est
                        posita prope fluvio Pado in loco ubi dicitur Ustilia et ipsa sorte qui per
                        Bertoni rectam fuit in integrum. Ipsa sorte cum trado tibi vel ad tuis
                        heredis ad lavorandum et supersedendum sine fraudo vel nelicto, livellario
                        nomine, usque ad annis nomero XX et nove. Et reditum exinde persolvere
                        promito de ipsis rebus de omnem laborem que ibidem Dominus dederit: de
                        maiorimen in canpo cove quarta promito, de legumen in area modio quarto,
                        minudo in area modio quinto, lino scuva quarta, et si vitis posueritis
                        retdat vino quarto ad isto omnia misso domnico supersadstante. Etsenio vero
                        per omni anno dinarios duodecim et ipsos dinarios siad dati et conpleti sit
                        in missa sancti martini per omni anno. Operas sex manibiles et ipsas operas
                        facere deveas ihc in suprascripta Ustilia cum anona domnica; et per tempore
                        megis dare deveas ad misso qui supervenerit nomina vel..4..ldo in ..7..nno
                        quando ipso reditum fecerit et postea dare deveas ..8.. colonus ad misso
                        domnico, sic tamen ut ipso redito colonus cum suo dispengio tragere et dare
                        ..2.. ..4..m..1..eas..2.. et vegere deveas ad casa Sancti Marii in Borana et
                        consigni ad domnico misso. Et ad expletis annis exiad colonus vel eius
                        heredis de super ispis rebus cum tres porcionis de sua movilia ..2.. extra
                        casas, tectoras et curtis calusura quarta porcionem dimitat in ipso cispide
                        nam alias nulla. Ego patrono nec mei suscipsores te suprascripto colonus nec
                        ad tuis heredis nulla superponamus nisi qualiter superius scriptum est. Pena
                        vero inter nobis stetit qui non conpleverit vel permanserit in ea omnia
                        qualiter superius legitur, et certe aparuerit veritas tunc conponat pars
                        partis ubi culpa respeserit ad illa parte qui in suam fidem permanserit pena
                        nomine solidos XX et nove. Duos livellos uno tinore scriptus ad omnia
                        suprascripta. Actum feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 89, 17</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
