<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, IV.15</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc732</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0913-04-26">
                                <note type="displayed_date">913 April 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Dum in Dei nomine <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities #Laubia/topia #Assembly #Count #Comitatus #Witness"
                            ref="#places/59">Verona</placeName>, ad casa qui fuit bone memorie
                            <persName key="#Count" ref="#people/628">Vualfredi</persName> comiti,
                        hubi domnus <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarius</persName> gloriosissimus <rs key="#Emperor/king">rex</rs>
                        preerat, in <rs key="#Laubia/topia">laubia</rs> sale ipsius curtis in <rs
                            key="#Assembly">iudicio</rs> resideret <persName key="#Count"
                            ref="#people/165">Ingelfredus</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> ipsius <rs key="#Comitatus"><geogName
                                key="#Count #Comitatus" ref="#estates/124">comitatu</geogName></rs>
                        huna simul cum <persName key="#vassusOf #Missus_regis" ref="#people/1502"
                            >Odelricus</persName>
                        <rs key="#vassusOf">vassus</rs> et <rs key="#Missus_regis">missus</rs> idem
                        domni regis ad singulas deliberandas intenciones, resedentibus cum eis
                            <persName key="#Judge"><name>Vualpertus</name></persName>, <persName
                            key="#Judge"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>, <persName
                            key="#Judge"><name>Sichardus</name></persName>, <persName
                            key="#Witness #Judge"><name>Gariardus</name></persName>, <persName
                            key="#Witness #Judge"><name>Giselbertus</name>
                        </persName><rs key="#Judge">iudices</rs> idem domni regis, <persName
                            key="#Other_palatine_officer #vassusOf"
                            ><name>Adelbertus</name></persName> et <persName
                            key="#Witness #vassusOf"><name>Guntari</name></persName> vassi idem
                        domni regis, <persName key="#Scabini"><name>Ildebertus</name></persName> et
                            <persName key="#Scabini"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Scabini">scavinis</rs> ipsius comitatu, <persName
                            key="#Witness #Other_palatine_officer #Notary"><name ref="Anselmus"
                                >Anselmus</name></persName>, <persName
                            key="#Witness #Other_palatine_officer #Notary"><name ref="Lanfrancus"
                                >Lanfrancus</name></persName>, <persName
                            key="#Witness #Other_palatine_officer #Notary"
                            ><name>Liutefredus</name></persName> et <persName
                            key="#Other_palatine_officer #Notary"
                            ><name>Autecherius</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notariis</rs> sacri palacii, <persName key="#vassusOf"
                                ><name>Fontegius</name></persName>, <persName key="#vassusOf"
                                ><name>Flambertus</name></persName>, <persName key="#vassusOf"
                                ><name>Gummericus</name></persName> vassi suprascripto Ingelfredi
                        comiti, <persName key="#Moneyers"><name>Gisemundus</name></persName>
                        <rs key="#Moneyers">monetarius</rs>, <persName key="#Notary"
                                ><name>Ansprandus qui et Azo</name></persName>, <persName
                            key="#Notary"><name>Amelbertus</name></persName>, <persName
                            key="#Notary"><name>Traseri</name></persName>, <persName key="#Notary"
                                ><name>Ropertus</name></persName> notarii et reliqui multis. Ibique
                        eorum veniens presencia <persName key="#Priests #Monks"><name
                                ref="Ragifredus">Ragimfredus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <persName key="#Deacons #Monks"
                            ref="#people/22">Ingelbertus</persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs>
                        <rs key="#Monks">monachi</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Priests #Deacons #Monks"
                            ref="#juridical_persons/47">sancti Silvestri</orgName> sita <placeName key="#Monasteries"
                            ref="#places/15">Nonantolas</placeName> huna cum <persName
                            key="#Witness #Other_palatine_officer #Notary #Advocatus_of_other_public_authorities"
                            ref="#people/1205">Petrus</persName> notarius sacri palacii advocatus
                        idem monasteri sancti Silvestri et retullerunt eo quod: 'Bone memorie
                            <persName
                            key="#Imperial/royal_diploma #Castle #compater/commaterOf #Deacons"
                            ref="#people/227">Audibertus</persName> diaconus <orgName key="#Deacons"
                            ref="#juridical_persons/503">sancte Veronensis Ecclesie</orgName>
                        emisit cartula huna <rs key="#Offersio/donatio">donacionis</rs> in bone
                        memorie <persName key="#Count" ref="#people/166">Anselmus</persName> comes
                        de medietatem de <rs key="#Castle">castrum</rs> hunum qui est edificatum in
                        loco qui dicitur <placeName key="#Castle #Walls #Defensive_elements"
                            ref="#places/145"><geogName key="#Castle #Walls #Defensive_elements"
                                ref="#estates/116">ad Nogarias</geogName></placeName>, et ipse
                        quondam Anselmus comes per cartulam ordinacionis offerserat et donaverat
                        ipsum castrum in ipsum monasterium sancti Silvestri pro anima sua, et hecce
                        cartula ipsa, qualiter ipse Audibertus diaconus idem quondam Anselmi comes
                        exinde emisit, ic pre manibus abemus, eo ostensa et ab ordine relecta,
                        continente in ea ab ordine sicut ic subter legitur: </ab>
                    <ab>«In nomine domini nostri Iesu Christi, regnante domino nostro Berengario
                        regem ic in Italia anno vicesimoprimo, sub die pridie kalendas setember,
                        indictione undecima, feliciter. Domino Anselmo gloriosissimo comiti et
                        karissimo <rs key="#compater/commaterOf">conpatri</rs> ego Audibertus
                        diaconus sancte Veronensis Ecclesie et filius bone recordacionis
                                <persName><name ref="Ursus">Ursoni</name></persName>, vestre
                        fidelissimus conpater et donator spontaneus, presens presentibus dixi:
                        Scribere previdi dileccionis vestre, ex meo dono vobis concedere et
                        perdonare omne medietatem castri quod ego supradictus Audibertus diaconus a
                        fundamentis edificavi in comitatu Verone in loco qui dicitur ad Nogarias,
                        qui michi ante os dies per <rs key="#Imperial/royal_diploma">precepti
                            pagina</rs> advenit da domnum Berengarium regem, et sicut michi legibus
                        pertinet aut pertinere debet de contra <rs key="#Villas">villa</rs> qui
                        dicitur <placeName key="#Villas #Walls #Defensive_elements"
                            ref="#places/595">Telidana</placeName> cum <rs key="#Defensive_elements"
                            >fosatis et spiciatas</rs>, quantum modo in <rs key="#Walls"
                            >circuitu</rs> ipsam medietatem circundat cum omnibus supra ipsa
                        medietatem consisstentibus, ut a presenti die et ora per ista paginam
                        donacionis mee seu largicionis in vestra sit potestatem iure proprietario
                        nomine ad abendum, possidendum, tenendum, comutandum, et in homnibus
                        faciendum, qualiter superius legitur, secundum quod vobis voluntas
                        decreverit, ex meam plenissimam largietatem, et de ec omnia qualiter
                        superius legitur, ego iam dictus donator exinde michi nullam reservo, et pro
                        supradicta mea donacio et propter vestram ampliorem firmitatem accepi ego ad
                        vos domno Anselmo glorioso comitem et subseptore <rs
                            key="#Meritum/launechild">launechild</rs> merita causa manicias pars
                        huno, ut suprascriptum donum meum, qualiter superius legitur, in vobis domno
                        Anselmi comiti vel in vestri heredibus aut cui vos dederitis firmum et
                        stabilem, inconvulsa et inrevocabilem permanead cum stipulacione subnixa.
                        Actum civitate Verona, feliciter. Ego Audibertus diaconus in hanc donacione
                        a me facta manu mea subscripsi. Signum manus <persName key="#Witness"><name
                                ref="Leopertus">Leudiberti</name></persName> filii quondam
                                <persName><name ref="Garibertus">Gariberto</name></persName> de
                        civitate Verona <rs key="#Witness">testis</rs>. Ego <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Ildebertus">Ildebertus</name></persName> rogatus manu
                        mea subscripsi. Ego <persName key="#Witness #Notary"><name ref="Amalbertus"
                                >Amelbertus</name></persName> notarius rogatus me pro teste
                        subscripsi. Ego <persName key="#Witness"><name ref="Luvempertus"
                                >Luvempertus</name></persName> rogatus manu mea subscripsi. Ego
                            <persName key="#Witness #Scabini"><name ref="Petrus"
                            >Petrus</name></persName> scavino rogatus manu mea subscripsi. Ego
                            <persName key="#Writer #Notary"><name ref="Petrevertus"
                                >Pedelbertus</name></persName> notarius qui hanc paginam donacionis
                            <rs key="#Writer">scripsi</rs> et postradita conplevi». </ab>
                    <ab>Cartula ipsa ostensa et ab ordine relecta interrogati sunt ipsi Ragimfredus
                        presbiter et Ingelbertus diaconus monachi adque Petrus notarius et advocatus
                        idem monasterii pro quit cartula ipsa ibidem ostenderant. Quit dixerunt:
                        'Ideo cartula ipsa ic vestri presencia ostensimus, ut nec quisilibet dicere
                        valead, quod parti idem monasterii eas scilens aut oculta vel conludiosa
                        abuissemus aut detenussemus, et quod plus est, sicut audivimus, ista
                            <persName key="#Nuns/sanctimoniales"><name ref="Gariberga"
                                >Gariberga</name></persName>
                        <rs key="#Nuns/sanctimoniales">veste religionis induta</rs>, relicta quondam
                            <persName key="#Notary"><name ref="Adalbertus"
                            >Adelperti</name></persName> notarii, cum istum <persName
                            key="#Notary #Advocatus"><name ref="Martinus">Martinum</name></persName>
                        notarius advocato suo querent contradicere ipsa rnedietas de eodem castello.
                        Ecce nos coniunti pariter cum avocatores querimus ut dicant si ipsa mcdietas
                        ex eodem castello cum fossatum et spiciata in circuitu ipsa medietas, sicut
                        in ista legitur cartula, nominative da parte villa qui dicitur Telidano,
                        quas ipse Audibertus diaçonus in eundem bone memorie Anselmum per ista
                        cartula donaverat et emiserat et ipse Anselmus per eadem offersionem in
                        ipsum dederat monasterio, si aliquit exinde contradicere aut subtrahere
                        vellint, a non'. Ipsi namque Gariberga seu Martinus notarius et advocato suo
                        dixerunt et professi sunt: 'Vero ipsa mcdietas de eodem castello in loco
                        Nogarias cum fossato et spiciata, sicut in ipsa legitur cartula quam ic
                        ostensisti, parti idem monasterii non contradiximus nec contradicere
                        querimus, quia legibus non possumus, eo quod proprie ipsa medieta de ipsum
                        castellum, sicut in ipsa legitur cartula, proprie parti ipsius monasterii
                        sancti Silvestri esse debet cum lege, et, ut diximus, nichil nobis pertinet
                        ipsa medieta ex ipsum castelum nec pertinere debet ad abendum aut
                        requirendum; set tamen reliqua medietas ex eodem castellum cum fossatum et
                        spiciata, ab ipsa medietas circumdata, mee Gariberge ad meam deteno
                        proprietatem ipsam medietas, set quero ut si vos monachi aut tu Petrus
                        notarius et advocatus michi Gariberge da parte idem monasterii aliquit
                        dicere vellitis de ipsa meditas, paratis simul exinde in racione standum '.
                        Cum ipsi Gariberga et Martinus notarius et advocatus taliter adseruissent,
                        responderunt prefati monachi et Petrus notarius et advocatus dixerunt, quod
                        non amplius ex eodem castello in eodem loco Nogarias ei non contradicerent
                        nec contradicere quererent, nisi tantum ipsa medietas da parte villa qui
                        dicitur Telidano, que in ipsa legitur cartula; reliqua medietas de ipsum
                        castellum nichil parti idem monasterii sancti Silvestri nichil pertinet nec
                        pertinere debet cum lege, eo quod proprie tue Gariberge legibus esse debet.
                        Cum utraque partes taliter profiterentur, paruit eorum omniorum iudicum et
                        auditoribus esse recte et iudicaverunt, ut iusta eorum altercacione et
                        ambarum parcium professione et manifestacione, ut ipsa medietas ex eodem
                        castello loco Nogarias da parte villa qui dicitur Telidano cum fossatas et
                        spiciatas, sicut in ipsa legebatur cartula, parti idem monasterii sancti
                        Silvestri ad proprietate legibus abere et detinere deberet, et ipsi
                        Gariberga et Martinus notarius et advocatus maneret inde taciti et contemti;
                        et de relilquas medietas ex eodem castello cum fossatas et spiciatas ipsa
                        Gariberga legibus ad suam proprietatem abere et detinere deberet, et ipsi
                        monachi seu Petrus notarius et advocatus vel pars predicti monesterii sancti
                        Silvestri essent inde de ipsa medietas taciti et contemti. Et in eo modo
                        finita est causa, et hanc noticia pro ambarum parcium securitate fieri
                        iussimus. Quidem et ego <persName key="#Writer #Notary"><name ref="Ernost"
                                >Arnustus</name></persName> notarius domni regis ex iussione
                        suprascriptorum comes et misso seu iudicum amonicione scripsi. Unde due
                        noticie uno tinore scripte sunt. Anno regni domni Berengarii regis Deo
                        propicio vicesimosexto, mense aprilis, indictione prima. Signum manus
                        suprascripto Ingelfredi comiti, qui ut supra interfuit. Signum manus
                        suprascripto Odelrici vassus et missus domni regis qui ut supra interfuit.
                        Vualpertus iudex domni regis interfui. Petrus iudex domni regis interfui.
                        Sichardus iudex domini regis interfui. Gariardus iudex domni regis interfui.
                        Giselbertus iudex domni regis interfui. Signum manus suprascripto Adelberti
                        mansionarius domni regis qui ut supra interfuit. Signum manus suprascripto
                        Guntari vassus domni regis qui ut supra interfuit. Lanfrancus norarius domni
                        regis interfui. Anselmus notarius domni regis interfui. Petrus notarius
                        domni regis interfui. Liutefredus notarius domni regis interfui. Ego
                        Gisemundo ibi fui. Signum manus suprascripto Gummerici vassus suprascripto
                        Ingelfredi comiti, qui ut supra interfuit. Ego Flamberti sculdassi ibi fui.
                        Ego Fonteius ibi fui.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Manaresi n. 125.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p>Il testo del placito è tramandato sia in originale, sia trascritto nel placito
                    del 918 gennaio (Manaresi n. 128).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
