<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, II.28</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc744</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0843-04-24">
                                <note type="displayed_date">843 April 24</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Cento</foreign> (Solara;
                                    Bomporto; Modena)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Imperante domno
                        nostro <persName key="#Emperor/king" ref="#people/9">Lothterius</persName>
                        magno imperatore piissimo perpetuo agusto a Deo coronato pacifico magno, in
                        Dei nomine anni regni eius vigisimo et quinto, domno nostro Lodovvico filio
                        eius glorioso rex Langobardorum, hic in Italia anno tercio, die
                        vigisimoquarto de mense aperrili, per indictjonem sexta; acto in Cento sito
                        Solaria terretorio Motinensis. Consta nos Luliano et Rapperto et Pupula et
                        Desideria et Berta et Leonina iugalem ipsiu Luliano ..2.. filiis quondam
                        Berto, una per consenso Martino viro meo, et ego Berta, per consenso
                        Guinivaldo viro meo, vinditoris vindere et vindimus adque tradedisse et
                        tradiderunt a presenti die vobis Raginardo gastaldio seo et Luponi
                        sculdascio vestris emtoris. Idest omnes res nostre et quante nobis legibus
                        pertine de bona memoria Austa genetricem nostra vel quitqui nobis exinde
                        legibus pertine de inter fratris et consortis nostris ex fundo Riparia vel
                        in Cam..4.. site in canpo Martjoli vel ubi ubi avire potuerimus per singulis
                        locis vel casalibus quanto ad finibus Riparia pertinere videtur vel
                        ubicumque nobis ligibus pertine de suprascripta bona memoria Austa
                        genetricem nostra cum terra seo et vineam, canpis vel pratis, pascuis adque
                        padulibus, silvis, salectis, pumifferi vel infructiferis diversisque
                        generibus, cultum, incultum, deviso, non deviso. Si quit de conparatjonem,
                        donatjonem, commutatjonem ut diximus nos suprascripti vinditoris vel
                        vendetricis vindimus et tradimus omnes res nostre in integro quanto nobis
                        legibus pertine ex fundo Riparia vel quitquit ad fine Riparia pertinere
                        videtur in vobis suprascripti conparatoris vel in vestris heredis cum
                        finibus et terminibus, cum egresibus vel in tantum quanto ad ipse rebus
                        legibus pertine omniam in integro, quanto nobis legibus pertine de ipse
                        suprascripte rebus in omnibus perpetuam aberetis potestatem et ex nostra
                        autem plenissima largietatem in integro. Precio autem platjtum et defenito
                        sicut internos anbas partis im bonam voluntatem convine per adpretjatum
                        valiente solidos decem, tanto fenito pretjo quem recipimus nos suprascripti
                        germani et vinditoris da vobis suprascripti conparatoris pro suprascripte
                        rebus in integro qualiter superius legitur. Unde modio spondimus et
                        repromittimus nos suprascripti vinditoris vel nostris heredis ad vobis
                        suprascripti emtoris vel in vestris heredis defendere ipse suprascripte
                        rebus ab omni homine ab omni cotque tenpore defendere promittimus. … Signa
                        manus Iohannis de Martjana et Sidelfo filio Martino de Cento rogatis testi.
                        Signa manus manus Leo filio quondam Leotjo abitator in Sexanta et Dominico
                        filio quondam Vitaliano testi. Signum manus Leonnio filio quondam Silex de
                        Cento rogatus teste. Scripta cartola vindicionis per manum Victuri notario
                        rogatus ad ipsi suprascripti vinditoris pos rovorata et traditam cartola
                        coram testibus conplivit et dedit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 89, n. 9.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
