<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, II.18</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc738</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0833-07-16">
                                <note type="displayed_date">833 July 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Ponte Marmoriolo</foreign>
                                    (Alseno; Piacenza)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/118">Hludovvicus</persName> et
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/9">Hlutario</persName> divina
                        ordinantes providentja <rs key="#Emperor/king">imperatores</rs> augustos,
                        anno imperii eorum Deo propitio vigisimo et quartodecimo, septimo kalendas
                        augustas, indictione undecima .… Et ideo ego Alibertus presbiter filius
                        quondam Iohanni de Bardi, nullum me conpellente nec vim inferente sed
                        propria mea deliberatjonis arbitrio, sola me considerante Dei omnipotentis
                        misericordia et remedio anime meae vel parentorum meorum, volo ut omnibus
                        rebes meis quem habere visus sum in suprascripto loco Bardi seu in Odolo vel
                        per aliis singulis casalibus nec non et ecclesia beatorum martirum Protasii
                        et Gervasii situm in ipso loco ODolo deveniat in monasterio beatissimorum
                        omnium apostolorum et Christi confessores Silvestri situs Nonantula
                        territorio Motinense, ubi nunc tempore vir venerabilis Ansfrit abbas esse
                        videtur, a presenti die deveniat in alimonia pauperum vel in stipentja
                        monachorum ibidem Deum deservientibus. Idest tam casis, habitationis mee in
                        Bardi vel alias tectoras seu per aliis singulis casalibus, una cum
                        suprascripta ecclesia Sanctorum Protasii et Gervasii, curtis, ortas, areis,
                        clausuras, campis, pratis, pascuis, vineis, silvis, montibus et vallibus seu
                        adiciis, ripis, ropinis ac padulibus, cultum et incoltum, divisum et
                        indivisum usibusque aquarum vel puteos, cum finibus vel terminibus, una cum
                        singulas casas massaricias vel sortibus tam in Odolo vel in Bardi vel per
                        aliis singulis casalibus, finibus castro Arquensis vel finibus Placentina
                        vel in finibus Regiensis, loco Arceto, anteposito in Trimiolo et in
                        Varianise ..10.., nam aliis omnibus rebus iuris meis tam de paterna vel
                        materna substantia, sive per conparationem, donatjonem, comutatjonem vel per
                        qualecumque ingenio seu tinore ad me devolutes sunt et me de inter germanis
                        meis vel nepotibus in divisione obvenire dinuscitur, seu arboribus olivarum
                        una cum omni iure, adiacentiis et pertinentiis suis, cum accessionibus vel
                        egressoras suarum, omnia et ex omnibus ut supra dixi in integrum deveniat in
                        iam dicto sancto et venerabile monasterio pro anima mea vel parentorum
                        meorum a presenti die, anteposito in suprascriptas locas Trimiolo et in
                        Varianise ut supra mihi reservavi, nam aliis omnibus rebus meis superius
                        conprehensis, ubicumque inventum vel proqueritum fuerit, omnia et ex omnibus
                        in integrum habeat ipso superdicto monasterio ab hac die in perpetuum
                        teneat, possideat, vindicet atque defendat. Et pro maiore firmitatem, iurata
                        voce, dico per omnipotentem Deum et inseperabile sanctam Trinitatem Sedemque
                        sanctam apostolica et sanctas quattuor Evvangelias, numquam sum venturus
                        causandi aut removendi, iudicandi, sed omni in tempore firmis et stabilis
                        permaneat. Et non liceat nolle quod semel volui sed quod semel ad me factum
                        vel conscriptum est inviolabiliter modis omnibus conservare promitto. Quam
                        vero cartola donationis seu offersionis meae, Iohannes notarius scrivere
                        rogavi in qua subter propria manu mea scripsi et una cum testibusque ad me
                        rogitis obtuli roborandum. Actum ad curte ipsius monasterii qui dicitur
                        Ponte Marmoriolo, die et indictione suprascripta undecima, feliciter. + Ego
                        Alibertus presbiter in hanc cartolam donationis atque ofertjonis a me facta
                        relegi et manu propria subscripsi. Signum + manus Gausperti germano ispius
                        Aliberti presbitero rogatus testis. Signum + manus Gariperti de Aucis
                        rogatus testis. Signum + manus Audoaldi de Vereniano rogatus testis finibus
                        Brexiana. Signum + manus Rodemari de Dungiano finibus Brexiana testis. + Ego
                        Rodeberto presbiter rogatus ad Aliberto presbiter germano meo subscripsi. +
                        Ego qui supra Iohannes notarius scripsi post roborata et tradita conplevi et
                        dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 89, 3</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
