<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, III.34</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc773</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate notAfter="0818-12-31" notBefore="0813-01-01">
                                <note type="displayed_date">813 January 1/818 December 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">IX pm</note>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(..7..Bernar)do viris excelentissimo rege … Placuit adque convinit inter
                        Petrone vir venerabilis abbas designato monasterii qui ..45..Sadriano ud in
                        Dei nomine inter se commutare deverint sicut ad presente die commutaverunt
                        d..34..sa commutatione rebus de iura monasterii sui, qui est fundatum in
                        finibus Laude, locus qui nominatur Sadriano ..20.. fundamenti in suo proprio
                        edificavet, et de ipso Maniperto devenit ipsii monasterio in potestate
                        monasterii Noantole, pri..25.. ex omnibus quasquas ad iura monasterii
                        advenerunt de quondam Sesone de vico Frexianuco …, seo et iuge una de selva
                        et campo insimul tenente qui dicitur de Guntruda et Teofre in ipso vico
                        Frexianuco, prope fluvio Calendone; et alia iuge in ipso fundo Frexianuco
                        qui dicitur de Sichiperto prope ispius Gumperto; adque terra haratorias
                        petiolas quattuor in ipso fundo Frexianuco, … Simul et dedet eidem Gumperti
                        ipse abbas rebus ipsis de iura ipsius monasterii Sancti Petri qui sunt
                        positis in finibuss Laude, locus qui dicitur Mamilasco, tam casalibus seo
                        campis, pratis, silvis, castenetis … Ad vice recipet suprascripto Petro
                        abbas ad iam nominato Gumperto simulque in commutatione nomine ad parte
                        suprascripto monasterio rebus iuris suis, qui sunt positis in ipso fundo
                        Sadriano prope ipso monasterio Sacnti Petri, qui eidem Gumperto ex
                        commutationem advenit de Petro vir beatus sancte Laudensis Ecclesie
                        episcopus. Hoc est casalibus seo campis, pratis, silvis, astalariis, ribis,
                        ingressis, accessionibus usibusque aquarum, tantum reversato mihi Gumperto
                        de ipsa sorte qui mihi in concambio de ipso episcopus advenet, iuge una de
                        terra haratoria prope de curte mea de Frexianuco. Et dedet ipse Gumperto ad
                        parte ipsius monasterii de sorte illa qui eidem Gumperto ex comparatione de
                        Hinsenpaldo Franco advenet, hoc est petias de terra duas cum arboris super
                        se abente quot sunt in fundo Sadriano de ista parte via qui perge de
                        Cassiola de villa Crisia, … Et adcesserunt super ipsis rebus previdendo et
                        extimando missi ipsius abbatis, idest Aloeto presbiter et monachus ipsius
                        monasterii Nonantole seo et Gariperto presbiter er perpositus ipsius
                        monasterii Sancti Petri una cum idoneis omenis corum noninas suptus adnexa
                        sunt. … Hacto ad suprascripto vico Frexianuco. + Ego Gumperto vosso domini
                        regi in hanc cartula commutationis a me facta manu mea propria subscripsi.
                        Signum + manus Gausperti de vico Arsiate qui ipsis rebus extimavet teste
                        extetet. Signum + manus Deodati de vico Agello qui ipsis rebus extimavet
                        teste extetet. Signum + manus Giseperti de vico Casolate qui ipsis rebus
                        extimavet teste extetet. Signum + manus Ambrosiuni de Casolate qui ipsis
                        rebus extimavet teste extetet. Signum + manus Angelfridi filio Donnoloni de
                        Fabriano qui ipsis rebus extimavet teste extetet. + Ego Magnus notarius
                        scripsi posttradita conplivi et dedit. + Exenplaria per manum Marciani
                        notario.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 89, 1.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
