<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, III.23bis</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc766</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0891-10-08">
                                <note type="displayed_date">891 October 8 </note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XV</note>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domnini Dei eterni. Regnante domino nostro
                            <persName>Guido</persName>
                        <rs>rex</rs> hic in Italia Deo protegente anno tercio die octava de menfe
                        octubris per indictione nona, actum in <placeName>Cusconio</placeName>.
                        Omnibus manifeftum eft adque congruum dispositum libenter annuere pro quibus
                        et venerabiliorum locorum utilitatibus meliorandique caufis proficiunt. Et
                        ideo in deo nomine <persName>Landofredus</persName>
                        <rs>abbas</rs> una cum consilio <rs>fratrum</rs> et seniorum predicti
                            <rs>monasteri</rs> nostri concedimus vobis <persName>Agino</persName>
                        filio quondam <persName><name>Gulfredi</name></persName> et
                                <persName><name>Grima</name></persName> sponsa mea seu et a filis
                        masculinis, et a nepotibus masculinis qui de filis masculinis, qui de
                        legitimo matrimonio nunc nati vel procreati fuerint tantummodo per
                        infiteocharia iure concedimus vobis rem iuris sacri monasterii nostri in
                        loco ubi dicitur <placeName>Calizano</placeName> cum <rs>curte</rs> seu et
                        ipso <rs>oratorio</rs>
                        <orgName>beati Sancti Angeli</orgName> quem ibidem edificatum est cum omnis
                        pertinencia seu adiacentia sua com finibus et lateribus suis seu et
                        pendiciis ad ipsam curte et oratorio pertinente, quod est a ratione facta ad
                        perticas de pedes duodecim mensurata, idest Calizano <rs>case</rs> cum
                        sedimine et ipso oratorio et terra <rs>vineata</rs> et <rs>prativa</rs> et
                            <rs>terra arabilem</rs> iugis viginti et octo et est supra ipsa terra
                        tulpos vinearum per numerum vitis sedecim milia, terra cum <rs>silvas</rs>
                        super se et <rs>frascario</rs> et pasculo iugis tricenti octuaginta sextaria
                        VI; et in <placeName>Tribanello</placeName> case cum sedimine et terra
                        arabilem et vineatam atque frascarias iugis quatraginta et IIII et est supra
                        ipsa terra tulpos vinearum pro numero vitis decem milia quadraginta; et in
                            <placeName>Festa</placeName> case cum sedimine terra arabilem et vineata
                        atque frascarias iugis viginti III tabulas quinque et est supra ipsa terra
                        arabilem et vineata atque frascarias iugis viginti III tabulas quinque et
                        est supra ipsa terra tulpos vinearum pro numero IIII milia quingenti cum
                        omni iure supra se habente in integrum, et si amplius fuerit de ipsa
                        suprascripta res in prima infiteosin permaneat cum casis, curtis et oratorio
                        cum terris, vineis, silvis et arboribus cum omni iure super se abente in
                        perpetuum. Et simul eciam concedimus vobis rem iuris illis cum
                            <rs>castris</rs> et edificiis et casis, quas vos iam dicti Agino et
                        Grima iugalibus per <rs>cartula offersionis</rs> et in nobis Landefredo
                        abbati a parte monasterio nostro emisisti, quod est in dicte re posite ubi
                        dicitur <placeName>Mercune</placeName> et in
                            <placeName>Aspinitulo</placeName> et <placeName>Muniano</placeName> et
                        in <placeName>Monte Gatuli</placeName>, seu et in <rs>casale</rs>
                        <placeName>Rio Cano</placeName> et inter <placeName>Cervario</placeName> et
                        in <placeName>Pincinerio</placeName> et in <placeName>Guilia</placeName> et
                        in <placeName>Baluchula</placeName> et in <placeName>Aspito</placeName> et
                        in <placeName>Betenelio</placeName> et in <placeName>Cusconio</placeName> et
                        in <placeName>Aprica</placeName> et in <placeName>Guerlo</placeName>, vel
                        per alias casalias et <rs>fundoras</rs>, seu et in
                            <placeName>Saltuplano</placeName> et sunt mensurate nostre res cum
                        perticas legitimas de pedes duodecim, quod est a ratione facta inter
                        casalino et sedimine cum castris et edificiis et casis superposite et terra
                        vineata et prativa et terra arabilem et silvas et <rs>paludes</rs> cum
                            <rs>piscariis</rs> cucularis et cum artificiis inter tota insimul sunt
                        iugis mille ducenti octuaginta. Et super ipsa terra inter singulas casalias
                        tulpos vinearum pro numero vitis centum milia, et terra cum silvas et
                        paludes iugis quinquaginta omnia in integrum et cum omni iure super se
                        habente cum casis, terris, vineis, silvis, salectis, arboribus, arbustibus,
                        paludibus, piscationibus cum omni iure super se habente in integrum
                        concedimus vobis Agino et Grima iugalibus et a filiis vestris masculinis, …
                        a ficta pensione dare debeamus pro omne quoque anno in mense martio infra
                        indicione argentum bonos solidos viginti dare debeamus nos iam dicti Agino
                        et Grima iugalibus … Quam igitur pagina petitionis
                                <persName><name>Fredeberto</name></persName>
                        <rs>notarius</rs> scribere rogavimus, unde duo infitesis uno tinore scripte
                        sunt. Signa Agioni et Grimi … ++ Signa manibus
                                <persName><name>Ingelberti</name></persName> filius
                                <persName><name>Alperti</name></persName> et
                                <persName><name>Beto</name></persName> filius quondam
                                <persName><name>Dootini</name></persName>, et
                                <persName><name>Ildebodo</name></persName> filius
                                <persName><name>Franensi</name></persName> et
                                <persName><name>Fulgorato</name></persName> filio
                                <persName><name>Godoni</name></persName>. + Signum manu
                                <persName><name>Floro</name></persName> et <persName><name
                                ref="Iohannis">Iohannis</name></persName> ginullari et
                            <rs>scavino</rs> rogatis <rs>testis</rs>. Ego
                                <persName><name>Ubaldo</name></persName> scavino et
                            <rs>advocato</rs> monasterii rogatis testis. + Ego Fredeberto notarius
                            <rs>scriptor</rs> hanc infiteosim post roborata a testibus complevi et
                        dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Tiraboschi 2, n. 52.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p>Copia cartacea del sec. XV.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
