<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, II.13</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc735</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0827-03-11">
                                <note type="displayed_date">827 March 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ostiglia (Verona)</note>
                                <note type="redaction_date">XI m</note>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In Christi nomine. Notitia brevis commemoracionis seu deliberationis
                        qual(is) et in quorum presencia bonorum hominum se coniuncxerunt id est
                        Rotgildus prepositus monasterii Nonantule et Ragimpert monacho et Raginaldus
                        advocato ipsius monasterii, una cum Raginpertus scavino et advocato vuaradi
                        comiti de Verona agente causa eius, ad Sancto Laurencio in Ostilia prope
                        fluvio Pado. Adesse cum eis Errardus gastaldus, Agiprandus cancelarius,
                        Ardingus, Odelfridus et Urso vel reliq(ui) plures pro causa unde iam inter
                        se vuadicatum habebant in presencia Ragimundi comiti et Adelgis co[mi]s
                        Palacii missi domni imperatoris, id est de silva illa que dicitur Ostilia,
                        ut exinde plenam quartam porcionem dare deberet et medietatem de aliis
                        tribus portionibus a parte ipsius monasterii, quam a parte regia adquisita
                        est per Anselmum abbatem, iusta eius iudicatum sicut iam a parte
                        monast(erii) et inter parte Hucpaldi comitis iudicium habuerunt. Et dum ex
                        utraque parte ibi coniuncxissent ceperunt a quarta porcione pertrahere
                        mensura da fine Mantuana, longo ripa de Pado, usque in finem ex silva de
                        Sterano, que est sorte de domocultile Sancti Laurenti, et a sorte Sancti
                        Laurentii usque ad fossam que vocatur Regia, excepta sorticella illa Anselmi
                        comitis que pertinet de corte sua Roverxelle, et de alia partæ similiter
                        mensuraverunt longo fluvio Tartato. Post hec, omnia mensurata et racione
                        facta, sic ipse Ragimpertus scavinus iusta iudicato ipso dedit ipsam plenam
                        quartam porcionem de prefata silva Hostilia et medietatem de aliis tribus
                        porcionibus a parte regia ipsius Rotgildi prepositi et Raginaldo avocatore a
                        parte suprascripti monasterii Nonantule ubi est inter adfines de ipsa quarta
                        porcione da una parte fluvio Pado percurrente et ex alia parte fluvio
                        Tartaro percurrente, da tercia vero parte fossa qui dicitur Olobia exiente
                        de Pado percurrente in Tartaro, da quarta autem parte fine Mantuana.
                        Similiter suprascripto Raginperto scavino, iusta iudicato ipso, de aliis
                        tribus partibus hostendit medietatem suprascripto Rotgildo preposito et
                        Raginaldo avocatore a parte monasterii Nonantule ubi est inter adfines de
                        ipsis medietatibus, ex una parte fluvio Pado percurrente et ex alia parte
                        fluvio Tartato, de tercia vero parte sorte Sancti Laurentii, uno capite
                        tenente in Pado, alio capite tenente in Tartaro de quarta autem parte fossa
                        Regia que et Ruza dicitur exiente de Pado percurrente in Tartaro, excepta
                        sorte Anselmi comitis. Hoc actum anno domnorum nostrorum Ludovici et
                        Lotharii gloriosissimi imperatores quartodecimo et octavo die veneris quod
                        est undecimo die m(en)s(is) mar(tii), indicione quinta. Feliciter. Ego
                        Gariberto filio bone m(emorie) Lanfr(anci) olim gastaldus in ista causa
                        interfui. Anselmus filio Odema- rii in his actis interfuit. Signum m(anus)
                        Lauderati filio quondam Landeberti scavini de Mantua qui ad ipsa investitura
                        interfuit. Signum m(anus) Feraldi de Cannolas qui in his actis interfuit.
                        Sign(um) manibus Teoprandi de ipso vico qui interfuit. Signum m(anus) Lionio
                        de Ri- paria qui in actis interfuit. Signum m(anus) Arimpaldi Alamanni qui
                        in his interfuit. Signum m(anus) Giselperti filio Adolperto Franci qui in
                        his actis interfuit. Signum m(anus) Martini filio quondam Leoni qui in his
                        actis interfuit. Signum m(anus) Cristofali de Clausiano qui interfuit.
                        Signum m(anus) Stephano de ipso loco qui interfuit. Signum m(anus) Vitaliani
                        filio quondam Constantini qui interfuit. Signum m(anus) Luponi qui
                        interfuit. Signum m(anus) Peredeo qui in hac causa interfuit. † Ego Martinus
                        notarius pago territorio Persecetano in parte in his actis inter fui et hunc
                        brevem scripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Castagnetti Ciaralli, App. 3 n. 2</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p>Falso in forma di originale (meta del sec. XI).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
