<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, I.9</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc725</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate notAfter="0780-12-31" notBefore="0780-01-01">
                                <note type="displayed_date">780 January 1/December 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XIII</note>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Venerabile cenobio sanctorum omnium apostolorum sito in castro Nonantuli
                        territorii Mutinensis, ubi dompnus An[selmus abbas preesse videtur], nobis
                        Karolus rege Francorum et Saxo[num et Longobardorum] una cum Nortepertus dux
                        damus simulque offerimus omnia nostra cortes et donica in comitatu
                        Fo[ssolano], in comitatu Pistoriense atque in comitatu [Lucardo et] in
                        comitatu Luc[en]se et in comitatu Rigenses atque in comitatu Senensi:
                        inprimis omnia do eo dompno Karolus duo gua[ldos] mea donica in comitatu
                        Fossolano super fluvio ... iacentes cum ecclesias [su]as, id est sancta
                        Maria in Advena et sancta Maria in Mammi, quod est per singulos gua[ldos]
                        f[oriestos] meas massaricias C una cum selva ad ipsius pertinentes seu et
                        monasterium in civitate Fossolana sancti Michaelis atque monasterium sancti
                        Miniati in ipsius civitate cum cellis suis in ipsi civitate vel foris ad
                        ipsas pertinentes seu et curte Viselle et corte Bibiano, plebe sancti Gavini
                        et fundo Iustiniano, Mocolidula et colle Fenario et corte Tigano, plebe
                        [sancte Marie Villole] et plebe sancte Hierusalem seu plebe sancti Romuli et
                        in loco Bernardi seu in Grave et sancti Illari et corte Pretorio et sancti
                        Michaelis [et corte Sobelin]ario et monte Miniano, Turiniano et Gorcano,
                        Genesticlo et Spaloti, plebe sancti Panchrati et corte Bergevigiano et
                        Sevecta, [Tregn]ana et sancti Petri in Mauriciani et corte Axsinia, corte
                        nostra Spandola, corte nostra Meledo cum ecclesia in Musello, in Caprilia
                        ...niano et turii in Pineta seu in Sexa atque corte nostra de Novole et
                        corte de Fumaria atque Calcinaria et Valvigne, Arzana, An ..., corte
                        Monachorum et Simbriano, corte Elsa, corte Pesa, Campi, Ingone, Quinto,
                        Melego, Aproniano, Su[siana], ... ano, [Popp]oni, Gruppena, sancti
                        Benedicti, sancti Georgii in plebe sancti Petri in Perimonte; seu in
                        Pistoriense cor[te] ... Pinsi[ngo], plebe sancti Petri de Groppina et plebe
                        sancti Laurentii de Petriolo loco qui vocatur Bocina; seu in comitatu
                        [Areti]no plebe sancti Stephani sita Classe et loco Pissinale iuxta fluvio
                        Classe; in comitatu Lucardo corte [nostra sancti Petri] in Mercato seu corte
                        nostra Monte calvo et corte Campane et corte Petroniano, plebe sancti
                        L[eonardi, corte a] Furno et castro Liliano atque monte Bonici et sancti
                        Petri cum corte Quintolo et iuxta fluvio Go[lfintia corte Dom]inici et
                        sancti Donati, corte Decimo, plebe sancte Cecilie, corte Penite, plebe
                        sancte Marie, corte [Mele]to, corte Monacile, Vadolongo, Quarte, plebe
                        sancti Petri, Rabaciona cum capella sancti Petri, corte Sepi [cum ecclesia]
                        sancta Maria, corte Caracle cum ecclesia sancti Martini, corte Casentino,
                        corticella nostra una qui vocatur Satri, corte Pinscingno cum cella sancti
                        apostoli prope fluvio Selice; in comitatu Lucense sancta Maria cum [corte]
                        Pulinacho seu et alias omnes cortes nostras in predictis comitatibus
                        territorio Tuscia in donico nostrorum, quod est prope ... duo millia
                        quingentorum. Et si amplius de nostro domnico invene, in pagina ista
                        permanat una cum omnia capidalia [et censoaria] seu et decima, qui ad ipsas
                        cortes pertinet, ut sit in victo pauperorum atque monachorum pro veneratione
                        [religia] et ne subeant ipsi monachi vel monasterio nisi ad ecclesiam
                        Romanam, omnia ipsas cortes cum adiacentia et pertinentia sua seu cum
                        appendiciis suis, quanto ad nostras cortes depertinet infra ipsius
                        comitatibus, tantis una cum selvas ad ipsas depertinentes, una cum olivetis
                        et vinetis arbustis arboribus pomiferis fructiferis et infructiferis
                        diversique generibus, iura fluviorum, qui decurret per de ipsos comitatos,
                        alpibus et collibus, omnia a sibi pertinentia et adiacentia in integrum. Et
                        si qui de hominibus qui precepta nostra neglexerit vel violaverit, sit sibi
                        pena compositura, bona eius publicentur et in exilio mitteretur. Hanc vero
                        paginam Artuino notario ascrivere tolli et post roboriada contestibus
                        tradita complivi et absolvi. Ego Mericho clericus rogatus. Ego Raimpret
                        rogatus. Ego Aldoinus rogatus. Ego Ioseph a rogatus. Melchione medicus a
                        rogatus. Signa ††††† de contestibus Warnifre, Artoinus, Mechois, Iosephus,
                        Stravius, Aripret, Iohannes, Paulinus, Basingus, Mauro, Leo, Gumperto,
                        Stamperto, Stabile, Davile, Vanele.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Ka I, n. 312</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p>Da rivedere datazione che MGH non inserisce.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
