<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, II 24</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc741</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0837-11-19">
                                <note type="displayed_date">837 November 19</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Piscaria</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei et salvatori nostri Iesu Christi. Imperantibus domnis
                        nostri Lodovvicus et Lothtarius filius eius divina ordinantes providentjes
                        magnis inperatoris agusti, in Dei nomine annis regnis eorum vigisimo quarto
                        et octavodetjmo, die nonodetjmo de mense novembrio, indic(ione prima. A
                        vobis in Dei nomine Ansfrido abbati monasterii sanctorum omnium apostulorum
                        et Christi confessorum Silvestri sito Nonantule terretorio Motinense, peto
                        ego Lupo filius quondam Felini livero homo seo ut mihi seo et ad filiis meis
                        livellario et massaritjo nomine ad lavorando et iustitja domnica persolvendo
                        dare nobis iubeatis rem iuri sacri monasterii vestri constituta esse videtur
                        in Ostilia terretorio Veronense, ad iugem vigintis quit per anteriore
                        livello recte fuerunt da iura monasterii vestri per Dominico. Idest petja
                        una de terra et sil[va ..5..] te- niente ad roncando abente in se per
                        mensura desuper fluvio Pado, ad pertica legitima, per traverso perticas
                        vigintis et da silva similiter perticas viginti et per lungo ubi finem
                        coniuxeri ad iugem vigintis cum sui arboribus super se abente: de uno latere
                        sorte Veneruso massario vestro abente, et de alio latere sorte Urseverto
                        item massario vestro abente, de uno capo ipso fluvio Pado percorrente, a
                        quarto capo ubi fine coniunxerit ad viginti iugem. Vos vero itaque pro
                        vestra misericordia et nostra petitjonem obaudire estis dignatis, de quibus
                        superius nominatis rebus promittimus adque spondimus pueriter et fideliter
                        sine omnem nelicto vel fraude lavorare et excollere et superabitare
                        promittimus usque ad annis viginti et nove, et in ibidem super ipsa terra
                        casa et canalibus fatjendo, curte et orto claudere, silva infructuosa
                        roncare, cethtera salvare finemquem deffensare et in omnibus meliorentur nam
                        non peiorentur. Et redere et persolvere promittimus ad suprascripto
                        monasterio vestro de omnem ienere grano quit super ipsa suprascripta terra
                        seminatum fuere aut dominus Deus nobis dare iusserit: de grano grosso in
                        canpo cappa quarta, menudo vel legumen in area modio quarto, lino manna
                        quarta et si vites posuerimus exinde redamus anfora quarta; exenio per annue
                        dare promittimus, in nativitate Domini pullo bono uno, ovas quinque, et in
                        pasca similiter, et in missa sancti Martini dare promittimus dinariis boni
                        sex. Istius omnium reditum tritoratum, omnium cum nostro dispengio et ipso
                        suprascripto redito et ipso exenio vegere et consignare promittimus in cella
                        vestra in Piscaria et consignare ad misso vestro quit per tenpore ordinatum
                        fuerit in ipsa cella cum nostro dispengio sine omnem nelicto vel fraude.
                        Opere per anno facere promittimus in ipso loco Ostillias opere manualiter
                        sex cum annona domnica; et per tenpus Iavoris et vino recolliendo, misso
                        domnico cum onore susscipiendo et susscepta eis facere promittimus et
                        braciaticas eis dando. Ista omnia capi[..2..]da qualiter superius legitur
                        facere promitto ego suprascripto Lupo vel meis filiis ad parte monasterii
                        vestris usque ad annis viginti et nove pro ipsi suprascripti iugiis qualiter
                        superius legitur. Et sit de hec ista omniam minime fetjerimus per misso
                        monasterii vestri districti et pignoratis esse debeamus usque ad iustitja
                        fatjendo. Penam vero quidem inter nos anbas partis ponimus ut si quis pars
                        partis contra os livello ire tentavierimus aut exire aut fraude vel nelicto
                        aut nos pars dominacionis minare aut expellere aut aliqua superinposita
                        fetjerimus, tunc promittimus unus ad alterius [..1..] cui culpa inventa
                        fuerit conponere pene pars partis fide servantis pena nomine in argenti
                        solidos [..6.., et pos conposita pena preseo os livello in suam permanea
                        firmitatem usque ad suprascripri anni viginti et nove. Signum + manus
                        Luponi, cuit relictum est. [..29..] noello de Flexo et Urseverto filius
                        quondam Astulf[..35..] Sicclo et Iohannaci filius quondam [..43.. roga]tis
                        testi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 89, n. 7.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
