<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, II.14</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc736</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate notBefore="0842-01-01" notAfter="0842-12-31">
                                <note type="displayed_date">842 January 1/December 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Domno Lothario augusto, pacifico imperatore augusto, serenissimo Romano
                        Patricio, a deo coronato, sedem pacificam beatitudinem tenente Romanam
                        Langobardorum omnibus Imperii sui. Est venerabilibus locis debere cautum est
                        venerabiliter expositas ini omnibus legibus invenitur, preceptum in
                        veneravili monasterio Nonantolano protivo expositum est. De aliquantis
                        itaque rebus a nobis concessis et tributis in ipso veneravili monasterio,
                        vel da quibuscumque hominibus vel personis tributas sint, aliquas res vel
                        concessas in ipsam religionem vel eius patrimonio atque possessiones lucrari
                        videtur. Ideoque per omnia in nostro territorio Emilianensi vel ad partem
                        Motinensem infra confines cives Geminiana rebus nostris domnicatis vel
                        colonicatis sive de publico sive de privato ad nostram regalem domum
                        pertinentibus vel adiacentibus, ut, quod ad nostram domum debetur, id in
                        eodem supra scripto venerabili monasterio tribuitur: da confines fossa
                        Sclarola seu fossa Pavignana ad confines Riparia, ripa Sclotenna et fluvio
                        Moclena per usque fluvio Lamma usque in Sulcole per usque in Bagnone, id est
                        tumba Rodiliana, casale Restani et casale Grummolo, silva Leguriano, silva
                        Agolaria, casa Luato, campo Rourito, campo de Rusco, Campolongo, Bruniana,
                        cives Geminiana, que vocatur cives Flexiana, Quarantole, Ureniana,
                        Uermitica, Niratica, Calendatica, Pilliciana, Corniola; ad pertinencias
                        supra scriptas res iusta fluvio Moclena confines cives Geminiana: casale
                        Monterioni atque casale Firmani et casale Alperti et casale Tassinaria seo
                        casale Cembrixili atque casale Bruxili seu Curlo et Tumbole atque fossa
                        Bruxola et corrigio Brancudo et Valle alba et casale Fontanellae et corrigio
                        Boni seu casale Acus et casale Tallolo; et insuper alia fundora vel casalia
                        cum omnibus ad eadem rebus generaliter vel specialiter pertinentibus vel
                        adiacentibus sive tributarias vel censuarias sive domnicatas vel colonicatas
                        actoribus ad easdem rebus generaliter vel specialiter pertinentibus vel
                        adiacentibus in ipsius confines et latera atque ad supra scripta fundora et
                        casalia pertinentes vel adiacentes vel da ipso monasterio domnicatas vel
                        colonicatas, in ipso venerabili monasterio sint privilegio positas, sine
                        aliquo obstaculo vel opposicionem alicuius contrarietatis nostra plenissima
                        largicione. Unde ut quecumque persona, que nostro precepto statutum est,
                        conare, inviolare aut infringerit, siat se compositurum cogoscat mulcta aura
                        obrizo mancosos centum. Nostra itaque statuta inviolabiler obaservare
                        precipimus. Datum sub die et mense augusto, indicione quinta. Lotharius
                        agustus imperator. Legimus. Legimus.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH D Lot I, n. 141</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Gaudenzi</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
