<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nonantola, Archivio Abbaziale, Pergamene, II.26</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc742</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate when="0843-05-02">
                                <note type="displayed_date">843 May 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ostiglia (Verona)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-14" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini Iesu Christi. Imperante donno nostro Lothterius magno
                        imperatore agusto, in Dei nomine anni regnis eius vigisimo quinto et donno
                        nostro Lodovvico filio eius glorioso rex Langobardorum, hic in Italia anno
                        tercio, die secundo mense magio, per indicione sexta; acto ad ecclesia
                        Sancti Laurenci in Obstilia terreturio Veronensi. A vobis domno Rapperti
                        abbas monasteri Nonantole, peto ego Martino filio quondam Sergi livero homo
                        uti nobis seo et filiis meis livellario et massaricio nomine ad laborando et
                        iustitja domnica persolvendo dare nobis iubeatis de rem iure sagri monasteri
                        vestri. Idest pecia una de terra aratoria seo et frascario exarata ad uno
                        teniente super fluvio Pado loco ubi nominatur Obstilia finibus Veronensis,
                        hoc est per mensura, ad pertica legitima, lungo ipso fluvio Pado perticas
                        viginti et sex et per lungo in silva quanto runcare potueritis de terra
                        bona, et est laterata ipsa pecia: da mane parte Sabbatino massario vestro
                        abente, da meridio die fluvio Pado percurrente, da sera Paulo item massario
                        vestro abente, de supto gagio domnico abente, et si quis aliis adfini sunt
                        ipsa peciam cum casa et cum arboribus sui super se abente. De quibus superio
                        nominatis rebus promittimus adque spondimus pariter et fideliter sine omnem
                        nelictum vel fraude laborare et excollere et super ipse res ressidere
                        promittimus usque advenientibus annue numero viginti et nove, casa seo et
                        canalibus in ibidem restaurare, curte, orto, aream faciendo et claudere,
                        vineam pastenare et propaginare, silva infructuosa roncare, cithtera
                        salvare, finem defensare et in omnibus meliorentur ne non pegiorentur. Et
                        redere promittimus de suprascripte rebus ad parte monasteri vestri de
                        suprascripte rebus annue tenporibus de ornne genere grano quit super ipsa
                        terra seminatum fuerit: de grano grosso in canpo cappa quarta, legumen vel
                        menudo modio quarto, lino manna quarta, vino anfora quarta tritorato; omnium
                        suprascripto redito in aream nostram et vegere et cunsignare ad cella vestra
                        in Piscaria cum nostro dispengio. Exenio per annue dare promitto, in
                        nativitatem Domini pullo bono uno, ovas quinque, et in pasca similiter, de
                        orto unde non redatur, per annue dare promitto in missa sancti Petri
                        denariis sex. Opere per annue facere promittimus ad casa vestra in Obstilia
                        per anno opere sex, medietatem cum bovis, medietatem manualiter, cum annona
                        domnica; et per tenpus lavoris vel vino recolligendo, misso domnico cum
                        onore susscipiento et susscepta eis facere promittimus et braciatica eis
                        dare. Et sit de hec ista omnia minime fecierimus per misso monasteri nostri
                        districti et pignoratis esse debeamus. Pena vero quidem inter nos anbas
                        partis ponimus ut si quis pars partis contra hos livelli ire tentavierimus,
                        exire vel fraude nelicto fecierimus aut nos pars dominacionis minare aut
                        expellere aut aliqua superinposita fecierimus, tunc promittimus conponere
                        pars partis fidem servantis pena nomine in argenti solidos duodicem et pos
                        conposita pena hos livello in suam manea firmitatem. + Scripta cartola per
                        manum Victuri notario conplivi et dedi.   </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 89, n. 10</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
