<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cremona, Archivio di Stato, Archivio segreto, n. 362</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc7000</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Breve/memoratorium</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1127-12-05">
                                <note type="displayed_date">1127 December 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Guastalla (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date">XII - XIII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-29" who="ltabarrini">creation of record</change>
                <change when="2021-12-20" who="edelmercato">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) In nomine domini nostri Hiesu Christi. Anno ab eius incarnatione
                        millesimo centesimo vigesimo septimo, quinto die intrante mense decembre,
                        inditione quinta. Placuit atque convenit inter<rs key="#Urban_communities">
                            Placentinos</rs> et <rs key="#Urban_communities">Cremonenses</rs>,
                            presente<rs key="#Priests"> presbitero</rs><persName key="#Priests">
                            <name ref="Raginaldus de Vuarstalla">Raginaldo de
                            Vuarstalla</name></persName> et <persName><name ref="Huguccio"
                                >Ugecione</name></persName> filio quondam <persName><name
                                ref="Belencione">Belencionis </name></persName>et <persName><name
                                ref="Truphus">Trupho</name></persName> filio <persName><name
                                ref="Lanfrancus">Lanfranci</name></persName> et <persName><name
                                ref="Iohannes">Iohanne</name> Cane</persName> et
                            <persName>Lanfranco</persName> filio <persName><name ref="Offredus"
                                >Ofredi </name></persName>de predicto<rs key="#Villages/settlements"
                            > loco</rs><placeName
                            key="#Villages/settlements #Curtes #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_groups #Castle #Datium #Churches #Honor"
                            ref="#places/33">
                            <geogName
                                key="#Villages/settlements #Curtes #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_groups #Castle #Datium #Churches #Honor"
                                ref="#estates/40">Vuarstalla</geogName></placeName>, terciam partem
                        terre iamdicte <rs key="#Curtes">curtis</rs> et <rs key="#Castle"
                            >castelli</rs> in solidum dare populo Cremonensi in commune habendam,
                            exceptis<rs key="#Churches"> ecclesiis </rs>eiusdem loci et earum bonis
                        preter quam si heedem ecclesie aliquas habent <rs key="#Landed_possessions"
                            >possessiones </rs>que predicte curti et castro solite sunt aliquid
                        annualiter dare vel facere, eo scilicet tenore quod predictus populus
                        Cremonensis per singulos annos in festivitate sancti Systi, tres dies antea
                        vel tres postea, dare debent eidem<orgName key="#Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/53"> ecclesie </orgName><rs key="#Rent_in_money"
                            >bizantium unum Romanatum</rs>, datum et consignatum super altare
                        eiusdem ecclesie in <rs key="#Cities">civitate </rs><placeName key="#Cities"
                            ref="#places/43">Placentia</placeName>, et afferenti predictum bizantium
                        ab eadem ecclesia tribuatur pastus unus. Et non debet de duabus partibus ab
                        eadem ecclesia et p[opulo Pla]centino retentis quoquo modo quoquo titulo
                        aliquid querere vel ab aliqua persona accipere et suam terciam ampliare. Et
                        predicta ecclesia seu populus Placentinus de tercia parte populo Cremonensi
                        danda quoquo modo quoquo titulo aliquid querere vel ab aliqua persona
                        accipere et suas ampliare non debet. Et tam predictum castrum et curtis in
                        commune habeatur et teneatur et nunquam altera parte invita dividatur; Et
                        ita convenit quod populus Cremonensis predictas duas partes eiusdem curtis
                        et castri in eadem ecclesia remanentes <rs key="#Armed_group">suo dispendio
                            et suo dampno</rs> adiuvare retinere et per bonam fidem contra omnes
                        homines defendere; et si amiserit, per bonam fidem adiuvare recuperare
                        debet. Et populus Placentinus predictam terciam partem eiusdem curtis et
                        castri predictis Cremonensibus dandam suo dispendio et suo dampno adiuvare
                        retinere et per bonam fidem defendere contra omnes homines, et si amiserit
                        per bonam fidem adiuvare recuperare debet. Et <rs key="#Rural_communities"
                            >hominibus de Vuarstalla</rs> iamdictus populus Cremonensis et
                        Placentinus si quod <rs key="#Datium">datum</rs> acceperint a parte quondam
                            <persName key="#Abbesses" ref="#people/1601"><rs key="#Abbesses"
                                >abatisse</rs> Imelda</persName> seu <rs key="#Abbots">abbatis
                        </rs>tempore quo mortua * * *( abba )tissa e eum concorditer susceperint,
                        seu a parte eiusdem<rs key="#Countess"><persName key="#Countess"
                                ref="#people/125"> cometisse</persName>
                        </rs>seu <rs key="#Emperor/king">imperatoris</rs> vel ab his qui a parte
                        eiusdem cometisse vel imperatoris per<rs key="#Feudum"> feudum</rs> tenebant
                        auferre non debet sine iusta causa. Et si quis extraneus auferre voluerit,
                        per bonam fidem adiuvare defendere, si a parte iamdicte ecclesie et populi
                        Cremonensis per feudum tenere voluerit. Et insuper homines de Vuarstalla
                        populus Cremonensis et Placentinus salvabit in personis et in rebus, nisi
                        iustam offensam prebuerint et salve omni <rs key="#Honor">honore</rs>
                        predicte curtis Vuastalle, tam ecclesie et populo Piacentino quam Cremonensi
                        populo. Vuarstallenses vero omnes a quindicem annis usque ad septuaginta
                        ecclesie Sancti Systi et Piacentino populo, salvo debito ipsius ecclesie,
                        iurare debent duas partes curtis Vuarstalle et castri salvare et custodire
                        contra omnes homines, et si amiserit eas recuperare. Et salvabunt personas
                        Piacentini populi in personis et in habere per bonam fidem contra omnes
                        homines. Debitum autem ecclesie est tale quod iuraverunt Vuarstallenses tam
                        castrum quam curtem in solidum et sine dolo ecclesie restituere atque
                        retinere, et si amiserit recuperare contra omnes homines, excepta ea
                        potestate contra quam cum se defendere non possint ab ecclesia seu populo
                        Placentino non defendentur. Item iurabunt a quindecim annis usque ad
                        septuaginta populo Cremonensi terciam partem predicti loci et curtis et
                        castri salvare et custodire ad onorem et utilitatem eiusdem populi contra
                        omnes homines, et si eam amiserit recuperare per bonam fidem et salvabunt
                        personas populi Cremonensis et sua res contra omnes homines per bonam fidem.
                        Et Vuarstallenses adiuvabunt populum Placentinum et Cremonensem suo
                        dispendio et suo dampno per bonam fidem contra omnes homines, salvis
                        presentibus suis debitis firmis illis contra omnes homines. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Falconi,<foreign> Le carte </foreign>II, pp. 146-148, n. 296; Leoni 1997, pp.
                    410-412, n. 238.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Da notare la menzione del <foreign>datium</foreign>: è, a mia conoscenza, uno dei
                    pochi documenti che conferma l'origine pubblica del <foreign>datium</foreign>
                    signorile. La marcatura <foreign>Armed group</foreign> è stata inserita perché,
                    mi sembra, l'aiuto che i Guastallensi devono fornire a Piacentini e Cremonesi è
                    di natura militare e, al più, 'legale' – ovvero, fornire supporto in caso di
                    contenzioso. Come già per altri documenti (cf. il doc868 di questa raccolta)
                    Falconi data la copia alla fine del secolo XII, Leoni all'inizio di quello
                    successivo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
