<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Faenza, Archivio di Stato di Ravenna – Sezione di Faenza, Comune, Pergamene
                    B, 6, 1-1</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc774</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                            
                            
                             <origDate notBefore="0979-08-04" notAfter="0980-08-04">
                                <note type="displayed_date">979/980 August 4</note>
                                <note type="dating_elements">Il documento è riferibile al 979 se si
                                    considera l’indizione settima, al 980 se si considera l’anno di
                                    regno (Ottone II fu incoronato il 25 dicembre 968).</note>
                                <note type="topical_date">Bibbiena (Arezzo)</note>
                                <note type="redaction_date">XI ex</note>
                            </origDate>
                                
                            <origPlace>Sanctus Silvestrus; monasterium (Nonantola,
                                Modena)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
            <place/>
        </listPlace>
        <listPerson>
            <person/>
        </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-04-08" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[+ In nomine Dei eterni salvatoris nostri Iesu] Christi, Otto gratia Dei
                        imperator augustus, anno imperii eius Deo propicio duodecimo, die quarto,
                        mensis augusti, indictione septima. Constat me Everar|[dus episcopus ..]
                        filius bone memorie Bonefacii qui fuit marchio qui professo s[um] ex nacione
                        mea lege vivere Ribuariorum, accepissem sicuti et in presentia Vualterii
                        clericus | [et missus .. im]peratoris qui per meam qui supra Everardi
                        episcopi licenciam in iudicio residebat ante ecclesiam Sancti Ippoliti, sita
                        locus Boblena, et est ipsa ecclesia cum predicto locus propria suprascripte
                        | [.. r]esidentibus cum eo Adrepertus Luitardus d[ati(v)u]s, Dominicus,
                        Farurfus, [i]tem Farurfus, Ugo, Leo iudices domni imperatoris, Limbertus,
                        Gotefredus Marinus, Sige| [..]o, Vuinizo, Rodulfus, Adelbertus vassis
                        suprascripti donni Everardi episcop(u)s et reliqui plures; ibique in eodem
                        iudicio tam in ipsius suprascripti Vualterii clericus et missus quamque et
                        suprascriptorum [..|..bu] vel testium presentia accepi a te Mauringus
                        habitator in loco qua dicitur Prade et filius quondam Iohanni de loco
                        Carolio argentum per denarios bonos libras quinquaginta [singulas]| per una
                        qui supra libra denarii ducentii quadraginta, finitum precium sicut inter
                        nobis bona cum evenit voluntate, pro mea porcione de cortem unam
                        domuicoltilem qui est constitutam ultra fl[uv|io] Reno, locas que dicitur
                        Civiciano Paliana cum omnibus eorum adiacentiis et pertinentiis; seu et pro
                        masaricies numerum sedecim et dimidium, quibus sunt posites tres in loco qui
                        dicit[ur | Casteliones] una que regitur per Iohann(e)s de Anno, alia per
                        iuvene Sichardo, tercia per Restano quem tenuit retro tempus Ainardo;
                        quattuo in loco ubi Tetingo dicitur, una que regitur | per Dominicus
                        Bibitaqua, alia per Petrus de Inga, tercia per Iohannes de Urso, quarta per
                        Bonizo que dicitur Petro Berti; quattuor in loco ubi Vuilla dicitur, unam
                        quem per | [Iohann]es Leoperti, alia per Martinus de Fontana, tercia per
                        Petrus Iulia quem retro tempore tenuit Vualtruda, quarta per Petrus Plano;
                        unam in Marcuni Aula quem regitur per Teoperto; una et dimi|diam in loco
                        Casola, unam que regitur per Andrea, dimidiam autem detinet Iohannes
                        Vuassco; unam in Fugnano quem rgitur per Bonizo Albuini, duas in loco que
                        dicitur Cellola, unam que regitur per Domi|nicus de Bonizo, alia per Belupto
                        et Leo de Dominica; seu et per meam porcio de terra cum edificiis que
                        reiacet infra castro Cellola; omnia in integrum ipsam meam porcionem de
                        predictam cor|tem domuicoltilem atque et predictes masaricies seu et
                        predictam meam porcionem omniam in integrum de predicto castro, seu et pro
                        mea porcionem de capella una foris et prope ipso castro, | [que] est
                        constructa in onore sancti Cassiani et rebus omnibus meo iuri hic circuitu
                        ipso castro vel capella, et sunt ipsis rebus territoriis omnibus per mensura
                        iusta ab racionem facta ad perticas [..|..]cima mensurata illis in predictas
                        locas Civiciano Paliana cum omnibus eorum adiacienciis vel pertinenciis
                        inter terris laboratoriis et pratis atque et gerbidis et silvis, iugem
                        centum decem [..2..|... pre]dictes masaricies pertinent quibus sunt positis
                        in suprascriptas locas Castelione, Tetingno, Uuillia, Marconiaunla, Casola,
                        Fugnano, Celula, sunt per mensura iusta desedim et vites cum | [..]eis
                        suarum seu pratis iuges treginta, de terris arabilis et gerbidis atque
                        bus[ca]liis et silvis iuges decem; coeret ei finis ad omnibus suprascriptis
                        rebus et casis vel castrum et capella, de una parte fluvio | Reno percurrit,
                        de alia parte fluvio Scultenna percurrit, da tercia parte percurrit fluvium
                        qui nominatur Pado, sibique alies sunt ab omnia quoerentes in integrum; et
                        si amplius de meo, qui supra, Eve|rardi episcop(u)s iuri, rebus territoriis
                        infra predictes fines et coerencies inventum fuerit, omnia in integrum in
                        tua, qui supra, Mauringi vel ad heredibus tuis aut cui vos dederitis vel
                        habere statueriris au[t | eorum] heredibus persistent potestatem
                        proprietario iuri in integrum p(re)t(er) antepositum sit masaricies numerum
                        dues in loco que dicitur Castelione, una que [d(icitu)r cassato] regitur per
                        Martinus et Petrus germanis, alie [..] | de curte quas ante os dies per
                        cartula dedi Liutardi qui et Azo, abitator in Planoro et filius itam
                        Liutardi, quod tibi per hanc cartuam non vendo neque trado, nam aliis
                        omnibus suprascriptis rebus et casis vel [..] | ec capella meam porcionem
                        superius compreensam totum et in integrum per hanc cartam abeas, teneas et
                        possideas et facias exinde a presenti die tu et heredibus tuis aut cui vos
                        dederitis vel hab[ere statue]|ritis aut eorum heredibus iure proprietario
                        nomine quicquid volueritis sine omni mea et heredum ac proheredumque meorum
                        contradictione vel repiticione. Insuper ego, qui supra, Everardus episcopus
                        per cultellum [..]| cum vuantonem et vuasonem terre atque et ramum arboris
                        coram testibus tibi exinde legitimam facio tradicionem et corporalem
                        vestitura, et me exind(em) foris expuli vuarpivi et [..2..]ses [..3..] |
                        tibi reliqui et nulli alii venditis, donatis, alienatis, obnossiatis vel
                        traditis nisi tibi si quis vero quod futurum esse non credo, si ego qui
                        supra Everardus episcopus, quod absit, aut ullus de [heredi]bus ac [..3..]|
                        seu quislibet opposita persona fuerit que contra hanc cartam venditionis et
                        traditionis ire quandoque agere tentaverimus aut si eam per covis ingenium
                        inrumpere [..4..]s ange[..6..] si ap|parverit ullum datum aut factum seu
                        quodlibet scriptum anteriore vel posteriore quod nos [ex]inde in aliam
                        partem fecissemus que contra hunc factum inpedire debent, tunc inferamus
                        vobis vel ad vestris | heredibus aut cui vos ipsis omnibus suprascriptis
                        rebus dederitis vel habere statueritis aut eorum heredibus multa quod est
                        pena auro optime libras sex, argentum ponderas duodecim. Hec autem superius
                        | anteposui sit antepositum et ad me qui supra Everardus episcopus meique
                        heredes hac proheredes tibi qui supra Mauringi vel ad heredibus tuis aut cui
                        vos dederitis vel habere statueritis aut eorum heredibus | suprascriptam
                        meam porcionem omnia in integrum de predictam cortem domuicoltilem in
                        predictas locas Civiciano Paliano cum predictes masaricies iin predictas
                        loas Castelione, Te|tingno, Uuillia, Marconiaunla, Casola, Fugnano, Celula
                        seu et meam porcionem de predicto castro vel capella omnia in integrum mea
                        porcionem sicuti superius denomi|natum est ab omni homine(h) defensare, et
                        si defendere non potuerimus, aut si vobis exinde aliquid per covis ingenium
                        subtraere quesierimus, tunc in dublum eadem vendita ut supra legit | [v]obis
                        restituamus sicut pro tempore eis rebus, territoriis et casis massariciis
                        vel porcionem meam integrum de castro et capella cum omnibus eorum
                        adiacienciis melioratis fuerint aut value|[r]int sub estimacione in
                        consimilibus locis et nichil mihi ex ipsum precium aliquid redeberis dixi et
                        pro onore capiti mei, nec mihi qui supra Everardi episcop(u)s licead umquam
                        ullo in tempore de hunc factum | [..5..]re noll[..3..] voluisset quod ad me
                        inibi semel factum vel conscriptum est omnia inviolabiliter conservare
                        promitto cum stipulatione subnixa; et bergamenam cum atramentario ego qui
                        supra | [Everardus episcopu]s de terra levavi hanc enim cartam, Baterici
                        notarius et iudex sacri palacii ad conscribendum dedi atque rogavi, in qua
                        etiam subtum manu propria mea confirmans et testibus unus | qui supra [..5..
                        E]verardus episcopus per aurem adtracti et adlapas dedi, obtuli roborandam,
                        unde dues cartules vindicionis uno tenore scripte sunt. Actum in
                        suprascripto loco Boblena ante ecclesia Sancti Ippoliti, feliciter. +
                        Everardus episcopus in hanc cartam a me facta subscripsi. + Vualterius
                        clericus et missus ut supra interfui. Atripertus iudex rogata. + Liutardo
                        notarius et iudex domni imperatoris | rogatus subscripsi. + Ego Dominic[us]
                        | iudex rogatus subscripsi(i).| + Farolfo iudex rogatus subscripsi. +
                        Farolfo iudex rogatus subscripsi. + Ego Leo iudex et notarius rogatus
                        subscripsi. + Ego Ugo iudex rogatus subscripsi. | (Signum) manibus Teuzoni
                        et Grimaldi, se‹o› Mainardi, atque item Teuzoni, etiam Marini, atque Iohanni
                        etiam Amelberti lege ribuariorum viveritis rogati testes. | (ST) Ego qui
                        supra Batericus notarius et iudex sacri palacii scriptor huius cartule
                        vindicionis post tradita, complevi et dedi. + Ego Adiherius regie aule iudex
                        autenticum huis cartule vidi et ita inibi continebatur ut hic scriptum est |
                        nec plus minusve preter litteras. | (ST) Ego Bonus sacri paltii iudex
                        autenticum huius cartulae vidi et ita inibi continebatur ut hic scriptum est
                        preteer | litteras plus minusve. | (ST) Iohannes notarius sacri palacii
                        autenticum huius cartule vidi et ita inibi continebatur ut hic ante scriptum
                        est preter litteras plus minusve.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Manarini 2014, n. 2, pp. 470-474.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                 <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
