<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Parma (MGH DD Lo I, n. 37)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc834</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0839-05-04">
                                <note type="displayed_date">839 May 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. Hlotharius divina
                        ordinante providentia imperator augustus. Dignum est, ut imperialis dignitas
                        his, qui se tota fidelitate suis obsequiis submittunt, condignis beneficiis
                        sublimentur. Quapropter cunctorum fidelium sanctae dei ecclesiae
                        nostrorumque cognoscat sollertia, quia nos cuidam fideli nostro Eremberto
                        nomine ex comitatu Hastense quendam curtem nostram Eburlas cum omnibus
                        mancipiis, pertinentiis et adiecentiis ad se pertinentibus vel aspicientibus
                        proprietario iure contulimus hac de nostro in suo suorumque eorum dominio
                        libere transtulimus possidendam. Unde pro firmitatis gratia ei hanc nostram
                        auctoritatem fieri iussimus, per quam praecipimus aeternaliterque mansurum
                        constituimus, ut abhinc et deinceps per hanc nostram auctoritatem eandem
                        curtem cum omnibus mancipiis, pertinentiis et adiecentiis suis iudiciariaque
                        ditione proprietario iure teneat atque possideat absque cuiuspiam
                        contrarietate vel repetitione, seu faciat exinde quicquid voluerit, tam ipse
                        quamque heredes ipsius. Ut quoque haec nostra auctoritas pleniorem in dei
                        nomine habeat vigorem et per futura tempora inconvulsam obtineat firmitatem,
                        manu propria subter eam firmavimus et anuli nostri inpressione adsignari
                        iussimus.   Signum (MF.) Hlotharii serenissimi augusti.   (C.) Dructemirus
                        subdiaconus atque notarius advicem Agilmari recognovi et (SR. NT.:
                        Drutemirus subdiaconus atque notarius advicem Egilmari recognovi et
                        subscripsi) (SI. D.)   Data IIII non. mai. anno Christo propitio imperii
                        domni Hlotharii pii imperatoris XVIIII, indictione II; actum Papia civitate
                        palatio (NT.: regio; in dei nomine feliciter amen).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. Hlotharius divina
                    ordinante providentia imperator augustus. Dignum est, ut imperialis dignitas
                    his, qui se tota fidelitate suis obsequiis submittunt, condignis beneficiis
                    sublimentur. Quapropter cunctorum fidelium sanctae dei ecclesiae nostrorumque
                    cognoscat sollertia, quia nos cuidam fideli nostro Eremberto nomine ex comitatu
                    Hastense quendam curtem nostram Eburlas cum omnibus mancipiis, pertinentiis et
                    adiecentiis ad se pertinentibus vel aspicientibus proprietario iure contulimus
                    hac de nostro in suo suorumque eorum dominio libere transtulimus possidendam.
                    Unde pro firmitatis gratia ei hanc nostram auctoritatem fieri iussimus, per quam
                    praecipimus aeternaliterque mansurum constituimus, ut abhinc et deinceps per
                    hanc nostram auctoritatem eandem curtem cum omnibus mancipiis, pertinentiis et
                    adiecentiis suis iudiciariaque ditione proprietario iure teneat atque possideat
                    absque cuiuspiam contrarietate vel repetitione, seu faciat exinde quicquid
                    voluerit, tam ipse quamque heredes ipsius. Ut quoque haec nostra auctoritas
                    pleniorem in dei nomine habeat vigorem et per futura tempora inconvulsam
                    obtineat firmitatem, manu propria subter eam firmavimus et anuli nostri
                    inpressione adsignari iussimus.   Signum (MF.) Hlotharii serenissimi augusti.  
                    (C.) Dructemirus subdiaconus atque notarius advicem Agilmari recognovi et (SR.
                    NT.: Drutemirus subdiaconus atque notarius advicem Egilmari recognovi et
                    subscripsi) (SI. D.)   Data IIII non. mai. anno Christo propitio imperii domni
                    Hlotharii pii imperatoris XVIIII, indictione II; actum Papia civitate palatio
                    (NT.: regio; in dei nomine feliciter amen).</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
