<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Parma (MGH DD Lu II, n. 48, pp. 159-161)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc827</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                                <note type="redaction_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. Hludouuicus divina
                        ordinante providentia imperator augustus. Si aliorum nostrorum fidelium
                        utilitatibus pio consulimus affectu eorumque profectus aequo stabilimus
                        libramine, decentissimum ante omnia et super omnia est ipsius specialiter
                        prae ceteris omnibus honorem et utilitatem futuris manentem temporibus pro
                        eius incomparabili amore praemeditando atque praevidendo stabilire, quae
                        consors et adiutrix regni pariter a deo nobis commissi extat, quatinus,
                        cuius providentia nobis iuncta est, eius et gubernatione honorifice degere
                        queat. Unde illum, quicumque fuerit, nostrum successorem per ineffabilem
                        sanctae et individuae trinitatis maiestatem adiuramus et obtestamur, ut,
                        sicut sua voluerit stabilia permanere, ita nostra irrefragabiliter sinat
                        secundum nostram distributionem perdurare. Qua de re comperiat universorum
                        sanctae dei ecclesiae fidelium tam praesentium videlicet quamque et
                        futurorum solertia nos una cum fidelium nostrorum consultu concessisse
                        dilectissimae coniugi nostrae, clarissimae scilicet augustae Angilbergae,
                        cunctis diebus vitae suae monasterium domini Saluatoris intra moenia
                        civitatis Brixiae constructum, quod dicitur Nouum, cum omnibus suis
                        appendiciis tam mobilibus quamque et immobilibus, cum omnibus videlicet
                        monasteriis et xenodochiis seu cortibus ad ipsum aspicientibus, hoc est
                        Alinam, Campora, Sextuno, monasterium in Luca, quod Aldo dux aedificavit, et
                        monasterium in Papia, quod vocatur Reginae, et xenodochium sanctae Mariae
                        cum hospitali sancti Benedicti in monte Longo nec non et monasterium situm
                        in Sirmione seu xenodochium sanctae Mariae in Papia situm, quod dicitur
                        sancta Maria Britonum, cum omnibus eorum appendiciis intus et foris seu
                        familia utriusque sexus ubi et ubi commanentibus ad possidendum regendum
                        gubernandum disponendum ordinandum fruendum et, quicquid elegerit, intus et
                        foris, prout sibi visum fuerit, faciendum. Si vero nostra dilectissima
                        coniux clarissima augusta Angilberga ante filiam carissimam nostram
                        Hermengardem divina obierit vocatione, tunc volumus, ut ei succedat ipsa
                        filia nostra in eandem potestatem cunctis diebus vitae suae ad possidendum,
                        sicuti taxavimus, praefatum monasterium integriter regendum gubernandum
                        disponendum ordinandum atque fruenet dum et, quicquid ei libuerit,
                        faciendum, iterum unicuique nostrorum interdicentes successorum sub divina
                        invocatione contestantes, ut nihil ex his, quae hoc continentur scripto,
                        minuere vel auferre moliatur; quod si fecerit, optamus atque omnimodis
                        imprecamur, ut huius rei rationem deo universorum iudici rectorumque rectori
                        et domino dominorum plenissime redat et insuper componat, cui iniuriam
                        intulit, centum libras auri probatissimi et presens nostra institutio, sicut
                        prefiximus, immutabiliter permaneat. Et ut pleniorem in dei nomine obtineat
                        vigorem, manibus propriis subter eam firmavimus et bullis nostris insigniri
                        praecepimus.   Signum (M.) domni Hludouuici serenissimi augusti.   Ego
                        Gauginus sacerdos iussu serenissimi augusti domni Hludouuici scripsi et
                        (SR.)   Acta Uenusii; data IIII kl. mai., anno Christo propitio domni
                        Hludouuici piissimi augusti XVIII, indictione I; in dei nomine feliciter
                        amen.</ab>
                    <ab></ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
