<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Biblioteca Palatina, Ms. 1163, f. 7</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc831</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0896-04-25">
                                <note type="displayed_date">896 April 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Piacenza</note>
                                <note type="redaction_date">XIV</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName ref="#people/252"
                            key="#Emperor/king">Arnulfus</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si iustis fidelium
                        petitionibus aures serenitatis nostre dignum diiudicamus prebere, multo
                        dignius nostra auctoritate cernitur, ut in Christo militantibus hortamenta
                        toto mentis annisu suscipere debeamus. Quapropter omnibus fidelibus sancte
                        dei ecclesie nostrisque presentibus scilicet ac futuris noverit industria,
                        quia dum ad limina beatorum apostolorum Petri et Pauli reverteremur et
                            <placeName ref="#places/43">Placentiam</placeName> ad <orgName
                            ref="#juridical_persons/53"
                            key="#Periodic_markets #Teloneum #Hospitals #Abbesses"><rs
                                key="#Monasteries">monasterium</rs> in honorem sancte resurrectionis
                            et beatorum martirum Sixti et Fabiani</orgName> constructum
                        diverteremur, nostram adiit munificentiam <persName ref="#people/1604"
                            key="#Abbesses">Angilberga</persName>
                        <rs key="#Abbesses">abbatissa</rs> ipsius monasterii cum tota congregatione
                        sibi commissa nostram supplicantes clementiam, quatenus per nostram
                        imperialem largitionem atque concessionem liceret <rs
                            key="#Periodic_markets">mercatum in festivitate sancte Martine Christi
                            virginis</rs>, cuius corpus ibidem humatum quiescit, ad <rs
                            key="#Hospitals">xenodochium</rs> ipsius monasterii congregare. Cuius
                        petitionibus pium accommodantes auditum per hoc nostre auctoritatis
                        preceptum concedimus atque firmamus predicto monasterio, ut liceat in iam
                        dicta festivitate mercatum ex quacumque parte voluerit advocare et secundum
                        quod melius previderint ordinare. Precipientes ergo iubemus, ut a duodecimo
                        kal. iunias usque in nonas iunii liceat pars ipsius monasterii, ut
                        pretulimus, mercatum ibidem celebrare, ita ut nullus <rs key="#Count"
                            >comes</rs> nullusque <rs key="#Other_minor_officer">rei publice
                            administrator vel dispensator</rs> in predicto mercato aliquam
                        violentiam aut redhibitionem vel diminutionem facere aut exquirere audeat,
                        sed omne <rs key="#Tolls #Teloneum">theloneum</rs> in ius et potestatem
                        ipsius monasterii perpetualiter maneat. Homines quoque, qui ad ipsum
                        mercatum occurrerint, si in aliquo deviaverint, a ministris ipsius
                        monasterii distringantur et de transgressione iusticiam perficiant. Contra
                        quod si quis insurgere tentaverit huiusque nostre iussionis violator
                        extiterit, sciat se compositurum <rs key="#Penalty">viginti libras auri
                            obrizi</rs>, medietatem <rs key="#Palatium">palatio</rs> nostro,
                        medietatem parti predicti monasterii, cui fuerit illata molestia. Quod ut
                        verius credatur et diligentius observetur, manu propria roborantes et bulla
                        nostra subtus assignari precipientes.   Signum domni Arnulfi (M.)
                        excellentissimi imperatoris. Data VII kal. mai. anno incarnationis domini
                        DCCCLXXXXVI, indictione XIIIIa, anno imperii eius primo; actum Placentie; in
                        dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Arn, pp. 215-217, n. 142</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Diploma trascritto nella <foreign>Chronica de Placentia</foreign> (XIV sec.)</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
