<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio di Stato, Diplomatico, Diplomi imperiali (MGH DD Ko II, p.
                    365, n. 264)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc848</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1038-03-20">
                                <note type="displayed_date">1038 March 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Perugia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. Chuonradus divina favente
                        clementia Romanorum <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus.
                        Cunctorum liquido fidelium sancte Dei ecclesie nostrorumque presentium
                        scilicet ac futurorum noverit industria, quod nos ob interventum ac
                        petitionem Gisle <rs key="#Queen">imperatricis</rs> nostre scilicet dilecte
                        contectalis nostrique imperii consortis et Heinrici regis nostre amantissime
                        prolis et nostri fidelis <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs
                            key="#Chancellor">cancellarii</rs> per hanc preceptatem paginam <rs
                            key="#Monasteries">abbatie</rs> Sancti Sixti, cui preest Adeleida
                        venerabilis <rs key="#Abbesses">abbatissa</rs>, concedimus confirmamus et
                        corroboramus illa omnia, que habentur et scripta sunt in illo precepto, quod
                        nostri antecessores imperatores videlicet Karlomannus et Ludoicus precibus
                        et interventu Angilberge eiusdem Karlomanni sororis et Ludoici uxoris eidem
                        Placentino cenobio fecerunt et confirmaverunt, scilicet liberam et privatam
                        potestatem agricolis et pinsionariis prelibati monasterii concesserunt; et
                        sicut intra urbem Placentinam vel circum vias publicas ad ipsius monasterii
                        fines dilatandos vel quandoque muniendos dederunt et veluti universos aque
                        ductus in ipso comitatu Placentino ad profectum iam dicti monasterii
                        adiecerunt, ita concedimus confirmamus et corroboramus, eo scilicet ordine,
                        ut predictum monasterium habeat teneat atque dominetur, et nullus eiusdem
                        loci agricolas vel pinsionarios inquietare presummat. Cui insuper nostra
                        preceptaria auctoritate liceat, cum voluerit, sicut supra dictum est, ad
                        profectum monasterii stratas Placentine urbis perfodere intus vel foris el
                        aque ductus aut veteres reformare aut novellos instituere aut quos voluerit
                        in alteram partem transmutare, sine omni publice partis contradictione; sed
                        ita scilicet pontibus aut aliis instrumentis ipse vie parentur, ut euntes et
                        redeuntes transire possint. Si quis igitur huic nostro precepto contraire
                        aut obviare voluerit, sciat se compositurum auri probati libras centum,
                        medietatem kamere nostre et medietatem prefato monasterio. Quod ut verius
                        credatur et diligentius ab omnibus observetur manu propria roborantes
                        presentem paginam sigilli nostri impressione iussimus insigniri. Signum
                        domni Chuonradi Romanorum (M) imperatoris augusti. Kadelohus cancellarius
                        vice Herimanni archiepiscopi et archicancellarii recognovit (S). Datum XIII
                        kal. apr., anno dominice incarnationis MXXXVIII, indictione VI, anno domni
                        Chuonradi regnantis XIIII, imperii XIII; actum iuxta Perusium in monasterio
                        Sancti Petri, feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Ko II, p. 365, n. 264; Drei, <foreign>Le carte</foreign> II, n. 65.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
