<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../../tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cremona, Archivio di Stato, Archivio segreto, n. 211</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc849</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Breve/memoratorium</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1204-01-01" notAfter="1204-12-31">
                                <note type="displayed_date">1204</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Testes domini <rs key="#Abbots">abbatis</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/53" key="#Churches">sancti Sixti</orgName>
                        pro <rs key="#Churches">ecclesia</rs> sancti Sisti contra Cremonenses. <rs
                            key="#Priests">Presbiter</rs>
                        <persName><name ref="Iohannes">Johannes</name></persName>
                        <rs key="#Chaplain">capelanus</rs> domini <persName ref="#people/1615"
                            key="#Abbots">Berardi</persName> abbatis dicte ecclesie iuratus dicit
                        quod ipse vidit dictum abbatem, nomine monasterii sancti Sisti de <placeName
                            ref="#places/43">Placentia</placeName>, habere tenere possidere
                            <geogName ref="#estates/40"
                            key="#Curtes #Palatium #Operae #Castle #Seigneurial_district #Fodrum #Tolls"
                                ><placeName ref="#places/33"
                                key="#Curtes #Palatium #Operae #Castle #Seigneurial_district #Fodrum #Tolls"
                                >Guarstallam</placeName></geogName> cum tota <rs key="#Curtes"
                            >curte</rs> eiusdem <rs key="#Castle">castri</rs> quiete et pacifice,
                        scilicet tenendo <rs key="#Palatium">palatium</rs> pro duabus partibus
                        tanquam dominus; tertiam vero partem tenebant Cremonenses pro guarda eiusdem
                        loci ab abbate sancti Sixti, et domini de Casanova tenebant illam tertiam
                        per <placeName ref="#places/58" key="#Consules">Cremonam</placeName>. Et
                        vidit quod hoc modo tenebat dictus abbas dictam curtem, scilicet tenendo <rs
                            key="#Seigneurial_district">totam iurisdictionem</rs> curtis scilicet
                        banua, placita, <rs key="#Fodrum">foudrum</rs> et asaltus et <rs
                            key="#Tolls">pasazium</rs> tam per terram quam per aquam, et <rs
                            key="#Cereals">braidas</rs> et <rs key="#Wine">vineas</rs> et <rs
                            key="#Operae">opera rusticorum quas faciebant in dictis braidis et
                            vineis</rs> et generaliter omnia que spectabant ad integram
                        iurisdictionem et dominium pro duabus partibus, et illi de Casanova pro
                        tertia,ponendo gastaldiones et alios nuncios qui ibant et redibant secundum
                        quod opus erat pro negotiis eiusdem loci ad voluntatem dicti abbatis. Et hoc
                        vidit dictus <rs key="#Witness">testis</rs> per longum tempus. Et dum quiete
                        et pacifice teneret dictus abbas, nomine monasterii prefati, predicta omnia
                        et esset in palacio iamdicto, venit quidam de <rs key="#Consules"
                            >consulibus</rs> Cremone scilicet <persName key="#Consules"><name
                                ref="Ambrosius de Scandolara">Ambrosius</name> de
                            Scandolara</persName> cum quibusdam militibus et multis aliis cum armis,
                        cum magno impetui et furore, et ascenderunt in palatium ubi erat dictus
                        abbas cum clericis et laicis, et cum vidisset abbatem dixit ei: mea voluntas
                        est et aliorum consulum Cremone et per me et ex parte aliorum vobis firmiter
                        dico et precipio quod amplius non abeatis hic sed statim recedatis de
                        palatio et de tota curte, et ulterius huc non veniatis. Et sic statim
                        turpiter et inoneste et violenter expulit eum. Et statim incontinenti fecit
                        iurare gastaldiones qui tunc erant ibi scilicet Ciconiam et Petrumbonum qui
                        erant ibi pro abbate ut starent preceptis suis, et ipse pignoribus acceptis
                        ab unoquoque decem libras precepit ei sub <rs key="#Penalty">pena decem
                            librarum</rs> ubi ulterius non obedirent abbati nec monasterio sancti
                        Sixti sed tantum Cremone. Et dicit quod publica fama erat et est modo per
                        loca illa vicina et per civitates circumadiacentes scilicet per <placeName
                            ref="#places/275">Mantuam</placeName>
                        <placeName ref="#places/53">Parmam</placeName> et Cremonam et <placeName
                            ref="#places/191">Regium</placeName> quod tota dicta curtis erat et est
                        allodium sancti Sixti. Et dicit quod post dictam expulsionem et violentiam
                        abbatis vidit Cremonenses et <orgName ref="#juridical_persons/99">commune
                            Cremone</orgName> per multum tempus. Et dicit quod XXVIII annis sunt et
                        non plus quod dicta violentia et expulsio abbatis facta fuit ab Ambrosio iam
                        dicto et sociis eius consulibus Cremone sicut dictum est supra, ante quam
                        violentiam possidebat dictus abbas quiete et pacifice ut dictum est tota
                        curte et iurisdictione et districtu. Et dicit quod quandam violentia et
                        expulsio abbatis facta fuit tunc erant presentes Araldinus de Baisio,
                        Johannes canevarius et multi alii de <placeName ref="#places/32"
                            >Lizaria</placeName>, ubi dicit se nichil scire nisi per auditum.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Astegiano 1882, pp. 218-27</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
