<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Parma (MGH DD Lu II, n. 48, pp. 159-161)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc827</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0868-04-28">
                                <note type="displayed_date">868 April 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Venosa (Potenza)</note>
                                <note type="redaction_date">IX-X</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-08" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            ref="#people/110" key="#Emperor/king">Hludouuicus</persName> divina
                        ordinante providentia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si
                        aliorum nostrorum fidelium utilitatibus pio consulimus affectu eorumque
                        profectus aequo stabilimus libramine, decentissimum ante omnia et super
                        omnia est ipsius specialiter prae ceteris omnibus honorem et utilitatem
                        futuris manentem temporibus pro eius incomparabili amore praemeditando atque
                        praevidendo stabilire, quae consors et adiutrix regni pariter a deo nobis
                        commissi extat, quatinus, cuius providentia nobis iuncta est, eius et
                        gubernatione honorifice degere queat. Unde illum, quicumque fuerit, nostrum
                        successorem per ineffabilem sanctae et individuae trinitatis maiestatem
                        adiuramus et obtestamur, ut, sicut sua voluerit stabilia permanere, ita
                        nostra irrefragabiliter sinat secundum nostram distributionem perdurare. Qua
                        de re comperiat universorum sanctae dei ecclesiae fidelium tam praesentium
                        videlicet quamque et futurorum solertia nos una cum fidelium nostrorum
                        consultu concessisse dilectissimae coniugi nostrae, clarissimae scilicet <rs
                            key="#Queen">augustae</rs>
                        <persName ref="#people/55" key="#Queen">Angilbergae</persName>, cunctis
                        diebus vitae suae <orgName key="#Curtes #Monasteries #Hospitals"
                            ref="#juridical_persons/30"><rs key="#Monasteries">monasterium</rs>
                            domini Saluatoris</orgName> intra moenia <rs key="#Cities"
                            >civitatis</rs>
                        <placeName ref="#places/9">Brixiae</placeName> constructum, quod dicitur
                        Nouum, cum omnibus suis appendiciis tam mobilibus quamque et immobilibus,
                        cum omnibus videlicet monasteriis et <rs key="#Hospitals">xenodochiis</rs>
                        seu <rs key="#Curtes">cortibus</rs> ad ipsum aspicientibus, hoc est
                            <placeName ref="#places/1913" key="#Curtes #Royal_slave"><geogName
                                ref="#estates/1514" key="#Curtes #Royal_slave"
                            >Alinam</geogName></placeName>, <geogName ref="#estates/1515"
                            key="#Curtes #Royal_slave"><placeName ref="#places/1914"
                                key="#Curtes #Royal_slave">Campora</placeName></geogName>, Sextuno,
                            <orgName ref="#juridical_persons/135" key="#Monasteries">monasterium in
                                <placeName ref="#places/4">Luca</placeName>, quod Aldo <rs
                                key="#Marquis/duke">dux</rs> aedificavit</orgName>, et monasterium
                        in <placeName ref="#places/65">Papia</placeName>, quod vocatur <orgName
                            ref="#juridical_persons/1421" key="#Monasteries">Reginae</orgName>, et
                        xenodochium sanctae Mariae cum hospitali sancti Benedicti in <placeName
                            ref="#places/467">monte Longo</placeName> nec non et monasterium situm
                        in <placeName ref="#places/1828">Sirmione</placeName> seu xenodochium
                        sanctae Mariae in Papia situm, quod dicitur <orgName
                            ref="#juridical_persons/1504" key="#Hospitals #Royal_slave">sancta Maria
                            Britonum</orgName>, cum omnibus eorum appendiciis intus et foris seu <rs
                            key="#Royal_slave">familia</rs> utriusque sexus ubi et ubi commanentibus
                        ad possidendum regendum gubernandum disponendum ordinandum fruendum et,
                        quicquid elegerit, intus et foris, prout sibi visum fuerit, faciendum. Si
                        vero nostra dilectissima coniux clarissima augusta Angilberga ante filiam
                        carissimam nostram <persName ref="#people/242">Hermengardem</persName>
                        divina obierit vocatione, tunc volumus, ut ei succedat ipsa filia nostra in
                        eandem potestatem cunctis diebus vitae suae ad possidendum, sicuti
                        taxavimus, praefatum monasterium integriter regendum gubernandum disponendum
                        ordinandum atque fruenet dum et, quicquid ei libuerit, faciendum, iterum
                        unicuique nostrorum interdicentes successorum sub divina invocatione
                        contestantes, ut nihil ex his, quae hoc continentur scripto, minuere vel
                        auferre moliatur; quod si fecerit, optamus atque omnimodis imprecamur, ut
                        huius rei rationem deo universorum iudici rectorumque rectori et domino
                        dominorum plenissime redat et insuper componat, cui iniuriam intulit, <rs
                            key="#Penalty">centum libras auri probatissimi</rs> et presens nostra
                        institutio, sicut prefiximus, immutabiliter permaneat. Et ut pleniorem in
                        dei nomine obtineat vigorem, manibus propriis subter eam firmavimus et
                        bullis nostris insigniri praecepimus.   Signum (M.) domni Hludouuici
                        serenissimi augusti.   Ego <persName key="#Other_clerics"><name
                                ref="Gauginus">Gauginus</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">sacerdos</rs> iussu serenissimi augusti domni
                        Hludouuici scripsi et (SR.)   Acta <placeName ref="#places/1858"
                            >Uenusii</placeName>; data IIII kl. mai., anno Christo propitio domni
                        Hludouuici piissimi augusti XVIII, indictione I; in dei nomine feliciter
                        amen.</ab>
                    <ab></ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 93, n. 11.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Muratori: 'ex tabulario... monasterii Placentini Sancti Sixti'. Nota l'editore
                    MGH che, in senso stretto, il diploma debba essere considerato come un
                    'angebliches Original'. Ancora una volta, le rigature terminano con degli
                    occhielli tanto a destra quanto a sinistra. Perplessità da parte degli editori
                    ChLA: quasi tutti gli editori lo hanno ritenuto una copia di secolo X. E' la
                    somiglianza con ChLA 58, n. 21, che ha indotto Mantegna a considerare il pezzo
                    originale, 'frutto dell'iniziativa di produzione documentaria intrapresa da
                    Angelberga e dal monastero di S. Sisto presumibilmente in un'epoca successiva
                    all'effettivo atto di donazione di Ludovico II, cui rinvierebbero il sistema di
                    rigatura e alcune scelte grafiche'. Un'identificazione dubbia:
                        <foreign>Campora</foreign> potrebbe essere Campori in Garfagnana, non
                    Campore vicino a Salsomaggiore Terme, tanto più perché in quel punto del diploma
                    di elencano beni toscani (ho comunque mantenuto l'identificazione di
                    Mantegna).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
