<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Firenze, Archivio di Stato, Diplomatico, S. Frediano in Cestello, 816
                    novembre 17</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc861</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0816-11-17">
                                <note type="displayed_date">816 November 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Compiègne (FR)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Salvator; monasterium (Abbadia San Salvatore; Monte
                                Amiata; Siena)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini dei salvatoris nostri Iesu Christi . Hludouuicus divina
                        ordinante providentia imperator augustus. Si petitionibus servorum dei
                        divini cultus amoris aurem libenter accorno damus, id nobis profuturum * ad
                        animae salutem consequendam non ambigimus. Idcirco notum sit omnibus
                        fidelibus sanctae dei ecclesiae et nostris tam praesentibus quam et futuris,
                        quia vir venerabilis Audoaldus abba ex monasterio sancti Salvatoris quod est
                        constructum in monte Haimodo in territorio Clusino, detulit nobis quandam
                        auctoritatem domni et genitoris nostri Karoli piae recordationis sere
                        nissimi imperatoris in qua continebatur insertum, qualiter omnes res quae a
                        longo tempore ad praedictum monasterium pertinebant, tamı ex liberalitate
                        regum quam et a diversis deo timentibus hominibus ad idem monasterium
                        largita sunt, tam cellulas quam curtes vel reliquas possessiones etiam : . ,
                        ), quemadmodum in eorum strumenta decla rabatur, per eandem praeceptionem
                        confirmavit; et deprecatus est celsitudinem culminis nostri , ut paternum
                        morem sequentes nostram etiam auctoritatem firmitatis gratia circa ipsum
                        monasterium fieri per censeremus. Cuius petitioni adsensum praebentes hanc
                        nostrae auctori tatis praeceptionem fieri iussimus per quam praecipimus, ut
                        quicquid domnus et genitor noster per praedictam auctoritatem confirmavit et
                        modo iuste et rationabiliter possidet, ita deinceps per hanc nostram
                        auctoritatem rectores praedicti monasterii teneant atque possideant,
                        quemadmodum a genitore nostro per suam auctoritatem confirmatum est. Res
                        vero illas quae Adalgisus ad ipsa casa dei concessit, quem admodum in eodem
                        domni et genetoris nostri b) continetur et modo iuste et legaliter possidet,
                        ita et nos concedimus ut nullus ex iudiciaria potestate aut quaelibet
                        persona eas inde abstrahere praesumat. Et nt haec auctoritas per curricula
                        annorum firmiorem obtineat vigorem, de anulo nostro subter iussimus
                        sigillari. ( C. ) Durandus diaconus ad vicem Helisachar recognovi. (SR. * .
                        NT. ) ( SI. D.) . . . 1. [ C. Paoli] a) ein unleserliches Wort anf Rasur. b)
                        zu ergänzen praecepto . 4 Unedirte Diplome II. [ 381 ] Data XV kalendas
                        decembris anno Christo propitio tertio imperii domni Hludouici piissimi
                        augusti, indictione X</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDA III/1, pp. 155-156, n. 78.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Roebert 2015, pp. 39-41.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
