<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio Capitolare, perg. n. CMLXXVI</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc841</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0917-08-27">
                                <note type="displayed_date">917 August 27</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">XIII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-29" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> In nomine [domini] Dei eterni. Berengarius divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si petitionibus fidelium
                        nostrorum Iibenter annuimus, devotiores eos ad nostre fideIitatis obsequia
                        reddimus. Quocirca omnium universalis Ecclesie fideIium nostrorum videlicet
                        presentium ac futurorum noverit industria, qualiter Odelricus illuster <rs
                            key="#Marquis/duke">marchio</rs> sacrique palatii nostri <rs
                            key="#Count">comes</rs> et dilectus fidelis noster suppliciter nostram
                        exoravit maiestatem, quatinus ob amorem superne remunerationis per nostri
                        precepti paginam quoddam <rs key="#Monasteries">monasterium</rs> infra <rs
                            key="#Cities">civitatem</rs> Placentinam a beate videIicet memorie
                        Angilberga <rs key="#Queen">imperatrice</rs> constructum et in honore Sancti
                        Sisti dedicatum Berte dilectissime filie nostre cum omnibus suis
                        pertinenciis confirmare dignaremur, simul quoque roborantes et in perpetuum
                        concedentes eidem monasterio quasdam curtes Guardastallam scilicet,
                        Lucariam, Littora Paludiana, Villole, Piguniariam, Curtem Novam atque Campum
                        Miliacium et omnia quecumque memorata imperatrix per institutionis sue
                        paginam ubique idem cenobium diffinivit habendum. Cuius petitionem tota
                        devotione suscipientes, id fieri annuimus, hoc nostrum preceptum scribi
                        iubentes, per quod prelibate filie nostre idem monasterium confirmamus,
                        quatenus in sua sit potestate et dominio quousque vixerit et ibidem domina
                        et ordinatrix atque rectrix invigilet ac permaneat donec eius fuerit vita.
                        Per quod etiam iam prescripto venerabili loco concedimus ac confirmamus
                        omnes res et possessiones mobiles ac immobiles tam per cartulas quamque
                        extra cartulas vel cuiuseumque inscriptionis titulo ad partem ipsius
                        monasterii legibus acquisitas et aequirendas seu quidquid per regum vel
                        imperatorum antecessorum nostrorum precepta ad eundem sa- crum locum
                        collatum est, atque cellulam quandam que antiquitus Monasterium dicebatur
                        non procul a Placentina urbe silam loco qui Caput Trebie vocatur, in qua
                        ecclesia apostolorum principis honore dicata consistit, cum omnibus inibi
                        pertinentibus, quemadmodum Karlomannus serenissimus rex et consobrinus
                        noster eandem cellulam cum universis appendiciis suis eidem monasterio
                        proprietario iure largitus est, prenominato venerabili loco per hoc nostre
                        imperialis auctoritatis preceptum ex integro perdonamus, largimur,
                        confirmamus, ac modis omnibus corroboramus. Familias quoque utriusque sexus
                        et conditionis cum curtibus et capellis earumque appendiciis cum omnibus
                        castellis, casis, vineis, campis, pascuis, pratis, silvis, salectis,
                        sationibus, paludibus, aquis aqua- rumque decursibus, molendinis,
                        fluminibus, piscationibus, ripis, rupinis, montibus, collibus, vallibus ac
                        planiciebus, cultis et incultis, divisis et indivisis, mercationibus,
                        vectigalibus, districtionibus, servis et ancillis, aldiis et aldianis et
                        omnibus que dici aut nominari possunt ad idem monasterium iuste et legaliter
                        respicientibus in integrum confirmamus, ita videlicet, ut prelibata filia
                        nostra quousque vixerit hac nostra auctoritate roborata de prescriptis rebus
                        eidem monasterio pertinentibus tam per preceptorum paginam, ut diximus,
                        quamque per aliarum istrumenta cartarum et acquisitis et acquirendis
                        potestative faciat, omnium magnarum parvarumque personarum molestatione
                        remota. Si quis vero hanc nostram auctoritatem violare temptaverit, CL.
                        libras auri optimi componere cogatur, medietatem camere nostre et medietatem
                        iam dicte filie nostre. Quod ut verius credatur diligentiusque ab omnibus
                        observetur, manu propria roborantes de annulo nostro iussimus insigniri.
                        Signum domni (M.) Berengarii piissimi imperatoris. Iohannes episcopus et
                        cancellarius ad vicem Ardengi episcopi et archicancellarii recognovi et
                        subscripsi. Dat. VI. kal. septembr., anno dominice incarnationis DCCCCXVI,
                        domni vero Berengarii piissimi regis XXVIII, imperii autem sui secundo,
                        indictione V. Actum in curte Sinna, in Christi nomine feliciter, amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, n. CXV, p. 296; Drei, <foreign>Le carte</foreign> I, n. XVII.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
