<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cremona, Archivio di Stato, Archivio segreto, n. 2155</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2022">2022</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DiSCi UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc868</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Breve/memoratorium</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1128-01-08">
                                <note type="displayed_date">1128 January 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Piacenza</note>
                                <note type="redaction_date">XII ex</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-12-13" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Die domnico qui est octavo mensis ianuarii, in civitate Placentia, infra
                        claustra monasterii Sancti Systi, bonorum hominum presentia quorum nomina
                        subter leguntur. Cum ligno quod sua tenebat manu Febronia abbatissa eiusdem
                        monasterii, cum consensu et parabola Grimerii advocati eiusdem monasterii,
                        investivit populum Cremonensem per Beneincasam Bonum Denarium missum eiusdem
                        populi, nominatim de tertia portione de castro et curte in integrum
                        Vuarstalle, exceptis ecclesiis et earum bonis, preter quam si heedem
                        ecclesie habuerint aliquas possessiones que eidem castro vel curti solite
                        sunt facere aliquas prestationes ita ut iamdictus populus Cremonensis et
                        pars eius exinde in antea a presenti die habeat et teneat iamdictam tertiam
                        portionem eiusdem castri et curtis, cum omnibus usibus et honoribus et
                        utilitatibus ad ipsam tertiam portionem pertinentibus, una cum accessionibus
                        et ingressionibus seu cum superioribus et inferioribus suis, sicut supra m
                        legitur in integrum, et faciat iamdictus populus et pars eius de iamdicta
                        tertia portione eiusdem castri et curtis sicut supra legitur ad communem
                        utilitatem ipsius quicquid voluerit, sine omni suprascripte Febronie et de
                        suis succetricibus contradictione. Sic tamen ut iamdictus populus vel pars
                        eius persolvat annualiter nomine ficti in festivitate sancti Systi aut tres,
                        dies antea aut postea supra altare eiusdem Sancti Systi bixantium unum
                        Romanatum, et ille qui iamdictum bixantium adduxerit habeat a parte
                        monasterii pastum unum. Et insuper promisit atque spopondit se iamdicta
                        Febronia abbatissa per se et suas succetrices infrascripto populo et parti
                        eius iamdictam tertiam portionem eiusdem castri et curtis sicut supra
                        legitur in integrum ab omni homine cum ratione defendere et auctorizare et
                        firmam tenere; quod si defendere et auctorizare non potuerit aut hanc
                        investituram per quodlibet ingenium corrumpere aut minuere presumpserit,
                        tunc obligavit se infrascripta Febronia et suas succetrices componete
                        iamdicto al populo vel parti eius ducentas marchas argenti, et insuper hanc
                        investituram firmam permanere, salva conventione infrascripte Vuarstalle que
                        est facta inter populum Placentium et populum Cremonensem, sicut scriptum
                        est in cartulis que sunt facte de conventione Vuarstalle. Factum est hoc
                        anno ab incarnatione domini nostri Yesu Christi millesimo centesimo vigesimo
                        septimo, infrascripto die, indictione sexta. + Ego Febronia abbatissa
                        subscripsi. Signum + manus infrascripti Grimerii advocati qui infrascripte
                        Febronie abbatisse consensit et infrascriptam parabolam dedit ut supra. Ibi
                        fuerunt consules Piacentini scilicet Fulco Advocatus, Vuarimbertus
                        Mantegatius, Atto Calvus, Girardus Siccamilica, Albericus fiilius Achinonis,
                        Malus Vicinus, Azo filius Arditio nis. Et similiter ibi fuerunt serseri
                        Petrus Caput Caponi, Daybertus de Vivelìo, Azo Bergondius, Albericus
                        Ficadellus, Aghininus de Ruffa, Presbiter de Fulgoso, Raynaldus Siccamilica,
                        Azo gastaldus et Scotto de Monasterio et reliqui plures Piacentini. Signa +
                        + + + + manuum Bernardi Manaria et Bernardi de Comitissa seu Petri Payrani,
                        Ambroxii Folforella atque Vuarizonis Pettengalone et Gaudii de Serra, omnes
                        isti Cremonenses rogati testes sunt. Ego Petrus notarius sacri palatii
                        rogatus a infrascripta abbatissa ibi fui et hoc breve scripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
