<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio di Stato, Diplomatico, Diplomi imperiali, cass. 2, n.
                    18</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc828</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0874-10-13">
                                <note type="displayed_date">874 October 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Corteolona</note>
                                <note type="redaction_date">IX-X</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-12" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            ref="#people/110" key="#Emperor/king">Hludouuicus</persName> divina
                        ordinante clementia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Omnibus
                        sanctae dei aeclesiae nostrisque fidelibus presentibus ac futuris cognitum
                        fieri volumus, eo quod <persName ref="#people/55" key="#Queen"
                            >Angilberga</persName> dilectissima coniux nostra et <rs key="#Queen"
                            >consors imperii</rs> nostrae humiliter subgessit maiestati se per
                        divinum auxilium infra <rs key="#Walls">muros</rs>
                        <placeName ref="#places/43" key="#Cities #Walls #Roads"
                            >Placentinae</placeName>
                        <rs key="#Cities">urbis</rs> in dei nomine atque amore <rs
                            key="#Monasteries">monasterium</rs> construere velle; qua de causa ad
                        continuandam amplitudinem loci quasdam cum parte puplica de rebus suis
                        commutationes fecisse, quas sibi petiit nostra auctoritate stabiliri. Nos,
                        quia fas aliter non fuit, devotis ipsius precibus assensum dedimus
                        confirmantes ipsi et per <rs key="#Imperial/royal_diploma">hanc nostrae
                            sublimitatis paginam</rs> roborantes non solum illa, quae ex puplico
                        commutasse probabiliter comprobatur, verum etiam ea omnia, quecumque cum
                        alio quolibet hucusque iuste ac legaliter commutavit aut in antea deo
                        propitio commutatura erit, ut habeat illa ac retineat quietae ac pacifice
                        tamquam <rs key="#Inheritance">hereditario iure</rs> adquisita absque ulla
                        partis puplicae repetitione vel cuiuslibet hominis contradictione. Super
                        haec concedimus illi, donamus ac stabilimus, ubicumque voluerit, infra ipsam
                        urbem Placentinam vel circumcirca, <rs key="#Roads">puplicas stratas</rs> ad
                        sui monasterii fines dilatandos atque muniendos immutare, adiungentes ipsi
                        ex nostro et imperpetuum largientes omnem muri ipsius civitatis intrinsecus
                        et extrinsecus vallum a fundamentis usque ad pinnas murorum, quantum
                        protendit a <rs key="#Houses">mansione</rs>
                        <persName ref="#people/1503" key="#Count">Supponi</persName> illustris <rs
                            key="#Count">comitis</rs> et sicut per <rs key="#Clusae/gates"
                            >portam</rs> Mediolanensem extenditur usque ad posterulam subsequentem,
                        quae dicitur sanctae Cristinae, et ex ambabus partibus <rs key="#Walls"
                            >vallum</rs> ipsius civitatis, sicuti iuri puplici pertinere dinoscitur,
                        et universas in circuitu murorum et antemuralium, <rs key="#Tower"
                            >turrium</rs> quoque et portarum ac posterularum cum in introitu et
                        exitibus earum et universas macerias omnesque petras et cimenta,
                        quantacumque per eundem <geogName ref="#estates/105"
                            key="#Palatia #Rivers #Curtes #Landed_possessions #Tower #Clusae/gates #Walls #Aqueducts #Bridges/pontoons"
                                ><rs key="#Comitatus">comitatum</rs> Placentinum</geogName> nostro
                        iuri ex puplico inventa fuerint pertinere in cunctis <rs
                            key="#Landed_possessions">agris</rs> et <rs key="#Curtes">villis</rs>
                        preter <rs key="#Palatia">palatia</rs> et <rs key="#Curtes">principales
                            coortes</rs>. <rs key="#Bridges/pontoons">Pontem</rs> vero <rs
                            key="#Rivers">Nuri</rs> ut supra ad supplementum eius operis proficere
                        volumus, ita ut, quantum futuri monasterii structura exegerit, libere ac
                        potestative de quibus praediximus auferre liceat, quatenus extructo per dei
                        auxiliu[m i]uxta eius desiderium sacrato cenobio ad nostrae simul et illius
                        animae proficiat in aeterna vita remedium. Confirmamus insuper et in eius
                        potestatem dominiumque transfundimus antiquos <rs key="#Aqueducts"
                            >aquaeductus</rs> in eodem comitatu Placentino, quos, si voluerit, in
                        pristinum statum reformet aut certe in alteram partem transmutet vel certe
                        novellos instituendi, ubicumque in puplico solo voluerit, potestatem habeat,
                        et quos dirigere maluerit, sint omnimodis rati ac stabiliti auctoritate
                        nostra omni partis puplicae contradictione vel inquietudine funditus remota.
                        Si quis autem haec nostra statuta infringere quaesierit, dei omnipotentis
                        iram incurrat et insuper multam, quod est <rs key="#Penalty">poenam duodecim
                            auri obrizi libras</rs> componat, medietatem camerae nostrae et
                        medietatem sepae dicendae coniugi nostrae, cui iniuriam inferre non timuit.
                        Et ut haec nostrae donationis ac cessionis auctoritas maiorem in posterum
                        roborem optineat, manus nostrae monogramatae augustaliter insignitam ex
                        bulla nostra subter eam iussimus adnotari.   Signum manus (M.) domni
                        Ludouici serenissimi imperatoris.   (C.) <persName><name ref="Gauginus"
                                >Gauginus</name></persName> ex iussu imperiali scripsi et (SR.)
                        (B.)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 93, n. 17, pp. 86-91; MGH DD Lu II, n. 84, pp. 231-232.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Mantegna 2017.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Ancora una volta, è la rigatura che prova, secondo Wanner, che questo documento
                    sia falso. Di diversa opinione Mantegna.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
