<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Parma, Archivio di Stato, Diplomatico, Diplomi imperiali (MGH DD Lo II, n.
                    29, pp. 431-433)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc836</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0866-05-17">
                                <note type="displayed_date">866 May 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Lens</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-01-04" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine omnipotentis dei et salvatoris nostri Iesu Christi.
                        Hlotharius divina praeveniente clementia rex. Dum vota petitionesque
                        propinquorum pro oportunitate temporis adquiescimus, eos sine dubio fidei
                        amicitiaeque nostrae ardentiores reddimus, quatinus immo utilitatibus
                        sanctae dei eclesiae totiusque regni nobis commissi interesse contendant.
                        Cognoscat itaque omnium sanctae dei eclesiae presentium scilicet fidelium
                        nostrorumque futurorum industria, quia germanus noster clarissimus scilicet
                        imperator Hludoguicus adiit maiestatis nostrae clementiam, uti res sancti
                        Lantberti Tungrensis seu Leticensis ab ipsa ecclesia a nobis commutatas illi
                        ad proprium largiremur. Cuius nos petitionibus placide faventes per
                        consensum memorati loci antistitis ac famulantium canonicorum villam nomine
                        Hibernam coniacaentem in comitatu Laudisiano cum mancipiis utriusque sexus
                        atque quicquid ibi iuste aspicere videtur nec non quodcumque ex rebus ipsius
                        sancti Lantberti in suo noscuntur esse regno, iuxta expetitam seriem
                        prelibato imperatore Hludoguico ad proprium tribuimus, ea scilicet ratione,
                        ut ipse demum eas clarissimae imperatrici Ingelbergae tradat cum omni
                        integritate. Proinde hos regiae dignitatis imperavimus apices fieri, per
                        quos iam fato imperatori omnes prescriptas res sancti Latberti tradimus
                        atque transfundimus, quatinus per hoc preceptum nostrae liberalitatis cuntas
                        iure proprio teneat atque possideat. Et ut haec nostrae traditionis
                        auctoritas firmior a successoribus in posterum habeatur nostris, subter manu
                        nostra eam firmavimus et anuli nostri impressione signavimus.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
