<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bibliography</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Fiscus</authority>
                <idno type="filename">Bibliography</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/">Creative
                        Commons Attributions-NonCommercial 4.0 International License.</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="commentary" xml:id="bibliography">
                <listBibl>
                    <head>Primary Sources</head>
                    <bibl>Affò, <title>Istoria</title> = I. Affò, <title>Istoria della città, e ducato di Guastalla</title>, 4 voll., Guastalla 1785-1787.</bibl>
                    <bibl>Amato di Montecassino, <title>Historia Normannorum</title> = <title>Storia de’ Normanni di Amato di Montecassino</title>, ed. by V. De Bartholomaeis, Roma 1935.</bibl>
                    <bibl>Ambaglio 1984 = Opicino de Canistris, <title>Il libro delle lodi della città di Pavia</title>, ed. by D. Ambaglio, Pavia 1984.</bibl>
                    <bibl><title>Annales Beneventani</title> = <title>Gli Annales Beneventani. Contributo allo studio delle fonti per la storia dell’Italia meridionale nei secoli IX-XII</title>, ed. by O. Bertolini, in “Bullettino dell’Istituto storico italiano per il medio evo e Archivio Muratoriano”, 42 (1923), pp. 1-163.</bibl>
                    <bibl>API XV/62-63 = <title>Archivio paleografico italiano, vol. XV, fascc. 62-63, Diplomata principum Beneventi, Capuae et Salerni de gente Langobardorum. I documenti originali dei principi longobardi di Benevento, Capua e Salerno</title>, ed. by F. Bartoloni, A. Pratesi, Roma 1956.</bibl>
                    <bibl>API XV/67 = <title>Archivio paleografico italiano, vol. XV, fasc. 67, Diplomata principum Beneventi, Capuae et Salerni de gente Langobardorum. I documenti originali dei principi longobardi di Benevento, Capua e Salerno</title>, ed. by V. De Donato, Roma 1969.</bibl>
                    <bibl>Arcari, Index = <title>Tabularii Pomposiani-Benedictini index novissimus ac locupletior ex chronologicis indicibus conflatus Bacchiniano et Formigeriano monumenta exhibens a seculi X an. XXX ad XVIII integrum an. I … p.d. Hieronymo Arcario Mantuano coenobii eiusdem alumno ibidemque cellerario curante MDCCXLI. Partes duæ: pars prima</title>, ASDFe, Archivio dei Residui Ecclesiastici, San Benedetto, sez. 9, n. 5.</bibl>
                    <bibl>Azzara, Moro = <title>I capitolari italici. Storia e diritto della dominazione carolingia in Italia</title>, ed. by C. Azzara, P. Moro, Roma 1998 (Altomedioevo, 1).</bibl>
                    <bibl>Bacchini, Polirone = B. Bacchini, <title>Dell'istoria del monastero di s. Benedetto di Polirone nello stato di Mantoua. Libri cinque composti da d. Benedetto Bacchini monaco di s. Benedetto... da lui dedicati al ... cardinal Celestino Sfondrati ...</title>, Modena 1696.</bibl>
                    <bibl>Bacchini, Regesto cronologico = B. Bacchini, <title>Regesto cronologico delle carte dell’archivio della Pomposa</title>, sec. XVIII, BBMi, Raccolta Morbio, 29/1.</bibl>
                    <bibl>Bartoloni 1950 = <title>Le più antiche carte dell’abbazia di San Modesto in Benevento (secoli VIII-XIII)</title>, ed. by F. Bartoloni, Roma 1950 (Regesta Chartarum Italiae, 33).</bibl>
                    <bibl>Benericetti, Carte X secolo = R. Benericetti, <title>Le carte ravennati del secolo decimo. Archivio arcivescovile, vol II (aa. 957-976)</title>, Imola 2002.</bibl>
                    <bibl>Benericetti, Carte XI secolo = R. Benericetti, <title>Le carte ravennati del secolo undicesimo. Archivio arcivescovile, vol. I (aa. 1001-1024)</title>, Imola 2003.</bibl>
                    <bibl>Bertolini 1774 = S. Bertolini, <title>Esame di un libro sopra la Maremma senese. Seconda edizione corretta e accresciuta di varj documenti</title>, Siena 1774.</bibl>
                    <bibl>Bethmann, Holder-Egger 1878 = L. C. Bethmann, O. Holder-Egger, <title>Langobardische Regesten</title>, in "Neues Archiv der Gesellschaft für ältere deutsche Geschichtskunde zur Beförderung einer Gesammtausgabe der Quellenschriften deutscher Geschichten des Mittelalters", 3 (1878), pp. 225-318.</bibl>
                    <bibl>Bonacini 2005 = <title>I patti con Bologna 1227-1321</title>, ed. by P. Bonacini , Roma 2005.</bibl>
                    <bibl>BSSS (5/6) = <title>Le carte dell’archivio vescovile di Ivrea fino al 1313 e le bolle pontificie dei Registri Vaticani relative ad Ivrea; Regesto del "Libro del comune" d’Ivrea</title>, ed. by F. Gabotto, Pinerolo 1900.</bibl>
                    <bibl>BSSS (65)= <title>Documenti inediti e sparsi sulla storia di Torino</title>, ed. by F. Cognasso, Torino 1914 (Biblioteca della Società storica subalpina 65/Corpus chartarum Italiae 43).</bibl>
                    <bibl>BSSS (70-71) = <title>Le carte dell’Archivio capitolare di Vercelli</title>, ed. by D. Arnoldi, G.C. Faccio, F. Gabotto, G. Rocchi, 2 voll., Pinerolo 1912-1918 (Biblioteca della Società storica subalpina 70-71/Corpus Chartarum Italiae 47-48).</bibl>
                    <bibl>BSSS (74) = <title>Il Libro rosso del comune d’Ivrea</title>, ed. by G. Assandria, Pinerolo 1914 (Biblioteca della Società storica subalpina 74/Corpus chartarum Italiae 51).</bibl>
                    <bibl>BSSS (77/1) = <title>Le più antiche carte dell’Archivio di S. Gaudenzio di Novara: sec. IX-XI</title>, ed. by C. Salsotto, Torino 1937 (Regia Deputazione subalpina di storia patria 77/1).</bibl>
                    <bibl>BSSS (78-80) = <title>Le carte dello Archivio Capitolare di Santa Maria di Novara, 3 voll.</title>, ed. by F. Gabotto, G. Basso, A. Lizier, A. Leone, G. B. Morandi, O. Scarzello, Pinerolo-Torino 1913-1924 (Biblioteca della Società storica subalpina 78-80).</bibl>
                    <bibl>Bullarium, Cluny = <title>Bullarium sacri ordinis Cluniacensis, complectens plurima privilegia per summos Pontifices tum ipsi Cluniacensi Abbatiæ, tum ei subditis Monasteriis hactenus concessa, nunc primum collecta per unum ex Religiosis strictioris observantiæ ejusdem Ordinis. Quibus accessit Rotulus seu Index Ecclesiarum quæ habent Societatem cum Ordine Cluniacensi</title>, Lyon 1680 – also online at URL: https://www.uni-muenster.de/Fruehmittelalter/Projekte/Cluny/Bullarium/Welcome.htm (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Buzzi, La Curia = G. Buzzi, <title>La Curia arcivescovile e la Curia cittadina di Ravenna dall’850 al 1118 (Studio diplomatico preparatorio dell’edizione delle Carte Ravennati)</title>, in “Bullettino dell’Istituto Storico Italiano”, 35 (1915), pp. 7- 187.</bibl>
                    <bibl>Cambiagi 1770 = G. Cambiagi, <title>Istoria del regno di Corsica, I</title>, [Firenze] 1770.</bibl>
                    <bibl>Campi, <title>Historia</title> = P. M. Campi, <title>Dell’Historia ecclesiastica di Piacenza, 3 voll.</title>, Piacenza 1651-1662.</bibl>
                    <bibl>Capasso 1885 = <title>Monumenta ad Neapolitani ducatus historiam pertinentia</title>, ed. by B. Capasso, Napoli 1885; ed. by R. Pilone, Salerno 2008.</bibl>
                    <bibl>Capasso et al. 1883 = B. Capasso, R. Bevere, G. De Blasiis, N. Parisio, <title>Elenco delle pergamene già appartenenti alla famiglia Fusco ed ora acquisite dalla Società Napoletana di Storia Patria</title>, in “Archivio storico per le province napoletane”, 8 (1883), pp. 153-161, 332-338, 775-787.</bibl>
                    <bibl>CAPr I-III= <title>Le carte degli archivi parmensi dei secoli X e XI</title>, ed. by G. Drei, 2 voll., Parma 1924-1928; <title>Le carte degli archivi parmensi del secolo XII</title>, ed. by G. Drei, Parma 1950.</bibl>
                    <bibl>Carbonetti-Vendittelli 2006 = C. Carbonetti Vendittelli, M. Vendittelli, <title>Lo statuto del castello di Campagnano del secolo XIII</title>, Roma 2006.</bibl>
                    <bibl>Carlone 1984 = C. Carlone, <title>Documenti per la storia di Eboli (799-1264)</title>, Salerno 1984 (Fonti per la storia del Mezzogiorno medievale).</bibl>
                    <bibl>Cartario Alessandrino = F. Gasparolo, <title>Cartario Alessandrino fino al 1300</title>, 3 voll., Torino 1928-1930.</bibl>
                    <bibl>Carte bolognesi X = <title>Le carte bolognesi del secolo X</title>, ed. by G. Cencetti, in: Id., <title>Notariato medievale bolognese, vol. 1, Scritti di Giorgio Cencetti</title>, Roma 1977, pp. 1-132.</bibl>
                    <bibl>Cassese 1950 = <title>Pergamene del monastero benedettino di S. Giorgio (1038-1698)</title>, ed. by L. Cassese, Salerno 1950 (Pubblicazioni dell'Archivio di Stato di Salerno, II).</bibl>
                    <bibl>Castagnetti et al. = <title>Inventari altomedievali di terre, coloni e redditi</title>, ed. by A. Castagnetti, M. Luzzati, G. Pasquali, A. Vasina, Roma 1979 (Fonti per la Storia d’Italia, 104).</bibl>
                    <bibl><title>Catalogus Baronum</title> = <title>Catalogus Baronum</title>, ed. by E. Jamison, Roma 1972 (Fonti per la storia d’Italia, 101*).</bibl>
                    <bibl><title>Catalogus baronum. Commentario</title> = <title>Catalogus baronum. Commentario</title>, ed. by E. Cuozzo, Roma 1984 (Fonti per la storia d’Italia, 101**).</bibl>
                    <bibl>CDA = W. Kurze, <title>Codex Diplomaticus Amiatinus. Ukundenbuch der Abtei S. Salvatore am Montamiata</title>, 2 voll., Tübingen 1974-1981.</bibl>
                    <bibl>CDAm = <title>Codice diplomatico amalfitano</title>, ed. by R. Filangeri di Candida, Napoli 1917.</bibl>
                    <bibl>CDAr = <title>Codice Diplomatico Aretino</title>, ed. by M. Calleri, F. Mambrini, B. Cenni, C. Drago Tedeschini, 3 voll., Spoleto 2014-2018.</bibl>
                    <bibl>CDC = <title>Codex Diplomaticus Cavensis, I</title>, ed. by M. Morcaldi, M. Schiani, S. De Stefano, Napoli 1873; II-VIII, ed. by M. Morcaldi, M. Schiani, S. De Stefano, Milano-Pisa-Napoli 1875-1893; IX-X ed. by S. Leone; G. Vitolo, Badia di Cava 1984- 1990; XI-XII, ed. by C. Carlone, L. Morinelli, G. Vitolo, Badia di Cava 2015.</bibl>
                    <bibl>CDCa = <title>Codex Diplomaticus Cajetanus, ed. by the Monks of Montecassino</title>, 2 voll., Montecassino 1887-1891.</bibl>
                    <bibl>CDCB = <title>Codice Diplomatico della Chiesa bolognese. Documenti autentici e spuri (secoli IV-XII)</title>, ed. by M. Fanti, L. Paolini, Roma 2004 (Fonti per la storia dell’Italia medievale, Regesta Chartarum 54).</bibl>
                    <bibl>CDCr = <title>Codex Diplomaticus Cremonae 715-1334</title>, I-II, ed. by L. Astegiano, Torino 1895-1898.</bibl>
                    <bibl>CDL I-II = <title>Codice diplomatico longobardo. Voll. I-II</title>, ed. by L. Schiaparelli, Roma 1929-1933.</bibl>
                    <bibl>CDL III/1 = <title>Codice Diplomatico Longobardo. Vol. III/1</title>, ed. by C. Brühl, Roma 1973 (Fonti per la Storia d'Italia, 64).</bibl>
                    <bibl>CDL IV/2 = <title>Codice Diplomatico Longobardo. Vol. IV/2: I diplomi dei duchi di Benevento</title>, ed. by H. Zielinski, Roma 2003 (Fonti per la Storia d'Italia, 65).</bibl>
                    <bibl>CDL V = <title>Codice Diplomatico Longobardo. Vol. V: Le chartae dei ducati di Spoleto e Benevento</title>, ed. by H. Zielinski, Roma 1986 (Fonti per la Storia d'Italia, 66).</bibl>
                    <bibl>CDM = <title>Codice Diplomatico Molisano (964-1349)</title>, ed. by B. Figliuolo, R. Pilone, Campobasso 2013.</bibl>
                    <bibl>CDNA = <title>Codice Diplomatico Normanno di Aversa</title>, 2 voll., ed. by A. Gallo, Napoli 1926.</bibl>
                    <bibl>CDP I = <title>Codice diplomatico polironiano (961-1125)</title>, ed. by R. Rinaldi, C. Villani, P. Golinelli, Bologna 1993.</bibl>
                    <bibl>CDP II = <title>Codice diplomatico polironiano II (1126-1200)</title>, ed. by R. Rinaldi, P. Golinelli, Bologna 2011.</bibl>
                    <bibl>CDPr = <title>Codice diplomatico parmense, 1, Secolo IX</title>, ed. by U. Benassi, Parma 1910.</bibl>
                    <bibl>CDV = <title>Codice Diplomatico Verginiano</title>, I-XIII, ed. by P. M. Tropeano, Montevergine 1977-2000.</bibl>
                    <bibl>Celestino, Historia = C, Celestino, <title>Historia quadripartita di Bergamo et suo territorio, nato gentile e rinato christiano</title>, I-II voll., Bergamo 1617 - Brescia 1618.</bibl>
                    <bibl>Cencetti, <title>Le carte</title> = G. Cencetti, <title>Le carte bolognesi del secolo decimo</title>, in “L’Archiginnasio”, ser. II, 50 (1936), pp. 1-132; now also in: <title>Notariato medievale bolognese, I. Scritti di Giorgio Cencetti</title>, Roma 1977 (Studi storici sul notariato italiano, 3), pp. 1-132.</bibl>
                    <bibl>Cessi 1940-1942 = R. Cessi, Documenti relativi alla storia di Venezia anteriori al Mille (voll. 1-2), Padova 1940-1942. </bibl>
                    <bibl>ChLA 29 = <title>Chartae Latinae Antiquiores, vol. 29, Italy 10</title>, ed. by J.O. Tjäder, F. Magistrale, G. Cavallo, Zürich 1993.</bibl>
                    <bibl>ChLA 50 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 50: Italy 22</title>, Cava dei Tirreni, ed. by M. Galante, Dietikon-Zürich 1997.</bibl>
                    <bibl>ChLA 52 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 52: Italy 25</title>, ed. by M. Galante, Dietikon-Zürich 1998.</bibl>
                    <bibl>ChLA 53 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 53: Italy 25</title>, ed. by F. Magistrale, P. Cordasco, C. Gattagrisi, Zürich 1999.</bibl>
                    <bibl>ChLA 55 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 55: Italy 17, Ravenna II</title>, ed. by R. Cosma, Roma, Città del Vaticano, Dietikon-Zürich 1999.</bibl>
                    <bibl>ChLA 57 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 57: Italy 29</title>, ed. by G. G. Fissore, A. Olivieri, Zürich 2001.</bibl>
                    <bibl>ChLA 68 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 68: Italy 40, Piacenza 5</title>, ed. by P. Degni, Dietikon-Zürich 2006.</bibl>
                    <bibl>ChLA 85 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 85: Italy 57, Lucca 14</title>, ed. by A. Mastruzzo, Zürich 2015.</bibl>
                    <bibl>ChLA 86 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 86: Italy 58, Lucca 15</title>, ed. by C. Gattagrisi, C. Drago, Zürich 2015.</bibl>
                    <bibl>ChLA 87 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 87: Italy 59, Lucca 16</title>, ed. by C. Gattagrisi, C. Drago, Zürich 2016.</bibl>
                    <bibl>ChLA 88 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 88: Italy 60, Modena-Nonantola 1</title>, ed. by G. Feo-M. Modesti, M. Al Kalak, M. Mezzetti, Zürich 2008.</bibl>
                    <bibl>ChLA 89 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 89: Italy 61, Nonantola 2</title>, ed. by G. Feo, M. Modesti, L. Iannacci, A. Zuffrano, Zürich 2012.</bibl>
                    <bibl>ChLA 90 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 90: Italy 62</title>, ed. by G. Feo, G. Nicolaj, M. Calleri, C. Tristano, Dietikon-Zürich 2011.</bibl>
                    <bibl>ChLA 93 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 93: Italy 65</title>, ed. by C. Mantegna, Zürich 2014.</bibl>
                    <bibl>ChLA 94 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 94: Italy 66, Milano 1</title>, ed. by M. Modesti, Dietikon-Zürich 2015.</bibl>
                    <bibl>ChLA 97 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 97, Italy 69, Milano 4</title>, ed. by A. Zuffrano, Dietikon-Zürich 2018.</bibl>
                    <bibl>ChLA 98 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 98, Italy 70, Bergamo</title>, ed. by M. Modesti, Dietikon-Zürich 2017.</bibl>
                    <bibl>ChLA 99 = <title>Chartae Latinae Antiquiores. Vol. 99, Italy 71, Brescia-Cremona-Udine-Venezia</title>, ed. by C. Mantegna, G. De Angelis, L. Pani, Dietikon-Zürich 2018.</bibl>
                    <bibl><title>Chron. Casinense</title> = <title>Chronicon Casinense</title>, in: MGH SS III, pp. 222-230.</bibl>
                    <bibl><title>Chron. Farfense</title> = <title>Il Chronicon Farfense di Gregorio di Catino, precedono la Constructio Farfensis e gli scritti di Ugo di Farfa</title>, ed. by U. Balzani, 2 voll., Roma 1903.</bibl>
                    <bibl>Ciacci 1980 = G. Ciacci, <title>Gli Aldobrandeschi nella storia e nella Divina Commedia</title>, Roma 1935, [anastatic reprint, Roma 1980].</bibl>
                    <bibl>Ciaralli 2007 = <title>Le carte antiche di San Pietro in Castello di Verona (809/10-1196)</title>, ed. by A. Ciaralli, Roma 2007 (Fonti per la Storia dell’Italia Medievale, regesta chartarum 55).</bibl>
                    <bibl>Ciaralli, De Donato, Matera 2002 = <title>Le più antiche carte del capitolo della cattedrale di Benevento (668-1200)</title>, ed. by A. Ciaralli, V. De Donato, V. Matera, Roma 2002 (Fonti per la storia dell’Italia medievale. Regesta Chartarum, 52).</bibl>
                    <bibl>Cipolla 1901 = <title>Antichi documenti del monastero trevigiano dei SS. Pietro e Teonisto</title>, ed. by C. M. Cipolla, in “Bullettino dell'Istituto storico italiano”, 22 (1901), pp. 35-75.</bibl>
                    <bibl>CMC = <title>Chronica monasterii Casinensis</title> = MGH SS XXXIV.</bibl>
                    <bibl>Codex Sicardi = <title>Privilegia episcopii Cremonensis o Codice di Sicardo (715/730 - 1331)</title>, ed. by V. Leoni, in: <title>Codice Diplomatico della Lombardia Medievale (secoli VIII-XII)</title> – avaible online at URL: <ref target="https://www.lombardiabeniculturali.it/cdlm/edizioni/cr/cremona-sicardo/">https://www.lombardiabeniculturali.it/cdlm/edizioni/cr/cremona-sicardo/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Colombo 1932 = A. Colombo, <title>I diplomi ottoniani e adelaidini e la fondazione del monastero di S. Salvatore in Pavia</title>, in: <title>Miscellanea pavese</title>, Torino 1932, pp. 1-39.</bibl>
                    <bibl>CSS = <title>Chronicon Sanctae Sophiae: cod. Vat. Lat. 4939</title>, ed. by J.-M. Martin, Roma 2000.</bibl>
                    <bibl>Cuozzo 1993 = E. Cuozzo,<title> Napoli e la terra, in Itinerari e centri urbani nel Mezzogiorno normanno-svevo. Atti delle decime giornate normanno-sveve</title>, ed. by Giosuè Musca (Bari 21-24 ottobre 1991), Bari 1993, pp. 39-55.</bibl>
                    <bibl>Cuozzo, Esposito 2018 = E. Cuozzo, L. Esposito, <title>Due monasteri della Benevento longobarda: San Benedetto ad Xenodochium e Santa Sofia ad Ponticellum</title>, in: <title>Studi su Benevento longobarda</title>, ed. by M. Rotili, Benevento 2018.</bibl>
                    <bibl>Cuozzo, Esposito, Martin 2021 = <title>Le pergamene del monastero di S. Sofia di Benevento (762-1067), I</title>, ed. by E. Cuozzo, L. Esposito, J.-M. Martin, Roma 2021 (Sources et documents, 12/1 - Medievalia, 11/1).</bibl>
                    <bibl>Cuozzo, Martin 1991 = <title>Documents inédits ou peu connus des archives du Mont-Cassin (VIIIe-Xe siècle)</title>, ed. by E. Cuozzo, J.-M. Martin, in “Mélanges de l’Ecole française de Rome. Moyen-Age, Temps modernes”, 103/1 (1991), pp. 115-210.</bibl>
                    <bibl>CV = <title>Chronicon Vulturnense del monaco Giovanni, I-III</title>, ed. by V. Federici, Roma 1925-1938 (Fonti per la storia d'Italia, 58-60); transl. by L. De Luca Roberti, ed. by M. Oldoni, F. Marazzi, Cerro al Volturno (IS) 2010.</bibl>
                    <bibl>D'Achery, Spicilegium = L. d’Achery, <title>Spicilegium, sive Collectio veterum aliquot scriptorum qui in Galliae bibliothecis, maxime Benedictinorum, latuerunt</title>, 13 voll., Paris 1655-1677.</bibl>
                    <bibl>DD A = <title>I diplomi di Adalberto</title>, in: <title>I diplomi italiani di Ugo e di Lotario, di Berengario II e di Adalberto</title>, ed. by L. Schiaparelli, Roma 1924 (Fonti per la Storia d’Italia, 38).</bibl>
                    <bibl>DD B I = <title>I diplomi di Berengario I</title>, ed. by L. Schiaparelli, Roma 1903 (Fonti per la Storia d’Italia, 35).</bibl>
                    <bibl>DD B II = <title>I diplomi Berengario II e Adalberto re</title>, in: <title>I diplomi italiani di Ugo e di Lotario, di Berengario II e di Adalberto</title>, ed. by L. Schiaparelli, Roma 1924 (Fonti per la Storia d’Italia, 38).</bibl>
                    <bibl>DD G L = <title>I diplomi di Guido e di Lamberto</title>, ed. by L. Schiaparelli, Roma 1906 (Fonti per la Storia d’Italia, 36).</bibl>
                    <bibl>DD L = <title>I diplomi di Lotario</title>, in: <title>I diplomi italiani di Ugo e di Lotario, di Berengario II e di Adalberto</title>, ed. by L. Schiaparelli, Roma 1924 (Fonti per la Storia d’Italia, 38).</bibl>
                    <bibl>DD L III = <title>I diplomi italiani di Lodovico III</title>, in: <title>I diplomi italiani di Lodovico III e di Rodolfo II</title>, ed. by L. Schiaparelli, Roma 1910 (Fonti per la Storia d’Italia, 37).</bibl>
                    <bibl>DD R II = <title>I diplomi italiani di Rodolfo II</title>, in: <title>I diplomi italiani di Lodovico III e di Rodolfo II</title>, ed. by L. Schiaparelli, Roma 1910 (Fonti per la Storia d’Italia, 37).</bibl>
                    <bibl>DD U = <title>I diplomi di Ugo</title>, in: <title>I diplomi italiani di Ugo e di Lotario, di Berengario II e di Adalberto</title>, ed. by L. Schiaparelli, Roma 1924 (Fonti per la Storia d’Italia, 38).</bibl>
                    <bibl>DD U L = <title>I diplomi di Ugo e di Lotario</title>, in: <title>I diplomi italiani di Ugo e di Lotario, di Berengario II e di Adalberto</title>, ed. by L. Schiaparelli, Roma 1924 (Fonti per la Storia d’Italia, 38).</bibl>
                    <bibl>De Blasi 1785 = S. Di Blasi, <title>Series principum qui Langobardorum aetate Salerni imperarunt…</title>, Napoli 1785.</bibl>
                    <bibl>De Donato 1958-1959 = V. De Donato, <title>Trascrizioni delle tavole del volume XV dell’Archivio Paleografico Italiano</title>, in “Bullettino dell’Archivio paleografico italiano”, n.s., IV-V (1958-59), pp. 116-127.</bibl>
                    <bibl>Degli Azzi Vitelleschi = <title>Regesti del Regio Archivio di Stato in Lucca, 1, Pergamene del Diplomatico</title>, 2 voll., ed. by G. Degli Azzi Vitelleschi, Lucca 1903-1911.</bibl>
                    <bibl>Dell’Omo 2000 = M. Dell’Omo, <title>Il Registrum di Pietro Diacono (Montecassino, Archivio dell’Abbazia, Reg. 3). Commentario codicologico, paleografico, diplomatico</title>, Montecassino 2000 (Archivio storico di Montecassino. Facsimili e Commentarii, 1).</bibl>
                    <bibl>Dell’Omo 2011 = M. Dell’Omo, <title>Il più antico inventario dell'archivio diplomatico di Monte Cassino nel catalogo di papa Paolo II (Vat. lat. 3961, ff. 25r-32v): edizione della lista e identificazione dei documenti</title>, in: <title>Miscellanea Bibliothecae Apostolicae Vaticanae XVIII</title>, Città del Vaticano 2011, pp. 203-263.</bibl>
                    <bibl>Della Rena, Camici 1764 = C. Della Rena, I. Camici, <title>Introduzione alla seconda parte della serie de’ duchi e marchesi di Toscana</title>, Firenze 1764.</bibl>
                    <bibl>Della Rena, Camici 1789 = C. Della Rena, I. Camici, <title>Serie cronologico-diplomatica degli antichi Duchie e Marchesi di Toscana, III, Goffredo duca di Lorena e Marchese di Toscana</title>, Firenze 1789</bibl>
                    <bibl>Della Rena, Camici 1789a = C. Della Rena, <title>Serie de’ Duchi e Marchesi di Toscana d’I.C.A.A.: Matilda sola dopo il divorzio marchesana e duchessa</title>, Firenze 1789.</bibl>
                    <bibl>Della Torre 1979 = R. Della Torre, <title>L'abbazia di Sesto in Sylvis dalle origini alla fine del '200 : introduzione storica e documenti</title>, Udine 1979.</bibl>
                    <bibl>Doni 1731 = <title>Io. Baptistae Donii, ... Inscriptiones antiquae nunc primum editae notisque illustratae et XXVI indicibus auctae ab Antonio Francisco Gorio</title>, Firenze 1731.</bibl>
                    <bibl>Du Cange 1883-1887 = C. Du Fresne Du Cange, <title>Glossarium mediae et infimae latinitatis... editio nova aucta a L. Favre</title>, Niort 1883-1887.</bibl>
                    <bibl>Erchemperto = <title>Erchemperti Historia Langobardorum Beneventanorum</title>, in: MGH, SS rer. Lang., pp. 231-264.</bibl>
                    <bibl>Falconi, <title>Le carte cremonesi</title> = <title>Le carte cremonesi dei secoli VIII-XII</title>, ed. by E. Falconi, 4 voll., Cremona 1979-1988.</bibl>
                    <bibl>Fantuzzi, <title>Monumenti</title> = <title>Monumenti ravennati de’ secoli di mezzo</title>, ed. by M. Fantuzzi, 6 voll., Venezia 1801-1804.</bibl>
                    <bibl>Federici, <title>Codex</title> = P. Federici, <title>Codex diplomaticus Pomposianus</title>, ms. sec. XVIII, 8 voll., Archivio Abbaziale di Montecassino, Carte di Pomposa.</bibl>
                    <bibl>Federici, <title>Historia</title> = P. Federici, <title>Rerum Pomposianorum historia monumenti illustrata</title>, Roma 1781.</bibl>
                    <bibl>Fiorentini = F.M. Fiorentini, <title>Memorie della Gran Contessa Matilde restituita alla patria lucchese. Seconda edizione illustrata con note critiche e con l'aggiunta di molti documenti appartenenti a Matilda ed alla di Lei casa</title>, ed. by G. D. Mansi, Lucca 1756.</bibl>
                    <bibl>Gabotto, Barberis 1906 = F. Gabotto, G.B. Barberis, <title>Le carte dello Archivio arcivescovile di Torino fino al 1310</title>, Pinerolo 1906 (Corpus Chart. Italiae XXIV) – avaible online at URL: <ref target="https://www.museotorino.it/resources/pdf/books/279/files/assets/common/downloads/publication.pdf">https://www.museotorino.it/resources/pdf/books/279/files/assets/common/downloads/publication.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Gattola 1733 = E. Gattola, <title>Historia abbatiae Cassinensis per saeculorum seriem distributa</title>, Venezia 1733.</bibl>
                    <bibl>Gattola 1734 = E. Gattola, <title>Ad historiam abbatiae Cassinesis accessiones, quibus non solum de jurisdictione, quam ab anno 748... additis Riccardi a Sangermano, et anonymorum Cassinensium chronicis a mendis...</title>, Venezia 1734.</bibl>
                    <bibl>Gay 1904 = J. Gay, <title>L’Italia meridionale e l’Impero bizantino. Dall'avvento di Basilio I alla resa di Bari ai Normanni (867-1071)</title>, Firenze 1917 (original edition: Id., <title>L’Italie méridionale et l'empire byzantin depuis l'avènement de Basile Ier jusqu'à la prise de Bari par les normands (867-1071)</title>, Paris 1904).</bibl>
                    <bibl>Ghignoli 2004 = <title>Carte della Badia di Settimo e della Badia di Buonsollazzo</title>, ed. by A. Ghignoli, A. R. Ferrucci, Firenze 2004.</bibl>
                    <bibl>Giordano 2014 = A. Giordano, <title>Le pergamene dell’archivio diocesano di Salerno (841-1193)</title>, Battipaglia (Salerno) 2014.</bibl>
                    <bibl>Giorgetti = A. Giorgetti, <title>Il cartulario del monastero di S. Quirico a Populonia</title>, in “Archivio storico italiano”, ser. III, 17, 1873, pp. 397-415; ser. III, 18, 1873, pp. 209-224; 355-370; ser. III, 20, 1874, pp. 3-18; 213-227.</bibl>
                    <bibl>Gori, Symbolae Litterariae = A. F. Gori, <title>Symbolae litterariae opuscula varia philologica scientifica antiquaria signa lapides numismata gemmas et monumenta Medii Aevii nunc primum eduta complectentes...</title>,10 voll., Firenze 1748-1753.</bibl>
                    <bibl>Griguolo, Gallo, <title>I cartulari</title> = <title>I cartulari di S. Pietro in Maone presso Rovigo (sec. XII-XV)</title>, ed. by P. Griguolo, D. Gallo, Roma 2011 (Fonti per la storia della Terraferma veneta, 27).</bibl>
                    <bibl>Guidi, Pellegrinetti = <title>Inventari del vescovato, della cattedrale e di altre chiese di Lucca</title>, ed. by P. Guidi, E. Pellegrinetti, Roma 1921 (Studi e Testi, 37).</bibl>
                    <bibl>Guidorizzi 1937-1938 = <title>Regesti delle pergamene appartenenti alla scuola di paleografia</title>, ed. by L. Guidorizzi, Diploma della Scuola Bibliotecari ed Archivisti Paleografi, Università di Firenze, 1937-1938 (unpublished typescript).</bibl>
                    <bibl>HPM 1 = <title>Historiae Patriae Monumenta, 1, Chartarum</title>, ed. by C. Baudi di Vesme, C. Desimoni, Torino 1836.</bibl>
                    <bibl>HPM 13 = <title>Historiae Patriae Monumenta, 13, Codex Diplomaticus Langobardiae</title>, ed. by G. Porro Lambertenghi, Torino 1873.</bibl>
                    <bibl>Hübner 1893 = R. Hübner, <title>Gerichtsurkunden der fränkischen Zeit. II. Die Gerichtsurkunden aus Italien bis zum Jahre 1150</title>, in “Zeitschrift der Savigny-Stiftung für Rechtsgeschichte”, XIV (1893), pp. 1-258.</bibl>
                    <bibl>Inguanez 1926 = M. Inguanez, <title>Diplomi Inediti dei Principi Normanni di Capua, Conti di Aversa</title>, Montecassino 1926 (Miscellanea Cassinese, 3).</bibl>
                    <bibl>IP = <title>Italia pontificia sive Repertorium privilegiorum et litterarum a romanis pontificibus ante annum MCLXXXXVIII Italiae ecclesiis, monasteriis, civitatibus singulisque personis concessorum, voll. I-VIII</title>, ed. by P. F. Kehr, Berlin 1906-1935 [anastatic reprint, Berlin 1961]; <title>vol. IX</title>, ed. by W. Holtzmann, Berlin 1962; <title>vol. X</title>, ed. by D. Girgensohn, Zürich 1975.</bibl>
                    <bibl>IS1 = Ughelli, IS = F. Ughelli, <title>Italia sacra sive De episcopis Italiae et insularum adiacentium, rebusque ab iis praeclare gestis, deducta serie ad nostram usque aetatem, 9 voll.</title>, Roma 1942-1962.</bibl>
                    <bibl>IS2 = Ughelli-Coleti, IS = F. Ughelli, <title>Italia sacra, sive de episcopis Italiae et insularum adjacentium, rebusque ab iis praeclare gentis, deducta serie ad nostram usque aetatem... editio secunda, aucta et emendata</title>, ed. by N. Coleti, 10 voll., Venezia 1721.</bibl>
                    <bibl>J 1851 = P. Jaffé, <title>Regesta Pontificum Romanorum, ab condita Ecclesia ad annum post Christum natum MCXCVIII</title>, Berlin 1851.</bibl>
                    <bibl>JK, JE, JL 1885-1888 = P. Jaffé, <title>Regesta Pontificum Romanorum, ab condita Ecclesia ad annum post Christum natum MCXCVIII</title>, ed. by F. Kaltenbrunner, P. Ewald, S. Loewenfeld, Lipsiae 1885-1888, 2 voll. [anastatic reprint, Graz 1956].</bibl>
                    <bibl>LC = <title>Le Liber Censuum de l’Eglise Romaine, voll. I-III</title>, ed. by L. Fabre, P. Duchesne, Paris 1886-1952.</bibl>
                    <bibl><title>Le carte di San Pietro in Ciel d’Oro</title> = <title>Le carte del monastero di San Pietro in Ciel d’Oro di Pavia, vol. II (1165-1190)</title>, ed. by E. Barbieri, M. A. Casagrande Mazzoli, E. Cau, Pavia-Milano 1984.</bibl>
                    <bibl>Leccisotti 1947 = T. Leccisotti, <title>Antiche prepositure cassinesi nei pressi del Fortore e del Saccione</title>, in “Benedictina”, 1 (1947), pp. 83-133.</bibl>
                    <bibl>Leccisotti 1964 = <title>Abbazia di Montecassino: i regesti dell'archivio. Vol. I: (aula III: capsule I-VII)</title>, ed. by T. Leccisotti, Roma 1964.</bibl>
                    <bibl>Leccisotti 1965 = <title>Abbazia di Montecassino: i regesti dell'archivio. Vol. II: (aula III: capsule VIII-XXIII)</title>, ed. by T. Leccisotti, Roma 1965.</bibl>
                    <bibl>Leccisotti 1971 = <title>Abbazia di Montecassino: i regesti dell'archivio. Vol. VI: (aula II: capsule XVIII-XXVII)</title>, ed. by T. Leccisotti, Roma 1971.</bibl>
                    <bibl>Leccisotti 1972 = <title>Abbazia di Montecassino: i regesti dell'archivio. Vol. VII: (aula II: capsule XXVIII-XLI)</title>, ed. by T. Leccisotti, Roma 1972.</bibl>
                    <bibl>Leccisotti 1973 = <title>Abbazia di Montecassino: i regesti dell'archivio. Vol. VIII: (aula II: capsule XLII-LVI)</title>, ed. by T. Leccisotti, Roma 1973.</bibl>
                    <bibl>Leccisotti 1974 = <title>Abbazia di Montecassino: i regesti dell'archivio. Vol. IX: (aula II: capsule LVI-LXVIII)</title>, ed. by T. Leccisotti, Roma 1974.</bibl>
                    <bibl>Leccisotti 1975 = <title>Abbazia di Montecassino: i regesti dell'archivio. Vol. X: (aula II: capsule LXIX-LXXV)</title>, ed. by T. Leccisotti, Roma 1975.</bibl>
                    <bibl>LEM = <title>Lucensis Ecclesiae Monumenta: a saeculo VII usque ad annum MCCLX, voll. I-II</title>, ed. by G. Concioni, C. Ferri, G. Ghilarducci, Lucca 2008-2013.</bibl>
                    <bibl>Leoni 1997 = V. Leoni, <title>Il Codice A del Comune di Cremona</title>, PhD thesis, superv. D. Puncuh, Università degli studi di Genova, 1997.</bibl>
                    <bibl>LexMa = <title>Lexikon des Mittelalters</title>, 10 voll., Stuttgart, [1977]-1999.</bibl>
                    <bibl>Libertini 2003 = <title>Documenti per la storia di Caivano, Pascarola, Casolla Valenzana e Sant'Arcangelo</title>, ed. by G. Libertini, Frattamaggiore 2003 – avaible online at URL: <ref target="https://ia601605.us.archive.org/18/items/bub_gb_Stj5OgNu5RYC/bub_gb_Stj5OgNu5RYC.pdf">https://ia601605.us.archive.org/18/items/bub_gb_Stj5OgNu5RYC/bub_gb_Stj5OgNu5RYC.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Lisini 1908 = A. Lisini, <title>Inventario delle pergamene conservate nel diplomatico dall’anno 736 all’anno 1250</title>, I, Siena 1908.</bibl>
                    <bibl>Loud 1980 = G. Loud, <title>Five Unpublished Charters of the Norman Princes of Capua</title>, in “Benedictina”, XXVII (1980), pp. 161-176.</bibl>
                    <bibl>Lubin 1693 = A. Lubin, <title>Abbatiarum Italiae brevis notitia...</title>, Roma 1693.</bibl>
                    <bibl>Lupo Gentile 1912 = <title>Il regesto del Codice Pelavicino</title>, ed. by M. Lupo Gentile, in “Atti della Società Ligure di Storia Patria”, 44 (1912).</bibl>
                    <bibl>Mabillon 1709 = J. Mabillon, <title>De re diplomatica libri VI, in quibus quidquid ad veterum instrumentorum… editio secunda ab ipso autore recognita, emendata et aucta</title>, Paris 1709.</bibl>
                    <bibl>Magliari 1899 = A. Magliari, <title>Bollettino Storico Volsco, III</title>, Arpino 1899.</bibl>
                    <bibl>Manaresi = <title>I placiti del “Regnum Italiae”</title>, ed. by C. Manaresi, Roma 1955-1960 (Fonti per la Storia d’Italia, 92, 97-97).</bibl>
                    <bibl>Margarini, Bullarium Casinense = C. Margarini, <title>Bullarium Casinense, seu Constitutiones summorum pontificum, imperatorum, regum, principum et decreta sacrarum congregationum pro congregatione Casinensi, caeterisque regularibus cum eadem directe, vel indirecte participantibus</title>, I vol., Venezia 1650, II vol. Todi 1760.</bibl>
                    <bibl>Matera 1985 = V. Matera, <title>Le più antiche carte del monastero di S. Sofia di Benevento. Codice Vaticano latino 13491 (aa. 784-1300). Saggio di edizione</title>, thesis, superv. Armando Petrucci, Università degli studi di Roma La Sapienza, 1984-85.</bibl>
                    <bibl>Mazzoleni 1957 = J. Mazzoleni, <title>Le pergamene di Capua. Vol.I: 972-1265</title>. Napoli 1957.</bibl>
                    <bibl>Mazzoleni 1959 = J. Mazzoleni, <title>Le pergamene di Capua. Vol.II/2: 1022-1492</title>. Napoli 1959.</bibl>
                    <bibl>MDL = <title>Memorie e documenti per servire all’istoria del Ducato di Lucca, voll. 4/1-2</title>, ed. by D. Bertini, Lucca 1818-1836; 5/2-3, ed. by D. Barsocchini, Lucca 1837-1841.</bibl>
                    <bibl>Mezzetti, Le carte = C. Mezzetti, <title>Le carte dell'archivio di Santa Maria di Pomposa (932- 1050)</title>, Roma 2016.</bibl>
                    <bibl>MGH DD Arn = <title>Arnolfi Diplomata</title>, ed. by P. Kehr, Berlin 1956 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae ex stirpe Karolinorum, 3) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_arn/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_arn/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD F I/1 = <title>Frederici I Diplomata, 1: 1152-1158</title>, ed. by H. Appelt, Hannover 1975 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae, 10.1) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_f_i_1/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_f_i_1/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD F I/2 = <title>Frederici I Diplomata, 2: 1158-1167</title>, ed. by H. Appelt, Hannover 1979 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae, 10.2) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_f_i_2/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_f_i_2/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD F I/3 = <title>Frederici I Diplomata, 3: 1168-1180</title>, ed. by H. Appelt, Hannover 1985 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae, 10.3) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_f_i_3/index.htm#page/(II)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_f_i_3/index.htm#page/(II)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD F II/ 3 = <title>Frederici II Diplomata, 3: 1218-1220</title>, ed. by W. Koch, Hannover 2010 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae, 14.3) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_f_ii_3/index.htm#page/II/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_f_ii_3/index.htm#page/II/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD H II = <title>Heinrici II Diplomata</title>, in: <title>Heinrici II et Arduini Diplomata</title>, Hannover 1900-1903 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae, 3) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_h_ii/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_h_ii/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD H III = <title>Heinrici III Diplomata</title>, ed. by H. Bresslau, P.Kehr, Berlin 1931 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae, 5) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_h_iii/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_h_iii/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD H IV = <title>Heinrici IV Diplomata</title>, ed. by D. von Gladiss, A. Gawlik, Berlin-Weimar-Hannover 1941-1978, 3 voll. (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae, 6) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_h_iv_1/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_h_iv_1/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD Ka I = <title>Caroli Magni Diplomata</title>, in: <title>Pippini, Carlomanni, Caroli Magni Diplomata</title>, ed. by E. Mühlbacher, Hannover 1906 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata Karolinorum, 1) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_karol_i/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_karol_i/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD Ka III = <title>Karoli III Diplomata</title>, ed. by P.F. Kehr, Berlin 1937 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae ex stirpe Karolinorum, 2) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_ka_iii/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_ka_iii/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD Km = <title>Karlomanni Diplomata</title>, in: <title>Ludowici Germanici, Karlomanni, Ludowici iunioris Diplomata</title>, ed. by P.F. Kehr, Berlin 1934 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae ex stirpe Karolinorum, 1) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_ldd__dd_km__dd_ldj/index.htm#page/(t02)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_ldd__dd_km__dd_ldj/index.htm#page/(t02)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD Ko II = <title>Conradi II Diplomata</title>, ed. by H. Bresslau, Hannover - Leipzig 1909 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae, 4) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_ko_ii/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_ko_ii/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD Ko III = <title>Conradi III et filii eius Heinrici Diplomata</title>, ed. by F. Hausmann, Wien - Köln - Graz 1969 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae, 9) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_ko_iii/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_ko_iii/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD L I = <title>Die Urkunden des Ludwigs des Frommen</title>, ed. by T. Kölzer, Wiesbaden 2016, 3 voll. (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata Karolinorum, 2) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_ldf_1/index.htm#page/III/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_ldf_1/index.htm#page/III/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD Lo I = <title>Lotharii I Diplomata</title>, in: <title>Lotharii I et Lotharii II Diplomata</title>, ed. by T. Schieffer, Berlin - Zürich 1966 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomatum Karolinorum, 3) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_lo_i__dd_lo_ii/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_lo_i__dd_lo_ii/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD Lo II = <title>Lotharii II Diplomata</title>, in: <title>Lotharii I et Lotharii II Diplomata</title>, ed. by T. Schieffer, Berlin-Zürich 1966 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomatum Karolinorum, 3) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_lo_i__dd_lo_ii/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_lo_i__dd_lo_ii/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD Lu II = <title>Ludovici II Diplomata</title>, ed. by K. Wanner, München 1994 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomatum Karolinorum, 4) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_lu_ii/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_lu_ii/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD Math = <title>Die Urkunden und Briefe der Markgräfin Mathilde von Tuszien</title>, ed. by E. Goez, W. Goez, Hannover 1998 (Monumenta Germaniae Historica, Laienfürsten- und Dynastenurkunden der Kaiserzeit, 2) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_math/index.htm#page/(II)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_math/index.htm#page/(II)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD O I = <title>Ottonis I Diplomata</title>, in: <title>Conradi I, Heinrici I et Ottonis I Diplomata</title>, Hannover 1879-1884 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae, 1) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_ko_i__dd_h_i__dd_o_i/index.htm#page/(t01)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_ko_i__dd_h_i__dd_o_i/index.htm#page/(t01)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD O II = <title>Ottonis II Diplomata</title>, Hannover 1888 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae, 2.1) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_o_ii__dd_o_iii/index.htm#page/(t01)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_o_ii__dd_o_iii/index.htm#page/(t01)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH DD O III = <title>Ottonis III Diplomata</title>, Hannover 1893 (Monumenta Germaniae Historica, Diplomata regum et imperatorum Germaniae, 2.2) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_dd_o_ii__dd_o_iii/index.htm#page/(t04)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_dd_o_ii__dd_o_iii/index.htm#page/(t04)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH Epp. Sel. 2.1 = <title>Gregorii VII Registrum Lib. I-IV</title>, ed. by E. Caspar, Berlin 1920 (Monumenta Germaniae Historica, Epistolae Selectae, 2.1) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_epp_sel_2_1/index.htm#page/(I)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_epp_sel_2_1/index.htm#page/(I)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH SS III = <title>[Annales, chronica et historiae aevi Carolini et Saxonici]</title>, ed. by G. Pertz, Hannover 1839 (Monumenta Germaniae Historica, Scriptores, 3) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_ss_3/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_ss_3/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH SS IV = <title>[Annales, chronica et historiae aevi Carolini et Saxonici]</title>, ed. by G. Pertz, Hannover 1841 (Monumenta Germaniae Historica, Scriptores, 4) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_ss_4/index.htm#page/(III)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_ss_4/index.htm#page/(III)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH SS rer. Lang. = <title>Scriptores rerum Langobardicarum et Italicarum saec. VI-IX</title>, Hannover 1878 (Monumenta Germaniae Historica, Scriptores rerum Langobardicarum et Italicarum) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_ss_rer_lang_1/index.htm#page/(II)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_ss_rer_lang_1/index.htm#page/(II)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>MGH SS XXXIV = <title>Die Kronik von Mentecassino</title>, ed. by H. Hoffmann, Hannover 1980 (Monumenta Germaniae Historica, Scriptores, 34) – avaible online at URL: <ref target="https://www.dmgh.de/mgh_ss_34/index.htm#page/(II)/mode/1up">https://www.dmgh.de/mgh_ss_34/index.htm#page/(II)/mode/1up</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Milani, <title>Le carte</title> = <title>Le carte del monastero di S. Felice di Pavia (998-1197)</title>, ed. by M. Milani, in: <title>Codice diplomatico della Lombardia medievale (secoli VIII-XII)</title> – avaible online at URL: <ref target="https://www.lombardiabeniculturali.it/cdlm/edizioni/pv/pavia-sfelice/">https://www.lombardiabeniculturali.it/cdlm/edizioni/pv/pavia-sfelice/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Mongelli 1956 = <title>Regesto delle pergamene. Abbazia di Montevergine, vol. I (secc. X-XII)</title>, ed. by G. Mongelli O.S.B., Roma 1956.</bibl>
                    <bibl><title>Monumenta Novaliciensia</title> = <title>Monumenta Novaliciensia vetustiora. Raccolta degli atti e delle cronache riguardanti l'Abbazia della Novalesa, 2 voll.</title>, ed. by C. Cipolla, Roma 1898-1901 (Fonti per la Storia d’Italia, 31-32).</bibl>
                    <bibl>Morbio, <title>Storie</title> = C. Morbio, <title>Storie dei municipi italiani illustrate con documenti inediti, notizie bibliografiche e di belle arti. Vol. I: Ferrara, Pavia e Lodi</title>, Milano 1836.</bibl>
                    <bibl>Mosiici 1990 = <title>Le carte del monastero di S. Miniato al Monte (secoli IX-XII)</title>, ed. by L. Mosiici, Firenze 1990.</bibl>
                    <bibl>Muratori 1738-1742 = L. A. Muratori, <title>Antiquitates Italicae Medii Aevi, I-IV</title>, Milano 1738-1742 [anastatic reprint, Bologna 1965].</bibl>
                    <bibl>Muratori, Antichità estensi = L. A. Muratori, <title>Delle antichità estensi ed italiane</title>, Modena 1717.</bibl>
                    <bibl>Muzzioli 1943 = <title>Collezioni paleografiche dell’Istituto di paleografia</title>, ed. by G. Muzzioli, R. Università degli studi di Roma, Roma 1943.</bibl>
                    <bibl>Muzzioli, <title>Carte S. Andrea</title> = <title>Le carte del monastero di S. Andrea Maggiore di Ravenna, I (896-1000)</title>, ed. by G. Muzzioli, Roma 1987 (Raccolta di studi e testi, 86).</bibl>
                    <bibl>Naranzi, <title>Memorie</title> = A. Naranzi, <title>Memorie della fabbrica di San Benedetto Maggiore di Ferrara</title>, sec. XVIII, BEMo, Campori Appendice, n. 2264 (g.T.4.7).</bibl>
                    <bibl>Olivieri 1961 = D. Olivieri, <title>Dizionario di toponomastica lombarda: nomi di comuni, frazioni, casali, monti, corsi d'acqua, ecc. della regione lombarda, studiati in rapporto alla loro origine</title>, II edition, Milano 1961.</bibl>
                    <bibl>Papsturkunden = H. Zimmermann, <title>Papsturkunden (896-1046)</title>, 2 voll., Wien 1984-1985.</bibl>
                    <bibl>Pasqui = <title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel medioevo</title>, ed. by U. Pasqui, 3 voll., Firenze 1899-1937 (Documenti di storia italiana, 11-13).</bibl>
                    <bibl>Pellegrino, Pratilli 1749 = C. Pellegrino, F. M. Pratilli, <title>Historia principum langobardorum…, I</title>, Napoli 1749.</bibl>
                    <bibl>Pennacchini 1938 = L. E. Pennacchini, <title>Pergamene salernitane conservate nel R. Archivio di Stato in Roma</title>, Salerno 1938.</bibl>
                    <bibl>Petrucci 1960 = A. Petrucci, <title>Codice diplomatico del monastero benedettino di Santa Maria di Tremiti</title>, 2 voll., Roma 1960.</bibl>
                    <bibl>Pflugk Harttung 1881-1886 = J. von Pflugk Harttung, <title>Acta Pontificum Romanorum inedita</title>, 3 voll., Stuttgart 1881-1886.</bibl>
                    <bibl>Piattoli 1936 = R. Piattoli, <title>Miscellanea diplomatica II</title>, in “Bullettino dell’Istituto storico italiano per il Medioevo e archivio muratoriano”, 51 (1936), Roma pp. 81-136.</bibl>
                    <bibl>Piattoli 1938 = <title>Le carte della canonica della cattedrale di Firenze</title>, ed. by R. Piattoli, Roma 1938 (Regesta Chartarum Italiae, 23).</bibl>
                    <bibl>Piattoli 1941 = R. Piattoli, <title>Miscellanea diplomatica III</title>, in “Bullettino dell’Istituto storico italiano per il Medioevo e archivio muratoriano”, 57 (1941), Roma pp. 151-204.</bibl>
                    <bibl>Pighi 1960 = <title>Versus da Verona. Versus de Mediolano</title>, ed. by G. B. Pighi, Bologna 1960.</bibl>
                    <bibl>Pingone, Augusta Taurinorum = F. Pingone, <title>Augusta Taurinorum</title>, Torino 1577.</bibl>
                    <bibl>PL 151 = <title>Patrologia latina</title>, ed. by J. P. Migne, t. CLI: <title>Urbani II</title>, Paris 1853.</bibl>
                    <bibl>PL 163 = <title>Patrologia latina</title>, ed. by J. P. Migne, t. CLXIII: <title>Paschalis II, Gelasii II, Calixti II</title>, Paris 1854.</bibl>
                    <bibl>PL 200 = <title>Patrologia latina</title>, ed. by J. P. Migne, t. CC: <title>Alexandri III</title>, Paris 1855.</bibl>
                    <bibl>Pomaro 2015 = <title>I manoscritti medievali della Biblioteca Capitolare Feliniana di Lucca</title>, ed. by G. Pomaro, Firenze 2015 (Manoscritti medievali della Toscana, 6).</bibl>
                    <bibl>Pratesi 1961 = A. Pratesi, <title>Diplomata principum Beneventi, Capuae et Salerni de gente Langobardorum, fasc. 2</title>, Roma 1961.</bibl>
                    <bibl>Pratesi, Cherubini, <title>Chronicon</title> = A. Pratesi, P. Cherubini, <title>Iohannis Berardi Liber instrumentorum seu chronicorum monasterii Casauriensis seu Chronicon Casauriense, 4 voll.</title>, Roma 2017-2019.</bibl>
                    <bibl>Prunai 1956-1957 = G. Prunai, <title>'Traditio' e 'vestitura' nelle carte senesi (secoli VII-XII)</title>, in “Studi Senesi”, 68/69 (1956-57), pp. 42-177.</bibl>
                    <bibl>RCLu = <title>Regesto del capitolo di Lucca</title>, ed. by P. Guidi-O. Parenti, 4 voll., Roma 1910-1939 (Regesta Chartarum Italiae, 6, 9, 18).</bibl>
                    <bibl>Regesta Pomposiae = <title>Regesta Pomposiae, I (aa. 874-1200)</title>, ed. by A. Samaritani, Rovigo, 1963.</bibl>
                    <bibl>Regesto di Farfa = <title>Il regesto di Farfa di Gregorio di Catino</title>, ed. by I. Giorgi, U. Balzani, 5 voll., Roma 1879-1914.</bibl>
                    <bibl>RegSen = F. Schneider, <title>Regestum Senense. Regesten der Urkunden von Siena, I, bis zum Frieden von Poggibonsi, 713 - 30 Juni 1235</title>, Roma 1911 (Regesta Chartarum Italiae, 8).</bibl>
                    <bibl>RegVolat = F. Schneider, <title>Regestum Volaterranum</title>, Roma 1907 (Regesta Chartarum Italiae, 1).</bibl>
                    <bibl>Repetti = E. Repetti, <title>Dizionario geografico fisico e storico della Toscana, vol. I-V</title>, Firenze 1833-1846.</bibl>
                    <bibl>RI, I, 1, Böhmer, Mühlbacher = J. F. Böhmer, <title>Regesta Imperii I. Die Regesten des Kaiserreichs unter den Karolingern (715-918)</title>, ed. by E. Mühlbacher, J. Lechner, Innsbruck 1908.</bibl>
                    <bibl>RI, I, 3, 1, Böhmer, Zielinski = J. F. Böhmer, <title>Regesta Imperii I. Die Regesten des Kaiserreichs unter den Karolingern: 751-918 (926) - band 3: Die Regesten des Regnum Italiae und der burgundischen Regna - teil 1: Die Karolinger im Regnum Italiae 840-887 (888)</title>, ed. by H. Zielinski, Köln-Wien 1991.</bibl>
                    <bibl>Riccardi 1889 = A. Riccardi, <title>Inventario dei castelli, paesi e beni posseduti nel secolo X dal Monastero di S. Cristina (in S. Cristina, già di Corte Olona, Prov. di Pavia)</title>, Lodi 1889.</bibl>
                    <bibl>RIM 2002 = <title>Regesti dei documenti dell'Italia meridionale, 570-899</title>, ed. by J.-M. Martin, E. Cuozzo, S. Gasparri, M. Villani, Roma 2002.</bibl>
                    <bibl>RIS = L. A. Muratori, <title>Rerum ltalicarum Scriptores</title>, 25 voll., Milano 1723-1751.</bibl>
                    <bibl>RNAM = <title>Regii Neapolitani Archivi Monumenta edita ac illustrata, I (703 - 947)</title>, Napoli 1845; <title>II (948-980)</title>, Napoli 1847; <title>III (981-1000)</title>, Napoli 1849; <title>IV (1001-1048)</title>, Napoli 1854; <title>V (1049-1114)</title>, Napoli 1857; <title>VI (1115-1130)</title>, Napoli 1861; II edition ed. by G. Libertini, Frattamaggiore 2011 (Novissimae Editiones, 26).</bibl>
                    <bibl>Robolini, Notizie = G. Robolini, <title>Notizie appartenenti alla storia della sua patria</title>, 6 voll., Pavia 1823-1838.</bibl>
                    <bibl>Ronchini Carte XI secolo = <title>Le carte ravennati del secolo undicesimo. Archivio arcivescovile, vol. II: 1025-1044</title>, ed. by M. Ronchini, Faenza 2010.</bibl>
                    <bibl>RPD = <title>Registrum Petri Diaconi (Montecassino, Archivio dell’Abbazia, Reg. 3)</title>, ed. by J.-M. Martin, P. Chastang, E. Cuozzo, L. Feller, G. Orofino, A. Thomas, M. Villani, I-IV, Roma 2015 (Fonti per la storia d’Italia Medievale. Antiquitates, 45).</bibl>
                    <bibl>RSAF = <title>Regesto di S. Angelo in Formis (Montecassino, Archivio dell’Abbazia, Reg. 4), vol. I</title>, ed. by M. Inguanez, Montecassino 1925.</bibl>
                    <bibl>RSAF Miniature = <title>Regesto di S. Angelo in Formis (Montecassino, Archivio dell’Abbazia, Reg. 4), vol. II</title>, ed. by M. Inguanez, Montecassino 1925.</bibl>
                    <bibl>RSM = <title>Regesto dell’antica badia di S. Matteo de Castello o Servorum Dei</title>, ed. by by the Monks of Montecassino, Montecassino 1914.</bibl>
                    <bibl>S. Pietro in Vaticano = <title>Le carte antiche dell’archivio capitolare di S. Pietro in Vaticano</title>, in “Archivio della Società Romana di Storia Patria”, 24 (1901), pp. 393-496; 25 (1902), pp. 273-354.</bibl>
                    <bibl>S. Silvestro in Capite = V. Federici, <title>Regesto del monastero di S. Silvestro de Capite</title>, in “Archivio della Società Romana di Storia Patria”, 22 (1899), pp. 213-300, 489-538; 23 (1900), pp. 67-128, 411-447.</bibl>
                    <bibl>S. Sisto = <title>Le più antiche carte del convento di San Sisto in Roma (905-1300)</title>, ed. by C. Carbonetti Vendittelli, Roma 1987.</bibl>
                    <bibl>Salvati et al. 1983 = <title>Le pergamene dell’Archivio vescovile di Caiazzo</title>, ed. by C. Salvati, M.A. Arpago, B. Jengo, A. Gentile, G. Fusco, G. Tescione, Caserta 1983.</bibl>
                    <bibl>Santa Giulia = <title>Le carte del monastero di S. Giulia di Brescia, I (759-1170)</title>, ed. by E. Barbieri, I. Rapisarda, G. Cossandi, in: <title>Codice diplomatico della Lombardia medievale (secoli VIII-XII)</title> – avaible online at URL: <ref target="http://www.lombardiabeniculturali.it/cdlm/edizioni/bs/brescia-sgiulia1">http://www.lombardiabeniculturali.it/cdlm/edizioni/bs/brescia-sgiulia1</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Savioli, Annali = L. V. Savioli, <title>Annali bolognesi, 3 voll.</title>, Bassano 1784-1791.</bibl>
                    <bibl>Scalabrini, <title>Monumenta</title> = G. A. Scalabrini, <title>Monumenta Pomposiae</title>, sec. XVIII, BCAFe, Classe I, 454, Privilegi spettanti alla Chiesa e città di Ferrara sì nel spirituale che nel temporale, sec. XVIII, BCAFe, Classe I, 507, tomo I.</bibl>
                    <bibl>Schiaparelli, <title>Rotolo</title> = L. Schiaparelli, <title>Il Rotolo dell'Archivio Capitolare di Novara</title>, in “Archivio Storico Lombardo” s. 3, vol. XIII, fasc. XXV (1900), pp. 5-48.</bibl>
                    <bibl>Seminatore 1908 = G. Seminatore, <title>I documenti del monastero di S. Modesto di Benevento nell'archivio generalizio dei canonici regolari Lateranensi</title>, Caltanissetta 1908.</bibl>
                    <bibl>Tasini 2009 = <title>Le carte monselicesi del monastero di S. Zaccaria di Venezia (1183-1256)</title>, ed. by G. Tasini, Roma 2009.</bibl>
                    <bibl>Tiraboschi = G. Tiraboschi, <title>Storia dell’augusta badia di S. Silvestro di Nonantola, aggiuntovi il Codice Diplomatico della medesima, 2 voll.</title>, Modena 1784-1785.</bibl>
                    <bibl>Tiraboschi Dizionario = G. Tiraboschi, <title>Dizionario topografico-storico degli stati estensi, 2 voll.</title>, Modena 1824-1825.</bibl>
                    <bibl>Tjäder, Papyri = <title>Die nichtliterarischen lateinischen Papyri Italiens aus der Zeit 445-700, 3 voll.</title>, ed. by J.O. Tjäder, Uppsala 1954-1982 (Acta Instituti Romani Regni Sueciae, ser. in. 4, 19)</bibl>
                    <bibl>Torelli 1921 = P. Torelli, <title>Le carte degli archivi reggiani fino al 1050</title>, Reggio Emilia 1921.</bibl>
                    <bibl>Tosti 1842-1843 = L. Tosti, <title>Storia della Badia di Montecassino, 4 voll.</title>, Napoli 1842.</bibl>
                    <bibl>Troya, CDL = C. Troya, <title>Codice diplomatico longobardo dal DLXVIII al DCCLXXIV: con note storiche osservazioni e dissertazioni ....</title>, in: Id., <title>Storia d'Italia del Medio-Evo, vol. IV/1-5</title>, Napoli 1852-1855.</bibl>
                    <bibl>Ughelli-Coleti, IS = IS2 = Ughelli-Coleti, IS = F. Ughelli, <title>Italia sacra, sive de episcopis Italiae et insularum adjacentium, rebusque ab iis praeclare gentis, deducta serie ad nostram usque aetatem... editio secunda, aucta et emendata</title>, ed. by N. Coleti, 10 voll., Venezia 1721.</bibl>
                    <bibl>Ughelli, IS = IS1 = F. Ughelli, <title>Italia sacra sive De episcopis Italiae et insularum adiacentium, rebusque ab iis praeclare gestis, deducta serie ad nostram usque aetatem</title>, 9 voll., Roma 1942-1962.</bibl>
                    <bibl>Vesi, Documenti = A. Vesi, <title>Documenti editi ed inediti che servono ad illustrare la storia di Romagna</title>, Bologna 1845.</bibl>
                    <bibl>Vicini I = <title>Regesto della chiesa cattedrale di Modena, vol. I</title>, ed. by E. P. Vicini, Roma 1931.</bibl>
                    <bibl>Vicini II = <title>Regesto della chiesa cattedrale di Modena, vol. II</title>, ed. by E. P. Vicini, Roma 1936.</bibl>
                    <bibl><title>Vita Barbati episcopi Beneventani</title> = <title>Vita Barbati episcopi Beneventani</title>, ed. by G. Waitz, in: MGH SS rer. Lang, pp. 557-562.</bibl>
                    <bibl>Wickham 1995 = C. Wickham, <title>Monastic Lands and monastic patrons</title>, in San Vincenzo al Volturno, 2: The 1980-86 Excavations, Part II, ed. by R. Hodges, J. Mitchell, London 1995, pp. 138-152.</bibl>
                </listBibl>
                
                <listBibl>
                    <head>Secondary Sources</head>
                    <bibl>Acocella 1921 = V. Acocella. <title>La badia e il casale di S. Maria in Elce nel territorio feudale di Calitri</title>, in “Rivista Storica Benedettina”, XII (1921), pp. 88-118.</bibl>
                    <bibl>Acocella 1963 = N. Acocella, <title>Il tramonto dei longobardi meridionali: nota sull’itinerario della spedizione del Guiscardo contro Salerno, nel 1076</title>, Bari 1963.</bibl>
                    <bibl>Adinolfi 1846 = A. Adinolfi, <title>Storia della Cava</title>, Salerno 1846.</bibl>
                    <bibl>Allegria 2006 = S. Allegria <title>Un rotolo-cartulario dell'Archivio capitolare di Arezzo. Tra documentazione e storia, in Secoli XI e XII: l’invenzione della memoria. Atti del Seminario internazionale</title> (Montepulciano, 27-29 aprile 2006), ed. by S. Allegria, F. Cenni, C. Tristano, Montepulciano 2006, pp. 103-112.</bibl>
                    <bibl>Andenna 1985 = G. Andenna, <title>Le radici storiche dell’Oltreticino (sec. X-XV), in Territorio, società, lingua. Il Medio Ticino (Galliate, Trecate, Cameri, Romentino). Atti del Convegno</title> (Galliate, 15 dicembre 1984), 1985, pp.11-27.</bibl>
                    <bibl>Andenna 1995 = G. Andenna, <title>La signoria ecclesiastica nell'Italia Settentrionale</title>, in: <title>Chiesa e mondo feudale nei secoli X e XII. Atti della Dodicesima Settimana Internazionale di studio</title> (Mendola, 24-28 agosto 1992), Milano 1995, pp. 111-150.</bibl>
                    <bibl>Andenna 1998 = G. Andenna, <title>Le fondazioni monastiche del nord Italia riformate da Maiolo</title>, in: <title>San Maiolo e le influenze cluniacensi nell'Italia del Nord. Atti del Convegno internazionale</title> (Pavia-Novara, 23-24 settembre 1994), ed. by E. Cau, A. A. Settia, Pavia 1998, pp. 201-216.</bibl>
                    <bibl>Andenna 2001 = G. Andenna, <title>L'ordo feudale dei capitanei di Novara (secoli XI-XII)</title>, in: <title>La vassallità maggiore del Regno italico: i capitanei nei secoli XI - XII. Atti del convegno</title> (Verona, 4 - 6 novembre 1999), ed. by A. Castagnetti, Roma 2001, pp. 95-128.</bibl>
                    <bibl>Andenna 2007 = G. Andenna, <title>La diocesi di Novara in età carolingia e post carolingia</title>, in: <title>Diocesi di Novara</title>, ed. by L. Vaccaro, D. Tuniz, Brescia 2007, pp. 53-82.</bibl>
                    <bibl>Andenna 2013 = G. Andenna, <title>Notingo</title>, vescovo in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXXVIII, Roma 2013, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/notingo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/notingo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Andenna 2015 = G. Andenna, <title>Pietro</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXXXIII, Roma 2015, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/pietro_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/pietro_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Andenna 2016 = G. Andenna, <title>Ramperto</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXXXVI, Roma 2016, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/ramperto_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/ramperto_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Andreolli 1981 = B. Andreolli, <title>I prodotti alimentari nei contratti agrari toscani dell’alto Medioevo</title>, in “Archeologia Medievale” VIII (1981), pp. 117-126.</bibl>
                    <bibl>Andreolli 1983 = B. Andreolli, <title>Uomini nel Medioevo. Studi sulla società lucchese dei secoli VIII-IX</title>, Bologna 1983. </bibl>
                    <bibl>Andreolli 1994 = B. Andreolli, <title>I figli di Manfredo da vassalli canossani a signori</title>, in: <title>I poteri dei Canossa. Da Reggio Emilia all’Europa. Atti del convegno internazionale di studi</title> (Reggio Emilia- Carpineti, 29-31 ottobre 1992), ed. by P. Golinelli, Bologna 1994, pp. 189-210.</bibl>
                    <bibl>Angelucci 2000 = P. Angelucci, <title>L’Ardenghesca tra potere signorile e dominio senese (secoli XI-XIV)</title>, Napoli 2000.</bibl>
                    <bibl>Arnaldi 1960 = G. Arnaldi, <title>Agapito II</title>, papa, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. 1, Roma 1960 – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-agapito-ii_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-agapito-ii_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Assemanus 1751-1753 = Assemanus Joseph Simonius, <title>Italicae historiae scriptores ex Bibliothecae Vaticanae … illustravit Joseph Simonius Assemanus ... De rebus Neapolitanis et Siculis, ab anno Christi quingentesimo ad annum millesimum ducentesimum, 4 voll.</title>, Roma 1751-1753.</bibl>
                    <bibl>Astegiano 1882 = L. Astegiano, <title>Il Comune di Cremona e il possesso di Guastalla e Luzzara nel secolo XII</title>, in “Archivio Storico Lombardo”, 9 (1882), pp. 193-251.</bibl>
                    <bibl>Aversano 1984 = V. Aversano, <title>Il coronimo Cilento e il suo territorio (1034-1552)</title>, in “Studi e ricerche di Geografia”, VI, n. l (1984), pp. 79-127.</bibl>
                    <bibl>Balboni 2001 = M. Balboni, <title>Terra di confine</title>, in: <title>Crevalcore: percorsi storici</title>, ed. by M. Abbati, Bologna 2001, pp. 11-56.</bibl>
                    <bibl>Balducci 1970 = A. Balducci, <title>L’abbazia di S. Benedetto</title>, Salerno 1970.</bibl>
                    <bibl>Baroni 1998 = F. Baroni, <title>Rapporti e collegamenti viari medievali attraverso il passo di Tea fra la Garfagnana, la Lunigiana e il mare</title>, in: <title>La Garfagnana dall'epoca comunale all'avvento degli Estensi. Atti del convegno</title> (Castelnuovo Garfagnana, 13-14 settembre 1997), pp. 163-209.</bibl>
                    <bibl>Bartoloni 1944 = F. Bartoloni, <title>Intorno a un diploma principesco beneventano del secolo IX</title>, in: <title>Scritti in onore di Vincenzo Federici</title>, Firenze 1944, pp. 49-58; now also in: Id., <title>Scritti</title>, ed. by V. De Donato, A. Pratesi, Spoleto 1995, pp. 89-98 (Collectanea, 6) (pages quoted from edition 1995).</bibl>
                    <bibl>Bartoloni 1950a = F. Bartoloni, <title>Note di diplomatica vescovile beneventana. Parte I. Vescovi e arcivescovi di Benevento (secoli VIII-XIII)</title>, in “Atti dell’Accademia nazionale dei Lincei, Rendiconti della Classe di Scienze morali, storiche e filologiche”, ser. VIII, 5 (1950), pp. 425-449; now also in: Id., <title>Scritti</title>, ed. by V. De Donato, A. Pratesi, Spoleto 1995, pp. 245-269 (Collectanea, 6).</bibl>
                    <bibl>Bartoloni 1950b = F. Bartoloni, <title>Note di diplomatica vescovile beneventana. Parte I. Vescovi e arcivescovi di Benevento (secoli VIII-XIII)</title>, in “Atti dell’Accademia nazionale dei Lincei, Rendiconti della Classe di Scienze morali, storiche e filologiche", serie VIII, 5 (1950), pp. 425-449; now also in: Id., <title>Scritti</title>, ed. by V. De Donato, A. Pratesi, Spoleto 1995, pp. 245-269 (Collectanea, 6).</bibl>
                    <bibl>Bartoloni 1952 = F. Bartoloni, <title>Problemi di diplomatica longobarda</title>, in: <title>Atti del I Congresso Internazionale di Studi Longobardi</title> (Spoleto 27-30 settembre 1951), Spoleto 1952, pp. 29-36; now also in: Id., <title>Scritti</title>, ed. by V. De Donato, A. Pratesi, Spoleto 1995, pp. 279-286 (Collectanea, 6).</bibl>
                    <bibl>Bartoloni 1953 = F. Bartoloni, <title>I diplomi dei principi longobardi di Benevento, di Capua e di Salerno nella tradizione beneventana</title>, in: <title>Studi di paleografia, diplomatica, storia ed araldica in onore di Cesare Manaresi</title>, Milano 1953, pp. 293-307, ; now also in: Id., <title>Scritti</title>, ed. by V. De Donato, A. Pratesi, Spoleto 1995, pp. 287-301 (Collectanea, 6).</bibl>
                    <bibl>Bartoloni 1954 = F. Bartoloni, <title>Additiones Kehrianae</title>, in "Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken", 34 (1954), pp. 31-64; now also in: Id., <title>Scritti</title>, ed. by V. De Donato, A. Pratesi, Spoleto 1995, pp. 303-64 (Collectanea, 6).</bibl>
                    <bibl>Basile Weatherill 2002 = M. Basile Weatherill, <title>Il monastero di San Pietro di Cremella e la canonica di San Giovanni Battista di Monza nel medioevo: nuove ipotesi sugli interventi dell’arcivescovo Robaldo</title>, in “Rivista di storia della Chiesa in Italia”, 65 (gennaio-giugno 2002), pp. 17-79.</bibl>
                    <bibl>Becchetti 2008 = L. Becchetti, Note di sfragistica altomedievale salernitana. Il sigillo di Gisulfo II, in“Rassegna Storica Salernitana”, n. s., XXVI, 2 (2008), pp. 93-102.</bibl>
                    <bibl>Bedina 2002 = A. Bedina, Grimoaldo, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LIX, Roma 2002 – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/grimoaldo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/grimoaldo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Bedina 2003 = A. Bedina, Guaiferio, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LX, Roma 2003 – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/guaiferio_res-57fa7467-87ee-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/guaiferio_res-57fa7467-87ee-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Bedina 2003b = A. Bedina, Guaimario, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LX, Roma 2003 – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/guaimario_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/guaimario_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Bedina 2005 = A. Bedina, Leone, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXIV, Roma 2005 – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/leone_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/leone_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Belli Barsali 1973 = I. Belli Barsali, <title>La topografia di Lucca nei secoli VIII-XI</title>, in: <title>Atti del V Congresso Internazionale di Studi sull’Alto Medioevo [Lucca e la Tuscia nell’Alto Medioevo]</title> (Lucca 3-7 ottobre 1971), Spoleto 1973, pp. 461-554.</bibl>
                    <bibl>Belli Barsali 1988 = I. Belli Barsali, <title>Lucca. Guida alla città</title>, Lucca 1988.</bibl>
                    <bibl>Bellini 1962 = L. Bellini, <title>Le saline dell’antico delta padano</title>, Ferrara 1962.</bibl>
                    <bibl>Bellini 1967 = L. Bellini, <title>I vescovi di Comacchio nel primo millennio</title>, Ferrara 1967.</bibl>
                    <bibl>Benati 1973 = A. Benati, <title>L’arimannia nella storia medievale di Massafiscaglia</title>, Ferrara 1973.</bibl>
                    <bibl>Benericetti 1999 = R. Benericetti, <title>La cronologia dei papi dei secoli IX-XI secondo le carte di Ravenna</title>, Faenza 1999 (Biblioteca cardinale Gaetano Cicognani, n. ser., 2).</bibl>
                    <bibl>Benericetti 2017 = R. Benericetti, <title>Gli arcivescovi di Ravenna ed il monastero di S. Maria di Pomposa nell’alto medioevo</title>, in “Benedictina”, 64, 1 (2017), pp. 7-43.</bibl>
                    <bibl>Beolchini 2004 = V. Beolchini, <title>Landolfo</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXIII, Roma 2004 – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/landolfo_res-80c7b58a-87ee-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/landolfo_res-80c7b58a-87ee-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Beolchini 2007 = V. Beolchini, <title>Mansone</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXIX, Roma 2007 – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/mansone_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/mansone_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Bertolini 2004 = M.G. Bertolini, <title>Studi canossiani</title>, ed. by O. Capitani, P. Golinelli, Bologna 2004.</bibl>
                    <bibl>Bertolini M.G. 1960 = M.G. Bertolini, <title>Adalberto Azzo di Canossa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. I, Roma 1960, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/adalberto-azzo-di-canossa_(Dizionario-Biografico)/?search=ADALBERTO%20AZZO%20di%20Canossa">https://www.treccani.it/enciclopedia/adalberto-azzo-di-canossa_(Dizionario-Biografico)/?search=ADALBERTO%20AZZO%20di%20Canossa</ref> – now also in: Ead., <title>Studi canossiani</title>, ed. by O. Capitani, P. Golinelli, Bologna 2004, pp. 165-168.</bibl>
                    <bibl>Bertolini M.G. 1960b = M.G. Bertolini, <title>Alberto Azzo</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. I, Roma 1960, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/alberto-azzo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/alberto-azzo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Bertolini M.G. 1963 = M.G. Bertolini, <title>Baldovino</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. 5, Roma 1963 – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/baldovino_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/baldovino_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Bertolini O. 1926 = O. Bertolini, <title>I documenti trascritti nel Liber preceptorum Beneventani Monasterii S. Sophiae (Chronicon S. Sophiae)</title>, in: <title>Studi di Storia Napoletana in onore di Michelangelo Schipa</title>, Napoli 1926, pp. 11-47.</bibl>
                    <bibl>Bertolini O. 1967 = O. Bertolini, <title>Carlomagno e Benevento, in Karl der Grosse. Lebenswerk und Nachleben, unter Mitwirkung von Helmut Beumann..., ed. by Wolfgang Braunfels, vol. I, Persönlichkeit und Geschichte</title>, ed. by H. Beumann, Düsseldorf 1967, pp. 609-671.</bibl>
                    <bibl>Bertolini O. 1968 = O. Bertolini, <title>Ordinamenti militari e strutture sociali dei Longobardi in Italia</title>, in: <title>Ordinamenti militari in Occidente nell'atto medioevo, XV Settimana di studio del Centro italiano di studi sull'alto medioevo</title> (Spoleto, 30 marzo-5 aprile 1967), 2 voll., Spoleto 1968, pp. 429-580 (Settimane di studio del Centro italiano di studi sull'alto medioevo, 15).</bibl>
                    <bibl>Bertolini O. 2000 = O. Bertolini, <title>Adriano I, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. I, Roma 1960, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-adriano-i_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-adriano-i_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Bertolini P. 1962 = P. Bertolini, <title>Arechi I</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. 4, Roma 1962, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/arechi-i_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/arechi-i_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Bertolini P. 1968 = P. Bertolini, <title>Studi per la cronologia dei Principi Langobardi di Benevento: da Grimoaldo I a Sicardo (787-839)</title>, in “Bullettino dell'Istituto storico italiano per il Medio Evo e Archivio muratoriano”, LXXX (1968), pp. 25-135. </bibl>
                    <bibl>Bertolini P. 2002 = P. Bertolini, <title>“Actum Beneventi”. Documentazione e notariato nell’Italia meridionale longobarda (secoli VIII-IX)</title>, Milano 2002 (Fonti e strumenti per la storia del notariato italiano, 9). </bibl>
                    <bibl>Bescapé, Nov. Sacra = C. Bascapè,<title>La Novara sacra del vescovo venerabile Carlo Bescapè, tradotta in italiano con annotazioni e vita dell'autore dall'Avv. Cav. Giuseppe Ravizza</title>, Novara 1978 [anastatic reprint, Bologna 1973].</bibl>
                    <bibl>Bianchi 2008 = <title>Guida all’archeologia medievale della Provincia di Livorno</title>, ed. by G. Bianchi, Provincia di Livorno 2008.</bibl>
                    <bibl>Bianchi, Collavini 2018 = G. Bianchi, S.M. Collavini, <title>Public Estates and Economic Strategies in Early Medieval Tuscany: Towards a New Interpretation</title>, in: <title>Origins of a New Economic Union (7th-12th Century). Preliminary Results of the nEU-Med Project: October 2015-March 2017</title>, ed. by G. Bianchi, R. Hodges, Firenze 2018; pp. 147-160.</bibl>
                    <bibl>Bini 2010 = S. Bini, <title>Sospiro. Una "curtis regia" della pianura lombarda orientale. Confronti e nuove acquisizioni</title>, in “Civiltà Bresciana”, XIX/2 (2010), pp. 7-32.</bibl>
                    <bibl>Biscardi 2015 = R. Biscardi, <title>L'arco in fondo alla valle. Un mistero architettonico a Sant'Agata dei Goti</title>, Napoli 2015.</bibl>
                    <bibl>Bloch 1986 = H. Bloch, <title>Monte Cassino in the Middle Ages</title>, Roma 1986.</bibl>
                    <bibl>Bolisani 1958 = E. Bolisani, <title>Un interessante testamento veronese del secolo IX</title>, in: <title>Miscellanea in onore di Roberto Cessi</title>, I, Roma 1958, pp. 43-49.</bibl>
                    <bibl>Bonaccorsi 2018 = I. Bonaccorsi, <title>Sergio II, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XCII, Roma 2018, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-sergio-ii_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-sergio-ii_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Bonacini 1994 = P. Bonacini, <title>La corte di Vilzacara all’incrocio tra dinastie funzionariali, enti ecclesiastici e poteri signorili (secc. IX-XII)</title>, in: <title>I poteri dei Canossa. Da Reggio Emilia all’Europa. Atti del convegno internazionale di studi</title> (Reggio Emilia-Carpineti, 29-31 ottobre 1992), ed. by P. Golinelli, Bologna1994, pp. 211-237.</bibl>
                    <bibl>Bonacini 2000 = P. Bonacini, <title>Il monastero di S. Benedetto Polirone: formazione del patrimonio fondiario e rapporti con l'aristocrazia italica nei secoli XI e XII</title>, in “Archivio Storico Italiano”, vol. 158, n. 4 (586) (ottobre-dicembre 2000), pp. 623-678.</bibl>
                    <bibl>Bonacini 2001 = P. Bonacini, <title>Terre d’Emilia. Distretti pubblici, comunità locali e poteri signorili nell’esperienza di una regione italiana (secoli VIII-XII)</title>, Bologna 2001.</bibl>
                    <bibl>Bonacini 2006 = P. Bonacini, <title>La curtis di Campo Migliacio</title>, in: <title>Fiorano e la valle del torrente Spezzano</title>, ed. by D. Labate, in “Quaderni di archeologia dell’Emilia Romagna”, 14 (2006), pp. 81-85.</bibl>
                    <bibl>Bondi 2012 = M. Bondi, <title>Paesaggi monastici: i monasteri nel Ravennate tra fonti scritte e dati archeologici (VIII-XIII)</title>, PhD thesis, superv. P. Galetti, Università di Bologna, 2012 – avaible online at URL: <ref target="http://amsdottorato.unibo.it/5072/">http://amsdottorato.unibo.it/5072/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Borgia 1763-1769 = S. Borgia, <title>Memorie istoriche della pontificia città di Benevento dal secolo VIII al secolo XVIII divise in tre parti, raccolte ed illustrate da Stefano Borgia Referendario dell'una e l'altra Segnatura, Protonotario apostolico, governatore della medesima</title>, I-III, Roma 1763-1769 [anastatic reprint, Bologna 1968].</bibl>
                    <bibl>Borgia 1769 = S. Borgia, <title>Memorie istoriche della pontificia città di Benevento dal secolo VIII al secolo XVIII, vol. 3</title>, Roma 1769.</bibl>
                    <bibl>Borgia 1788 = S. Borgia, <title>Breve Istoria del Dominio Temporale della Sede Apostolica nelle due Sicilie descritta in tre libri</title>, Roma 1788.</bibl>
                    <bibl>Borsa 2016 = L. Borsa, <title>Le fondazioni monastiche di Salerno in epoca longobarda (VIII-XI secolo)</title>, in “Salternum”, XX, 36-37 (2016), pp. 7-30.</bibl>
                    <bibl>Bougard 1989 = F. Bougard, <title>Entre Gandolfinigi et Obertenghi : les comtes de Plaisance aux Xe et XIe siècles</title>, in “Mélanges de l'école française de Rome” 101/I (1989), pp. 11-66 – also online at URL: <ref target="http://www.persee.fr/doc/mefr_1123-9883_1989_num_101_1_3019">http://www.persee.fr/doc/mefr_1123-9883_1989_num_101_1_3019</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Bougard 1995 = F. Bougard, <title>La justice dans le royaume d'Italie de la fin du VIIIe siècle au début du XIe siècle</title>, Roma 1995 (Bibliothèque des Écoles Françaises d’Athènes et de Rome, 291).</bibl>
                    <bibl>Bougard 2012 = F. Bougard, <title>I vescovi di Arezzo nei secoli IX-XI: tra le responsabilità locali e i destini “nazionali”</title>, in: <title>Arezzo nel Medioevo</title>, ed. by G. Cherubini, F. Franceschi, A. Barlucchi, G. Firpo, Roma 2012, pp. 63-71.</bibl>
                    <bibl>Boyd 1952 = C. Boyd, <title>Tithes and parishes in Medieval Italy: The Historical Roots of a Modern Problem</title>, Ithaca-New York 1952.</bibl>
                    <bibl>Bresslau 1998 = H. Bresslau, <title>Manuale di diplomatica per la Germania e l'Italia</title>, transl. by A. M. Voci-Roth, Roma 1998.</bibl>
                    <bibl>Brezzi 1960 = P. Brezzi, <title>Alessandro III, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. II, Roma 1960, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-alessandro-iii_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-alessandro-iii_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Brizzi 1986 = A. Brizzi, <title>San Mamiliano e la sua Abbazia in Montecristo</title>, Pisa 1986.</bibl>
                    <bibl>Brown 2001 = V. Brown, <title>New documents at Rieti for the monasteries of San Benedetto ad Xenodochium and Santa Sofia in ninth-century Benevento</title>, in “Mediaeval Studies”, 63 (2001), pp. 337-351.</bibl>
                    <bibl>Brugnoli, Varanini 2005 = A. Brugnoli, G. M. Varanini, <title>L'olivo nei beni di una famiglia di tradizione longobarda del nord Italia</title>, in: <title>Olivi e olio nel Medioevo italiano</title>, ed. by A. Brugnoli, G.M. Varanini, Bologna 2005 (Biblioteca di storia agraria medievale 29).</bibl>
                    <bibl>Brunhofer 1999= U. Brunhofer, <title>Arduin von Ivrea und seine Anhänger. Untersuchungen zum letzten italienischen Königtum des Mittelalters</title>, Augsburg 1999.</bibl>
                    <bibl>Buffo 2012 = P. Buffo, <title>Scrivere e conservare documenti a Ivrea tra comune e signoria: il libro dei redditi del Capitolo eporediese (secc. XII-XIV)</title>, Ivrea 2012.</bibl>
                    <bibl>Caiazza 2009 = D. Caiazza, <title>La terra di S. Maria in Cingla nell’alta Terra di Lavoro longobarda e normanna</title>, in: <title>Le valli del Sava e del Lete. Archeologia, storia ed arte del territorio tra Matese e Volturno. Atti del II Convegno di studi sulla storia delle foranie della Diocesi di Isernia</title> (Capriati al Volturno, 7 dicembre 2002), ed. by D. Caiazza, Piedimonte Matese 2009, pp. 109-140.</bibl>
                    <bibl>Cajo 2012-2013 = L. Cajo, <title>L’economia rurale in Italia settentrionale (fine VIII-inizio IX secolo)</title>, PhD thesis, superv. R. Comba, Università degli Studi di Milano, 2012-2013 – avaible online at URL: <ref target="https://core.ac.uk/download/pdf/187916259.pdf">https://core.ac.uk/download/pdf/187916259.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Calzolari 1984 = M. Calzolari, <title>“Nonantula”. Contributo all’interpretazione dei nomi locali derivati da un numerale</title>, in “La Bassa Modenese. Storia, tradizione, ambiente” n. 6 (1984), pp. 33-46.</bibl>
                    <bibl>Calzolari 1998 = M. Calzolari, <title>Il territorio di San Benedetto di Polirone: idrografia e topografia nell’Alto Medioevo</title>, in: <title>Storia di San Benedetto Polirone. Le origini (961-1125)</title>, ed. by P. Golinelli, Bologna 1998, pp. 1-34.</bibl>
                    <bibl>Cammarosano 1981 = P. Cammarosano, <title>La nobiltà senese dal secolo VIII agli inizi del secolo X</title>, in: <title>I ceti dirigenti in Toscana nell’età precomunale. Atti del I convegno</title> (Firenze, 2 dicembre 1978), Pisa 1981, pp. 223-256.</bibl>
                    <bibl>Cammarosano 1988 = P. Cammarosano, <title>L’alto medioevo: verso la formazione regionale</title>, in: <title>Il medioevo. Storia della società friulana</title>, ed. by P. Cammarosano, Tavagnacco 1988, pp. 9-15.</bibl>
                    <bibl>Cammarosano 1996 = P. Cammarosano, <title>Le famiglie comitali senesi</title>, in: <title>Formazione e strutture dei ceti dominanti nel medioevo: marchesi, conti e visconti nel Regno Italico (secoli IX-XIII). Atti del secondo convegno</title> (Pisa, 3-4 dicembre 1993), Roma 1996, pp. 287-295.</bibl>
                    <bibl>Campagna 2020 = G. Campagna, <title>Forme dell’eccettuazione monastica e radicamento patrimoniale nell’area piacentina: il caso dell’abbazia di Tolla (secoli VII-XII)</title>, in: <title>Flos studiorum. Saggi di storia e di diplomatica per Giuliana Albini</title>, in “Quaderni degli Studi di Storia Medioevale e di Diplomatica, III”, Milano 2020 – avaible online at URL: <ref target="https://riviste.unimi.it/index.php/SSMD/article/view/13968">https://riviste.unimi.it/index.php/SSMD/article/view/13968</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Campana 1941 = A. Campana, <title>Decimo, Decimano, Dismano. Ricerche di topografia romana e medievale della pianura romagnola, in Emilia Romana, vol. I</title>, Firenze 1941, pp. 1-38.</bibl>
                    <bibl>Cancian 1975 = P. Cancian, <title>L’abbazia di S. Genuario di Lucedio e le sue pergamene</title>, Torino 1975.</bibl>
                    <bibl>Cantalupo, La Greca = <title>Storia delle Terre del Cilento Antico</title>, ed by P. Cantalupo, A. La Greca, Acciaroli 1989 – avaible online at URL: <ref target="https://www.comune.perdifumo.sa.it/index.php?action=index&amp;p=401">https://www.comune.perdifumo.sa.it/index.php?action=index&amp;p=401</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Cantarella 1993 = G. M. Cantarella, <title>I monaci di Cluny</title>, Torino 1993.</bibl>
                    <bibl>Cantarella 1998 = G. M. Cantarella, <title>Polirone cluniacense</title>, in: <title>Storia di San Benedetto in Polirone. Le origini (961-1125)</title>, ed. by P. Golinelli, Bologna 1998, pp. 71-89.</bibl>
                    <bibl>Cantini 2010 = F. Cantini, <title>Vicus Wallari-Borgo San Genesio. Il contributo dell'archeologia alla ricostruzione della storia di un Central Place della valle dell'Arno</title>, in: <title>Vico Wallari – San Genesio ricerca storica e indagini archeologiche su una comunità del medio Valdarno inferiore fra alto e pieno medioevo</title>, ed. by F. Cantini, F. Silvestrini, Firenze 2010.</bibl>
                    <bibl>Capitani 1966 = O. Capitani, <title>Benedetto IX, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. 8, Roma 1966 – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-benedetto-ix_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-benedetto-ix_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Capitani 1969 = O. Capitani, <title>Chiese e monasteri pavesi nel secolo X</title>, in: <title>Atti del IV Congresso internazionale di studi sull’alto Medioevo</title> (Pavia-Scaldasole-Monza-Bobbio, 10-14 settembre 1967), Spoleto 1969, pp. 107-154.</bibl>
                    <bibl>Capo 2006 = L. Capo, <title>Tre giudicati longobardi</title>, in: <title>Società e cultura in età tardoantica e altomedievale: studi in onore di Ludovico Gatto</title>, Roma 2006, pp. 261-289.</bibl>
                    <bibl>Cappelletti 1845 = G. Cappelletti, <title>Le chiese d’Italia dalla loro origine sino ai giorni nostri, III</title>, Venezia 1845.</bibl>
                    <bibl>Carrara 1998 = V. Carrara, <title>Reti monastiche nell’Italia padana. Le chiese di San Silvestro di Nonantola tra Pavia, Piacenza e Cremona. Secc. IX-XIII</title>, Modena 1998.</bibl>
                    <bibl>Carucci 1923 = C. Carucci, <title>La provincia di Salerno dai tempi più remoti al tramonto della fortuna normanna</title>, Salerno 1923.</bibl>
                    <bibl>Casagrande 1989 = G. Casagrande, <title>Della Palude, Arduino</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XXXVII, Roma 1989, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/arduino-della-palude_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/arduino-della-palude_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Casale 2001-2005 = A. Casale, <title>Il monastero di San Lorenzo d’Aversa proprietario della Sylva Mala e di Valle nel XI secolo</title>, in “Sylva Mala: Bollettino del Centro Studi Archeologici di Boscoreale”, XIII (2001-2005), pp. 13-15.</bibl>
                    <bibl>Casiraghi 1979 = G. Casiraghi, <title>La diocesi di Torino nel Medioevo</title>, Torino 1979.</bibl>
                    <bibl>Casocavallo, Maggiore 2013 = B. Casocavallo, G. Maggiore, <title>L’insediamento rupestre di Santa Restituta (Tarquinia, Vt): la fase romanica</title>, in “Scienze dell’antichità”, 19/1 (2013), pp. 347-359.</bibl>
                    <bibl>Caspar 1909 = E. Caspar, <title>Petrus Diaconus und die Monte Cassineser Fälschungen. Ein Beitrag zur Geschichte des italienischen Geisteslebens im Mittelalter</title>, Berlin 1909.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1968 = A. Castagnetti, <title>Dominico e massaricio a Limonta nei secoli IX e X</title>, in "Rivista di Storia dell’Agricoltura", VIII/1 (1/03/1968), pp. 3-20.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1969 = A. Castagnetti, <title>La distribuzione geografica dei possessi di un grande proprietario veronese del secolo IX: Engelberto del fu Grimoaldo di Erbè</title>, in “Rivista di storia dell'agricoltura” 9 (1969), pp. 14-26.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1974-1975 = A. Castagnetti, <title>Contributo allo studio dei rapporti fra città e contado. Le vicende del castello di Villimpenta dal X al XIII secolo</title>, in “Atti dell’Istituto Veneto di Scienze, Lettere ed Arti. Classe di Scienze Morali, Lettere ed Arti”, vol CXXXIII, Venezia 1974-1975, pp. 81-137. </bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1975 = A. Castagnetti, <title>La distribuzione geografica dei possessi di un grande proprietario veronese del secolo IX: Engelberto del fu Grimoaldo di Erbé</title>, in "Rivista di Storia dell’agricoltura", IX/1969, pp. 14-26.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1981a = A. Castagnetti, <title>I conti di Vicenza e di Padova dall'età ottoniana al comune</title>, Verona 1981.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1981b = A. Castagnetti, <title>Le due famiglie comitali veronesi: i San Bonifacio e i Gandolfingi-di Palazzo (secoli X-inizio XIII)</title>, in: G. Cracco, A. Castagnetti, S. Collodo, <title>Studi sul medioevo veneto</title>, Torino 1981, pp. 43-93.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1982 = A. Castagnetti, <title>L’organizzazione del territorio rurale nel medioevo. Circoscrizioni ecclesiastiche e civili nella ‘Langobardia’ e nella ‘Romania’</title>, II ed., Bologna 1982.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1983 = A. Castagnetti, <title>Le comunità rurali dalla soggezione signorile alla giurisdizione del Comune cittadino</title>, Verona 1983 – avaible online at URL: <ref target="http://www.rmoa.unina.it/4941/">http://www.rmoa.unina.it/4941/</ref> (pages quoted from pdf edition - last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1984 = A. Castagnetti, <title>La Valpolicella dall'alto medioevo all'età comunale</title>, Verona 1984.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1985 = A. Castagnetti, <title>Le dipendenze polironiane nella Marca Veronese fra XI e XII secolo</title>, in: <title>L’Italia nel quadro nell’espansione europea del monachesimo cluniacense. Atti del convegno internazionale di storia medievale</title> (Pescia, 26-28 novembre 1981), Cesena 1985, pp. 105-115.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1987 = A. Castagnetti, <title>La marca Veronese-Trevigiana (secoli XI-XIV)</title>, in: <title>Comuni e signorie dell’Italia nordorientale e centrale: Veneto, Emilia-Romagna, Toscana</title>, ed. by G. Cracco, A. Castagnetti, A. Vasina, M. Luzzati, Torino 1987 (vol. VII/I of: <title>Storia d’Italia</title>, ed. by G. Calasso), pp. 159-357.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1990a = A. Castagnetti, <title>Il Veneto nell’Alto Medioevo</title>, Verona 1990.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1990b = A. Castagnetti, <title>Minoranze etniche dominanti e rapporti vassallatico-beneficiari. Alamanni e Franchi a Verona in età carolingia e postcarolingia</title>, Verona 1990. </bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1997 = A. Castagnetti, <title>Regno, signoria vescovile, arimanni e vassalli nella Saccisica dalla tarda età longobarda all’età comunale</title>, Verona 1997. </bibl>
                    <bibl>Castagnetti 1999 = A. Castagnetti, <title>Fra i vassalli: marchesi, conti, ‘capitanei’, cittadini e rurali (dalla documentazione del Capitolo della Cattedrale di Verona: secoli X-metà XII)</title>, Verona 1999. </bibl>
                    <bibl>Castagnetti 2004 = A. Castagnetti, <title>Ermenulfo conte di Ludovico II ed Ermenulfo conte di Berengario I</title>, in: <title>Mediterraneo, Mezzogiorno. Studi in onore di C. D. Fonseca, Europa, vol. II</title>, Bari 2004, pp. 175-190.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 2004a = A. Castagnetti, <title>Una famiglia di immigrati nell’alta Lombardia al servizio del Regno (846-898)</title>, Verona 2004.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 2006 = A. Castagnetti, <title>Il conte Anselmo I: l'invenzione di un conte carolingio</title>, in “Studi storici Luigi Simeoni”, 56 (2006), pp. 9-60.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 2009 = A. Castagnetti, <title>Un conte Eremberto fra Baviera e Italia nella seconda metà del secolo IX: l’infondatezza di una tesi</title>, in “Studi medievali” s. III, XL (2009), pp. 231-298.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 2010 = A. Castagnetti, <title>I vassalli imperiali a Lucca in età carolingia</title>, in: <title>Il patrimonio documentario della Chiesa di Lucca. Prospettiva di ricerca. Atti del convegno internazionale di studi</title> (Lucca, Archivio arcivescovile, 14-15 novembre 2008), ed by S. Pagano, P. Piatti, Firenze 2010, pp. 211-311.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 2011 = A. Castagnetti, <title>Le origini di Nogara (906) fra il re Berengario, il diacono veronese Audiberto, il conte Anselmo e il monastero di Nonantola</title>, in: <title>Nogara. Archeologia e storia di un villaggio medievale (scavi 2003-2008)</title>, ed. by F Saggioro, Roma 2011, pp. 1-50.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 2013 = A. Castagnetti, <title>Medici nella “Langobardia” settentrionale (secoli VIII-IX)</title>, in “Studi storici Luigi Simeoni”, 63 (2013), pp. 19-29.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti 2019 = A. Castagnetti, <title>La Domus Casotti (secoli XI_XII): da Eriberto e Sichelmo giudici a Landolfo vescovo di Ferrara e a Casotto capitaneus</title>, Verona 2019.</bibl>
                    <bibl>Castagnetti, Ciaralli 2011 = A. Castagnetti, A. Ciaralli, <title>Falsari a Nonantola. I placiti di Ostiglia (820-827) e le donazioni di Nogara (910-911)</title>, Spoleto 2011 (Testi, studi, strumenti, 26).</bibl>
                    <bibl>Cau 1995 = E. Cau, <title>Il vero e il falso in un diploma di Federico II per S. Pietro in Ciel d’Oro (1216 agosto 30)</title>, in: <title>“Speciales fideles imperii”. Pavia nell’età di Federico II</title>, ed. by E. Cau, A. Settia, Pavia 1995, pp. 211-237.</bibl>
                    <bibl>Cavalazzi 2015 = M. Cavalazzi, <title>La creazione del distretto comunale: il caso di Reggio Emilia (XII-prima metà XIII secolo)</title>, PhD thesis, superv. P. Galetti, Università di Bologna, 2015 – avaible online at URL: <ref target="http://amsdottorato.unibo.it/7004/">http://amsdottorato.unibo.it/7004/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Cavalazzi 2019 = M. Cavalazzi, <title>Un ordine fragile. La costruzione del distretto del Comune di Reggio Emilia (XII-XIII secolo)</title>, Bologna 2019.</bibl>
                    <bibl>Cavanna 1967 = A. Cavanna, <title>Fara, sala, arimannia nella storia di un vico longobardo</title>, Milano 1967.</bibl>
                    <bibl>Ceccarelli 1985 = M.L. Ceccarelli Lemut, <title>Scarlino: le vicende medievali fino al 1359</title>, in: <title>Scarlino I. Storia e territorio</title>, ed. by R. Francovich, Firenze 1985 (“Ricerche di archeologia altomedievale e medievale”, 9-10), pp. 19-74.</bibl>
                    <bibl>Ceccarelli 2004 = M.L. Ceccarelli Lemut, <title>La maremma populoniese nel medioevo</title>, in: <title>Campiglia. Un castello e il suo territorio. Ricerca storica. Indagini archeologiche</title>, ed. by G. Bianchi, Firenze 2004, I, pp. 1-116.</bibl>
                    <bibl>Ceccarelli 2009 = M.L. Ceccarelli Lemut, <title>L’incastellamento del territorio pisano (secoli X-XIV)</title>, in: <title>Castelli e fortificazioni della Repubblica Pisana</title>, ed. by M. L. Ceccarelli Lemut, M. Dringoli, Pisa 2009, pp. 3-31.</bibl>
                    <bibl>Cecere 2006 = A. Cecere, <title>La fondazione di san Lorenzo ad Septimum sulla via pubblica</title>, in “…Consuetudini aversane”, 4 (2006), pp. 4-23 – also online at URL: <ref target="http://web.tiscalinet.it/arte_aversa/E-Rubrica/4-San%20Lorenzo.htm">http://web.tiscalinet.it/arte_aversa/E-Rubrica/4-San%20Lorenzo.htm</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Cerrini 2013 = S. Cerrini, <title>Onorio II, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXXIX, Roma 2013, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-onorio-ii_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-onorio-ii_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Cerrini 2020 = S. Cerrini, <title>Urbano II, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XCVII, Roma 2020, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-urbano-ii_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-urbano-ii_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Chalandon 1907 = F. Chalandon, <title>Histoire de la domination normande en Italie et en Sicilie, vol. I</title>, New York 1907.</bibl>
                    <bibl>Cherubini 2001 = P. Cherubini, <title>Gisulfo</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LVI, Roma 2001, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/gisulfo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/gisulfo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Chiappini 1967 = L. Chiappini, <title>Gli Estensi</title>, Milano 1967.</bibl>
                    <bibl>Chroust 1888 = A. Chroust, <title>Untersuchungen über die langobardischen Königs- und Herzogsurkunden</title>, Graz 1888.</bibl>
                    <bibl>Ciampoltrini, Manfredini 2001 = G. Ciampoltrini, R. Manfredini, <title>La pieve di Sant’Ippolito di Anniano a Santa Maria a Monte</title>. Scavi 1999-2000, in “Archeologia Medievale”, 28 (2001), pp. 159-184.</bibl>
                    <bibl>Ciampoltrini, Manfredini 2010 = G. Ciampoltrini, R. Manfredini, <title>Castelfranco di Sotto nel Medioevo. Un itinerario archeologico</title>, Bientina 2010.</bibl>
                    <bibl>Cicco 2006 = G. G. Cicco, <title>La scuola cattedrale di Benevento e il vescovo Urso (secolo IX)</title>, in “Rivista di storia della Chiesa in Italia”, 2 (2006), pp. 341-373.</bibl>
                    <bibl>Ciccone 1988 = G. Ciccone, <title>Famiglie di titolo comitale nel territorio di Livorno e Porto Pisano</title>, in “Bollettino Storico Pisano”, 57 (1988), pp. 117-156.</bibl>
                    <bibl>Cielo 2000 = L. R. Cielo, <title>Fondazioni monastiche e incastellamento del Matese campano fra Longobardi e Normanni</title>, in: <title>Monastero e castello nella costruzione del paesaggio. Atti del I Seminario di Geografia Storica</title> (Cassino, 27-29 ottobre 1994), ed. by G. Arena, A. Riggio, P. Visocchi, Perugia 2000, pp. 127-143.</bibl>
                    <bibl>Cielo 2002 = L. R. Cielo, <title>La nascita dei centri medievali nella valle telesina: il caso di Solopaca</title>, in “Rivista storica del Sannio”, III s., IX (2002), 17, pp. 85-102.</bibl>
                    <bibl>Cielo 2006 = L. R. Cielo, <title>Insediamento e incastellamento nell’area di S. Agata dei Goti</title>, in “Mélanges de l'école française de Rome”, 118-1 (2006), pp. 37-58 – also online at URL: <ref target="https://www.persee.fr/doc/mefr_1123-9883_2006_num_118_1_9403">https://www.persee.fr/doc/mefr_1123-9883_2006_num_118_1_9403</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Cielo 2012 = L. R. Cielo, <title>Il monastero di S. Maria in Cingla e la nascita di Ailano</title>, in “Rivista storica del Sannio”, 19 (2012), pp. 43-88.</bibl>
                    <bibl>Cilento 1957 = N. Cilento, <title>La cronaca dei conti e dei principi longobardi di Capua dei Codici Cassinese 175 e Cavense 4 (815-1000)</title>, in “Bullettino dell’Istituto storico italiano per il Medio Evo”, 69 (1957), pp. 1-65.</bibl>
                    <bibl>Cilento 1960 = N. Cilento, <title>Adelchi</title>, in: <title>Dizionario degli Italiani</title>, vol. I, Roma 1960, sub voce – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/adelchi_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/adelchi_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Cilento 1960b = N. Cilento, <title>Il placito di Capua</title>, Alpignano 1960.</bibl>
                    <bibl>Cilento 1962 = N. Cilento, <title>Atenolfo</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. IV, Roma 1962, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/atenolfo_res-d384b6b1-87e6-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/atenolfo_res-d384b6b1-87e6-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Cilento 1966 = N. Cilento, <title>Le origini della signoria Capuana nella Longobardia minore</title>, Roma 1966.</bibl>
                    <bibl>Cilento 1966b = N. Cilento, <title>Italia meridionale longobarda</title>, Milano 1966.</bibl>
                    <bibl>Ciliberti, Salvestrini 2014 = R. Ciliberti, F. Salvestrini, <title>I vallombrosani nel Piemonte medievale e moderno. Ospizi e monasteri intorno alla strada di Francia</title>, Roma 2014.</bibl>
                    <bibl>Cimino 2012 = R. Cimino, <title>Angelberga: il monastero di San Sisto di Piacenza e il corso del fiume Po</title>, in “Reti Medievali Rivista”, 13/2 (2012), pp. 141-162 – avaible online at URL: <ref target="http://www.serena.unina.it/index.php/rm/article/view/4790/5381">http://www.serena.unina.it/index.php/rm/article/view/4790/5381</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Cimmelli 1988 = V. Cimmelli, <title>Boscoreale medioevale e moderna</title>, Napoli 1988.</bibl>
                    <bibl>Cirelli 2019 = E. Cirelli, <title>Palazzi e luoghi del potere a Ravenna e nel suo territorio tra tarda Antichità e alto Medioevo (V-X sec.)</title>, in “Hortus Artium Medievalium”, 25 (2), 2019, pp. 283-299.</bibl>
                    <bibl>Cirillo 2022 = A. Cirillo, <title>Gli antichi casali di Aversa</title>, in “Osservatorio Cittadino”, a. XIV, 7 (2022), pp. 56-57.</bibl>
                    <bibl>Cognasso 1969 = F. Cognasso, <title>Storia di Torino</title>, Milano 1969.</bibl>
                    <bibl>Coleman 2018 = E. Coleman, <title>Disputed Possession, Legal Process and Memory in Thirteenth-Century Lombardy: The Case of Guastalla and Luzzara (1193-1227)</title>, in: <title>Italy and Early Medieval Europe: Papers for Chris Wickham</title>, ed. by R. Balzaretti, J. Barrow, P. Skinner, Oxford 2018, pp. 274-290.</bibl>
                    <bibl>Collavini 1994 = S.M. Collavini, <title>Aristocrazia d’ufficio e scrittura nella Tuscia dei secoli IX-XI</title>, in “Scrittura e civiltà”, 18 (1994), pp. 23-51.</bibl>
                    <bibl>Collavini 1995-1996 = S. M. Collavini, <title>"Honorabilis domus et spetiosissimus comitatus": gli Aldobrandeschi da conti a principi territoriali (secoli IX-XIII)</title>, PhD thesis, superv. C. Violante, Scuola Normale Superiore di Pisa,1995-1996.</bibl>
                    <bibl>Collavini 1998 = S. M. Collavini, <title>"Honorabilis domus et spetiosissimus comitatus". Gli Aldobrandeschi da “conti” a “principi territoriali” (secoli IX-XIII)</title>, Pisa 1998 (Studi Medioevali, 6).</bibl>
                    <bibl>Collavini-Tomei 2017 = S. M. Collavini, P. Tomei, <title>Beni fiscali e "scritturazione". Nuove proposte sui contesti di rilascio e falsificazione di D O. III. 269 per il monastero di S. Ponziano di Lucca</title>, in: <title>Originale - Fälschungen - Kopien. Kaiser- und Königsurkunden für Empfänger in "Deutschland" und "Italien" (9.-11. Jahrhundert) und ihre Nachwirkungen im Hoch- und Spätmittelalter (bis ca. 1500) / Originali - falsi - copie. Documenti imperiali e regi per destinatari tedeschi e italiano (secc. IX-XI) e i loro effetti nel Medioevo e nella prima età moderna (fino al 1500 circa), Italia Regia 3</title>, ed. by N. D'Acunto, S. Roebert, W. Huschner, Leipzig 2017, pp. 205-216.</bibl>
                    <bibl>Colletta 2016 = T. Colletta, <title>Capua nuova sul Volturno (secc. IX-XIII): la lunga durata di un modello</title>, in: <title>Fare urbanistica tra XI e XIV secolo</title>, ed. by C. Bonardi, Roma 2016, pp.115-136.</bibl>
                    <bibl>Coperchini 2002 = G. Coperchini, <title>Toponimi altomedioevali della Val d’Arda</title>, in “Quaderni della Valtolla” 4 (2002), pp. 9-42.</bibl>
                    <bibl>Cortese 2007 = M. E. Cortese, <title>Signori, castelli, città: l’aristocrazia del territorio fiorentino tra X e XII secolo</title>, Firenze 2007.</bibl>
                    <bibl>Cortese 2017 = M. E. Cortese, <title>L’aristocrazia toscana. Sette secoli (VI-XII)</title>, Spoleto 2017.</bibl>
                    <bibl>Cortese 2022 = M. E. Cortese, <title>Sui sentieri del sale. Proprietà, risorse e circuiti economici tra Comacchio e Ravenna (secoli IX-X)</title>, in “Reti Medievali Rivista”, 23(1), 2022, pp. 81-119 – avaible online at URL: <ref target="http://www.serena.unina.it/index.php/rm/article/view/9080/9725">http://www.serena.unina.it/index.php/rm/article/view/9080/9725</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Cortesi 1983 = G. Cortesi, <title>Due basiliche ravennati del VI secolo</title>, in “Corsi di Cultura sull'Arte Ravennate e Bizantina", XXX (1983).</bibl>
                    <bibl>Cotza 2019 = A. Cotza, <title>A proposito della nuova edizione delle Passioni di Miniato</title>, in “Archivio Storico Italiano”, 661 (2019), pp. 565-575.</bibl>
                    <bibl>Crisci 1976-1984 = G. Crisci, <title>Il cammino della Chiesa Salernitana nell’opera dei suoi vescovi: sec. V-XX, I-IV</title>, Napoli-Roma 1976-1984.</bibl>
                    <bibl>Crisci, Campagna 1962 = G. Crisci, A. Campagna, <title>Salerno sacra: ricerche storiche</title>, Salerno 1962.</bibl>
                    <bibl>Cuozzo, Esposito 2018 = E. Cuozzo, L. Esposito, <title>Due monasteri della Benevento longobarda: San Benedetto ad Xenodochium e Santa Sofia ad Ponticellum</title>, in: <title>Studi su Benevento longobarda</title>, ed by M. Rotili, Benevento 2018, pp. 1-89.</bibl>
                    <bibl>Cuozzo, Esposito, Martin 2017 = E. Cuozzo, L. Esposito, J.-M. Martin, <title>I più antichi documenti di Ariano dai longobardi agli svevi (777-1264)</title>, Ariano Irpino 2017.</bibl>
                    <bibl>Curradi 1984 = C. Curradi, <title>Le pievi del territorio riminese nei documenti fino al Mille</title>, Rimini 1984.</bibl>
                    <bibl>D’Agostino = B. d’Agostino, <title>Pontegagnano</title>, in: <title>Bibliografia topografica della colonizzazione greca in Italia e nelle Isole Tirreniche, vol. XIV - siti: Pitigliano-Regalbuto</title>, Pisa-Roma-Napoli 1996.</bibl>
                    <bibl>D’Avino = V. D’Avino, <title>Cenni storici sulle chiese arcivescovili, vescovili, e prelatizie (nullius) del Regno delle Due Sicilie</title>, Napoli 1848.</bibl>
                    <bibl>Darmstädter 1896 = P. Darmstädter, <title>Das Reichsgut in der Lombardei und Piemont (568-1250)</title>, Strassburg 1896.</bibl>
                    <bibl>De Angelis ianca 1981 = L. De Angelis Cappabianca, <title>I beni del monastero di S. Maria Teodote di Pavia nel territorio circostante Voghera ed a Zenevredo (Pavia) dalle origini al 1346. Ricerche di storia agraria medievale</title>, in “Studi di storia medioevale e di diplomatica”, 6 (1981), pp. 23-113 – avaible online at URL: <ref target="https://riviste.unimi.it/index.php/SSMD/article/view/9678/9144">https://riviste.unimi.it/index.php/SSMD/article/view/9678/9144</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>De Donato 1983 = V. De Donato, <title>Appunti per una storia della cancelleria dei principi longobardi di Benevento</title>, in: <title>Studi in onore di Leopoldo Sandri, II</title>, Roma 1983, pp. 397-408 (Ministero per i beni culturali e ambientali. Pubblicazioni degli Archivi di Stato, 98/Saggi 1).</bibl>
                    <bibl>De Donato 1997 = V. De Donato, <title>Spigolature tra i documenti della Biblioteca Capitolare di Benevento</title>, in “Samnium”, LXX, 10, n.s., 4 (1997), pp. 349-357.</bibl>
                    <bibl>De Francesco 1909-1910 = A. De Francesco, <title>Origini e sviluppo del feudalesimo nel Molise</title>, in “Archivio Storico per le Province Napoletane”, XXXIV (1909), pp. 432-460, 640-671; XXXV (1910), pp. 70-98; 273-307.</bibl>
                    <bibl>De Francesco 2004 = D. De Francesco, <title>La proprietà fondiaria nel Lazio (secoli IV-VIII). Storia e topografia</title>, Roma 2004.</bibl>
                    <bibl>De Simone 1991 = V. De Simone, <title>L’ubicazione dell’antica cattedrale di Salerno</title>, in “Rassegna Storica Salernitana”, n.s. VIII/1 (giugno 1991), fasc. 15, pp. 179-184.</bibl>
                    <bibl>De Simone 1992 = V. De Simone, <title>L’identificazione della via che conduce alla porta di Elino</title>, in “Rassegna Storica Salernitana”, n.s. IX/1 (giugno 1992), fasc. 17, pp. 179-184.</bibl>
                    <bibl>De Sivo 1860-1865 = G. De Sivo,  <title>Storia di Galazia Campana e Maddaloni</title>, Napoli 1860-1865.</bibl>
                    <bibl>De Vipera 1635 = M. De Vipera, <title>Catalogus sanctorum quos Ecclesia Beneventana duplici, ac semiduplici celebrat ritu ...</title>, Napoli 1635.</bibl>
                    <bibl>De Vipera 1636 = M. De Vipera, <title>Chronologia episcoporum et archiepiscoporum Metropolitanae Ecclesiae Beneventanae ...</title>, Napoli 1636.</bibl>
                    <bibl>De Vita 1764 = G. De Vita, <title>Thesaurus alter antiquitatum Beneventanarum medii aevi, Roma 1764</title>.</bibl>
                    <bibl>Del Treppo 1956 = M. Del Treppo, <title>La vita economica e sociale in una grande abbazia del Mezzogiorno. San Vincenzo al Volturno nell'alto medioevo</title>, in “Archivio storico per le province napoletane”, 74 (1956), pp. 31-110.</bibl>
                    <bibl>Dell’Omo 2001 = M. Dell’Omo, <title>Gisulfo</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. 56, Roma <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/gisulfo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/gisulfo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Delogu 1988 = P. Delogu, <title>Il principato di Salerno: la prima dinastia</title>, in: <title>Storia del Mezzogiorno</title>, ed. by G. Galasso, R. Romeo, vol. II/1: Il Medioevo, Napoli 1988, pp. 239-277.</bibl>
                    <bibl>Delogu 2002 = = P. Delogu, <title>Gregorio II</title>, papa, santo, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LIX, Roma 2002, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/gregorio-ii-papa-santo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/gregorio-ii-papa-santo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Delogu 2020 = P. Delogu, <title>Zaccaria, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. C, Roma 2020, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-zaccaria_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-zaccaria_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Delumeau 1996 = J.-P. Delumeau, <title>Arezzo, espace et sociétés, 715-1230. Recherches sur Arezzo et son contado du VIIIe au début du XIIIe siècle, 2 voll.</title>, Roma 1996 (Collection de l’École Françaises de Rome, 219).</bibl>
                    <bibl>Destefanis 1997 = E. Destefanis , <title>I beni delle abbazie di Sesto al Reghena e di Salt nel documento del 762: uno studio storico-territoriale</title>, Sesto al Reghena 1997.</bibl>
                    <bibl>Destefanis 2009 = E. Destefanis, <title>Tracce altomedievali nell’Appennino piacentino-parmense: le testimonianze scultoree</title>, in: <title>Medioevo piacentino e altri studi. Atti della giornata di studi in onore di Piero Castignoli</title> (Piacenza, 16 maggio 2008), ed. by A. Riva, Piacenza 2009, pp. 147-188.</bibl>
                    <bibl>Deusdedit, <foreign>Collectio canonum</foreign> = <title>Die Kanonessammlung des Kardinals Deusdedit</title>, ed. by V.W. von Glanvell, Paderborn 1905.</bibl>
                    <bibl>Di Meo 1785 = A. Di Meo, <title>Apparato cronologico agli annali del Regno di Napoli della mezzana età</title>, Napoli 1785.</bibl>
                    <bibl>Di Meo 1795-1819 = A. Di Meo, <title>Annali critico-diplomatici del regno di Napoli della mezzana età, I-XII</title>, Napoli 1795-1819.</bibl>
                    <bibl>Di Muro 2005 = A. Di Muro, <title>La Piana del Sele in età normanno-sveva. Società, territorio e insediamenti (ca. 1070-1262)</title>, Bari 2005.</bibl>
                    <bibl>Di Muro 2007 = A. Di Muro, <title>Territorio e società nella Langobardia minor. La media valle del Volturno e la valle del Tusciano nell’alto Medioevo longobardo (secc. VII-X)</title>, Olevano sul Tusciano 2007.</bibl>
                    <bibl>Di Muro 2008 = A. Di Muro, <title>Curtis, territorio ed economia nel Mezzogiorno meridionale longobardo (secoli VIII-IX)</title>, in “Quaderni friulani di Archeologia”, 18 (2008), pp. 111-138.</bibl>
                    <bibl>Di Muro 2008b = A. Di Muro, <title>Mezzogiorno longobardo. Insediamenti economia e istituzioni tra Salerno e il Sele dal VII all’XI secolo</title>, Bari 2008.</bibl>
                    <bibl>Di Muro 2010 = A. Di Muro, <title>Le contee longobarde e l'origine delle signorie territoriali nel Mezzogiorno</title>, in “Archivio Storico per le Province Napoletane”, 128 (2010), pp. 1-69.</bibl>
                    <bibl>Di Muro 2011 = A. Di Muro, <title>Il santuario del Mons aureus tra storia e archeologia (secoli VII-XI)</title>, in: <title>La Grotta di San Michele ad Olevano sul Tusciano. Storia, archeologia e arte di un santuario altomedievale</title>, ed. by A. Di Muro, Olevano sul Tusciano 2011, pp. 7-66.</bibl>
                    <bibl>Dinelli 1996 = E. Dinelli, <title>Una famiglia di ecclesiastici proprietari terrieri in Lucchesia tra VIII e X secolo: gli Auderami de Vaccule</title>, in “Actum Luce”, 25 (1996), pp. 97-120.</bibl>
                    <bibl>Dini 1979 = F. Dini, <title>Dietro i nostri secoli. Insediamenti umani in sei comuni del Valdarno inferiore nei secoli VIII-XIII</title>, Santa Croce sull’Arno 1979.</bibl>
                    <bibl>Dizionario di Toponomastica UTET = <title>Dizionario di toponomastica: storia e significato dei nomi geografici italiani</title>, Torino 1990.</bibl>
                    <bibl>Esposito 1998 = D. Esposito, <title>Tecniche costruttive murarie medievali. Murature ‘a tufelli’ in area romana</title>, Roma 1998.</bibl>
                    <bibl>Fabbri 1974 = P. Fabbri, <title>Ravenna: geografia di un territorio</title>, Bologna 1974.</bibl>
                    <bibl>Fabiani 1968 = L. Fabiani, <title>La Terra di S. Benedetto - Studio storico-giuridico sull’Abbazia di Montecassino dall’VIII al XIII secolo</title>, voll. 2, Montecassino 1968.</bibl>
                    <bibl>Faini 2010 = E. Faini, <title>Firenze nell’età romanica (1000-1211). L’espansione urbana, lo sviluppo istituzionale, il rapporto con il territorio</title>, Firenze 2010.</bibl>
                    <bibl>Falce 1926-1927 = A. Falce, <title>Bonifacio di Canossa, padre di Matilda</title>, 2 voll., Reggio nell’Emilia 1926-1927.</bibl>
                    <bibl>Falce 1929 = A. Falce, <title>Una formula caratteristica</title>, in “Rivista Storica degli Archivi Toscani”, 1 (1929), pp. 91–114.</bibl>
                    <bibl>Falco 1929 = G. Falco, <title>Lineamenti di storia cassinese nei secoli VIII e IX</title>, in: <title>Casinensia. Miscellanea di studi cassinesi pubblicati in occasione del XIV centenario della fondazione della badia di Montecassino, II</title>, Montecassino 1929, pp. 457-548.</bibl>
                    <bibl>Falcone 1981 = E. Falcone, <title>Nocera dei Pagani dalle origini ad oggi: con riferimenti a particolari vicende storiche del Regno delle Due Sicilie e nazionali</title>, Cava dei Tirreni 1981.</bibl>
                    <bibl>Fanti 2000 = M. Fanti, <title>Le Vie di Bologna. Saggio di Toponomastica Storica</title>, 2 voll., Bologna 2000.</bibl>
                    <bibl>Faoro 1988 = A. Faoro, <title>L’Abbazia di San Silvestro e il suburbio orientale di Ferrara. Ricerche di topografia e urbanistica medieval</title>i, in “Atti e memorie della Deputazione provinciale ferrarese di storia patria”, s. IV, 15 (1998), pp. 29-86.</bibl>
                    <bibl>Farfa abbazia imperiale 2006 = <title>Farfa abbazia imperiale. Atti del convegno internazionale</title> (Farfa - Santa Vittoria in Matenano, 25-29 agosto 2003), ed. by R. Dondarini, Negarine di S. Pietro in Cariano (VR) 2006.</bibl>
                    <bibl>Farinelli 2009 = R. Farinelli, <title>I castelli nella Toscana delle "città deboli": dinamiche del popolamento e del potere rurale nella Toscana meridionale, secoli VII-XIV</title>, Firenze 2009.</bibl>
                    <bibl>Fasoli 1964 = G. Fasoli, <title>Note sulla feudalità Canossiana</title>, in: <title>Studi matildici: atti e memorie del convegno di studi matildici</title> (Modena-Reggio Emilia 19-20-21 ottobre 1963), Modena 1964, pp. 69-81.</bibl>
                    <bibl>Fasoli 1979 = G. Fasoli, <title>Il dominio territoriale degli arcivescovi di Ravenna fra l'VIII e l'XI secolo</title>, in: <title>I poteri temporali dei vescovi in Italia e in Germania nel medioevo</title>, in “Annali dell'Istituto Storico Italo-Germanico di Trento”, Bologna 1979, pp. 87-140.</bibl>
                    <bibl>Fava 1960 = B. Fava, <title>Alberio</title>, in: <title>Dizionario degli Italiani</title>, vol. I, Roma 1960 <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/alberio_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/alberio_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Fedele 1904 = P. Fedele, <title>Il ducato di Gaeta all'inizio della conquista Normanna</title>, in “Archivio storico per le provincie napoletane”, XXIX (1904), pp. 50-113.</bibl>
                    <bibl>Ferrara 1994 = R. Ferrara, <title>Gli anni di Matilde (1072-1115). Osservazioni sulla ‘cancelleria’ canossiana</title>, in: <title>I poteri dei Canossa. Da Reggio Emilia all’Europa. Atti del convegno internazionale di studi</title> (Reggio Emilia – Carpineti, 29-31 ottobre 1992), ed. by P. Golinelli, Bologna 1994, pp. 73-98.</bibl>
                    <bibl>Ferrari, Torchio 2009 = V. Ferrari, G. Torchio, <title>Toponomastica di Piadena</title>, Cremona 2009 (Atlante toponomastico della Provincia di Cremona, 14).</bibl>
                    <bibl>Ferraris 1963 = G. Ferraris, <title>La vita comune nelle canoniche di S. Eusebio e di S. Maria di Vercelli nel sec. XII</title>, in “Rivista di Storia della Chiesa in Italia” 17 (1963), pp. 365-394.</bibl>
                    <bibl>Ferraris 2006 = G. Ferraris, <title>Il vescovo e la carità: Guala Bondoni tra esperienze religiose ed opere assistenziali</title>, in: <title>Vercelli nel secolo XII. Atti del quarto congresso storico vercellese</title> (Vercelli, 18-19-20 ottobre 2002), Vercelli 2005, pp. 37-62.</bibl>
                    <bibl>Ficco 2015 = V. Ficco, <title>La Valle del Carapelle in età altomedievale: dati archeologici e fonti documentarie</title>, in: <title>Storia e Archeologia Globale - 1</title>, ed. by G. Volpe, Bari 2015, pp. 43-54.</bibl>
                    <bibl>Figliuolo 2016 = B. Figliuolo, <title>Il territorio nocerino-sarnese in età longobarda: forme insediative e strutture amministrative</title>, in: <title>Territorio, insediamenti e necropoli fra tarda antichità e alto medioevo. Atti del Convegno internazionale di studi Territorio e insediamenti fra tarda antichità e alto medioevo</title> (Cimitile-Santa Maria Capua Vetere, 13-14 giugno 2013); Atti del Convegno internazionale di studi Luoghi di culto, necropoli e prassi funeraria fra tarda antichità e medioevo (Cimitile-Santa Maria Capua Vetere, 19-20 giugno 2014), ed. by C. Ebanista, M. Rotili, Napoli 2016.</bibl>
                    <bibl>Filippone 1993 = N. Filippone, <title>L'alta valle del Sele tra tardo antico ed alto Medioevo: il territorio, gli insediamenti</title>, Napoli 1993.</bibl>
                    <bibl>Fiorelli 1960 = P. Fiorelli, <title>Marzo novecentosessanta</title>, in “Lingua Nostra”, XXI (1960), pp. 1-16.</bibl>
                    <bibl>Fiorotto 2021 = C. Fiorotto, <title>La ricostruzione dell’ambiente naturale della Romagna settentrionale attraverso le fonti d’archivio (secoli IX-XII)</title>, in: <title>Una terra antica. Paesaggi e insediamenti nella Romania dei secoli V-XI</title>, ed. by P. Galetti, Firenze 2021 pp. 49-62 – avaible online at URL: <ref target="https://www.insegnadelgiglio.it/wp-content/uploads/2021/03/Una-terra-antica.pdf">https://www.insegnadelgiglio.it/wp-content/uploads/2021/03/Una-terra-antica.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Firmati 2022 = M. Firmati, <title>La scoperta di Lusciano e della chiesa di Sant’Eusebio</title>, in: <title>I Longobardi e la nascita della Toscana: una terra di mezzo</title>, Milano 2022.</bibl>
                    <bibl>Foggi 1988 = F. Foggi, <title>Arimanno da Brescia, legato pontificio in Italia settentrionale alla fine del secolo XI</title>, in “Atti della Accademia nazionale dei Lincei. Memorie. Classe di scienze morali, storiche e filologiche” s. VIII, XXXI/2 (1988), pp. 69-110.</bibl>
                    <bibl>Fonseca 1977 = <title>La Chiesa di Taranto, I, Dalle origini all'avvento dei normanni. Studi storici in onore di mons. Guglielmo Motolese, arcivescovo di Taranto, nel XXV anniversario del suo episcopato</title>, ed. by C. Damiano Fonseca, Galatina 1977.</bibl>
                    <bibl>Fonseca 1987 = C. Damiano Fonseca, <title>Aspetti istituzionali dell'organizzazione ecclesiastica meridionale dal VI al IX secolo</title>, in: Id., <title>Particolarismo istituzionale e organizzazione ecclesiastica del mezzogiorno medievale</title>, Lecce 1987, pp. 21-49. </bibl>
                    <bibl>Forzatti Golia 2002 = G. Forzatti Golia, <title>Istituzioni ecclesiastiche pavesi dall’età longobarda alla dominazione visconteo-sforzesca</title>, Roma 2002 (Italia Sacra 68).</bibl>
                    <bibl>Forzatti Golia 2005 = G. Forzatti Golia, <title>Chiesa e società locale. La pieve di Voghera nel Medioevo</title>, Verona 2005.</bibl>
                    <bibl>Franceschini 1986 = A. Franceschini, <title>Idrografia e morfologia altomedievali nel territorio ferrarese orientale</title>, in: <title>La civiltà comacchiese e pomposiana. Dalle origini preistoriche al tardo medioevo. Atti del Convegno nazionale di studi storici</title> (Comacchio 1984), Bologna 1986, pp. 303-376.</bibl>
                    <bibl>Franco 2017 = A. Franco, <title>Considerazioni su ambiente e gestione del territorio nella Longobardia minor da un inedito giudicato celebrato in Alife nel 973</title>, in “Schola Salernitana – Annali” 22 (2017), pp. 41-70.</bibl>
                    <bibl>Freund 1999 = S. Freund, <title>Gelasio II, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LII, Roma 1999, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-giovanni-ii_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-giovanni-ii_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Freund 2001 = S. Freund, <title>Giovanni di Tuscolo</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LVI, Roma 2001, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/giovanni-di-tuscolo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/giovanni-di-tuscolo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Freund 2004 = S. Freund, <title>Guido (Guido Pisano)</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXI, Roma 2004, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/guido_res-67966d15-87ee-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/guido_res-67966d15-87ee-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Freund 2004/b = S. Freund, <title>Guido</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXI, Roma 2004, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/guido_res-67a70eeb-87ee-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/guido_res-67a70eeb-87ee-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Frisetti, Marazzi 2016 = A. Frisetti, F. Marazzi, <title>Porti 'monastici' in Campania fra VIII e X secolo</title>, in “Hortus artium medievalium”, 22 (2016), pp. 227-237.</bibl>
                    <bibl>Frison 1997 = C. Frison, <title>Folco</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XLVIII, Roma 1997, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/folco_res-45f6995f-87ed-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/folco_res-45f6995f-87ed-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Fuiano 1972 = M. Fuiano, <title>Città e borghi in Puglia nel Medioevo. I. Capitanata</title>. Napoli 1972.</bibl>
                    <bibl>Fumagalli 1968 = V. Fumagalli, <title>Un territorio piacentino nel secolo IX: i “fines Castellana”</title>, in “Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken” 48 (1968), pp. 1-35.</bibl>
                    <bibl>Fumagalli 1969 = V. Fumagalli, <title>Per la storia di una grande possesso canossiano nel Parmense: La corte di ‘Vilinianum’</title>, in “Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken” 49 (1969), pp. 73-94.</bibl>
                    <bibl>Fumagalli 1971 = V. Fumagalli, <title>Le origini di una grande dinastia feudale. Adalberto Atto di Canossa</title>, Tübingen 1971.</bibl>
                    <bibl>Fumagalli 1971b = V. Fumagalli,<title> Da Sigifredo “de comitatu Lucensi” a Adalberto – Atto di Canossa</title>, in: <title>Studi matildici: atti e memorie del II Convegno di studi matildici</title> (Modena-Reggio Emilia, 1-2-3 maggio 1970), Modena 1971, pp. 59-66.</bibl>
                    <bibl>Fumagalli 1973 = V. Fumagalli, <title>Vescovi e conti nell’Emilia Occidentale da Berengario I a Ottone I</title>, in “Studi medievali”, XIV (1973), pp. 137-204.</bibl>
                    <bibl>Fumagalli 1989 = V. Fumagalli, <title>Uomini e paesaggi medievali</title>, Bologna 1989.</bibl>
                    <bibl>Gabotto 1919 = F. Gabotto, <title>Gli Aleramici fino alla metà del secolo XII</title>, in “Rivista di storia, arte, archeologia per la provincia di Alessandria”, XXVIII, 1919.</bibl>
                    <bibl>Galante A. (1903) = A. Galante, <title>La condizione giuridica delle cose sacre, I</title>, Torino 1903.</bibl>
                    <bibl>Galante M. 1976 = M. Galante, <title>Per la datazione dei documenti beneventani editi e inediti di epoca longobarda</title>, in “Archivio Storico per le Province Napoletane”, 14 (1976), pp. 69-94.</bibl>
                    <bibl>Galasso 1967 = E. Galasso,  <title>Caratteri paleografici e diplomatici dell'atto privato a Capua e a Benevento prima del secolo XI</title>, in: <title>Il contributo dell'archidiocesi di Capua alla vita religiosa e culturale del Meridione. Atti del Convegno Nazionale di Studi Storici promosso dalla Società di Storia Patria di Terra di Lavoro</title> (26-31 ottobre 1966), Roma 1967, pp. 291-317.</bibl>
                    <bibl>Galetti 2021 = P. Galetti, <title>Strutture territoriali e insediative della Romania tra tarda Antichità e alto Medioevo</title>, in: <title>Una terra antica. Paesaggi e insediamenti nella Romania dei secoli V-XI</title>, ed. by P. Galetti, Firenze 2021, pp. 13-30 – avaible online at URL: <ref target="https://www.insegnadelgiglio.it/wp-content/uploads/2021/03/Una-terra-antica.pdf">https://www.insegnadelgiglio.it/wp-content/uploads/2021/03/Una-terra-antica.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Gallo 1937 = A. Gallo, <title>I diplomi dei principi longobardi di Benevento, di Capua e di Salerno nella tradizione cassinese</title>, in “Bullettino dell’Istituto storico italiano per il Medio Evo”, 52 (1937), pp. 1-79.</bibl>
                    <bibl>Gallo 1938 = A. Gallo, <title>Aversa Normanna</title>, Napoli 1938 (Collana storica, 1).</bibl>
                    <bibl>Gams 1873 = P. B. Gams, <title>Series episcoporum Ecclesiae catholicae quotquot innotuerunt a beato Petro apostolo ...</title>, Regensburg 1873 [anastatic reprint, Graz 1957].</bibl>
                    <bibl>Ganzer 1963 = K. Ganzer, <title>Die Entwicklung des auswärtigen Kardinalats im hohen Mittelalter. Ein Beitrag zur Geschichte des Kardinalskollegiums vom XI bis XII Jahrhunderts</title>, Tübingen 1963 (Bibliothek des Deutschen Historischen Instituts in Rom, 26).</bibl>
                    <bibl>Garms-Cornides 1973 = E. Garms-Cornides, <title>Die langobardischen Fürstentitel (774-1077)</title>, in: <title>Intitulatio</title>, ed. by H. Wolfram, <title>Vol. II: Lateinische Herrscher- und Fürstentitel im neunten und zehnten Jahrhundert</title>, ed. by K. Brunner, H. Fichtenau, E. Garms-Cornides, H. Wolfram, Wien 1973 (Mitteilungen des Instituts für österreichische Geschichtsforschung, Ergänzungsband XXIV.), pp. 341-452.</bibl>
                    <bibl>Gasparri 1978 = S. Gasparri, <title>I duchi longobardi</title>, Roma 1978</bibl>
                    <bibl>Gasparri 1988 = S. Gasparri, <title>Il ducato e il principato di Benevento</title>, in: <title>Storia del Mezzogiorno</title>, ed. by G. Galasso, R. Romeo, Vol. II/1: Il Medioevo, Napoli 1988, pp. 83-146.</bibl>
                    <bibl>Gasparri 1991 = S. Gasparri, <title>Dall’età longobarda al secolo X</title>, in: <title>Storia di Treviso</title>, ed. by E. Brunetta, D. Rando, G. M. Varanini, Venezia 1989-1991, pp. 3-39.</bibl>
                    <bibl>Gasparri 2004 = S. Gasparri, <title>Il regno longobardo in Italia. Struttura e funzionamento di uno stato altomedievale</title>, in: <title>Langobardia</title>, ed. by S. Gasparri, P. Cammarosano, Udine 1990, pp. 237-305; now also in: <title>Il regno dei Longobardi in Italia. Archeologia, società e istituzioni</title>, ed. by S. Gasparri, Spoleto 2004, pp. 1-92.</bibl>
                    <bibl>Gasparri 2011 = S. Gasparri, <title>Le basi economiche del potere pubblico in età longobarda</title>, in: <title>Between Taxation and Rent. Fiscal problems from Late Antiquity to Early Middle Ages (Entre el impuesto y la renta. Problemas de la fiscalidad tardoantigua y altomedieval)</title>, ed. by P. C. Dìaz, I. Martìn Viso, Bari 2011, pp. 71-85.</bibl>
                    <bibl>Gasparri 2015 = S. Gasparri, <title>Un placito carolingio e la storia di Comacchio</title>, in: <title>Faire liens. Aristocratie, réseaux et échanges compétitifs. Mélanges en l’honneur de Régine Le Jan</title>, ed by L. Jégou, S. Joye, T. Lienhard, J. Schneider, Paris 2015, pp. 179-190.</bibl>
                    <bibl>Gatto 1969 = L. Gatto, <title>Studi mainardeschi e pomposiani</title>, Pescara 1969.</bibl>
                    <bibl>Gaudenzi 1901-1916 = A. Gaudenzi, <title>Il monastero di Nonantola, il ducato di Persiceta e la chiesa di Bologna</title>, in “Bullettino dell’Istituto storico italiano”, 22 (1901), pp. 7-144; 36-37 (1916), pp. 7-570.</bibl>
                    <bibl>Gelichi 2021 = Gelichi S., Negrelli C., Grandi E., <title>Un emporio e la sua cattedrale: gli scavi di piazza XX Settembre e Villaggio San Francesco a Comacchio</title>, Firenze 2021.</bibl>
                    <bibl>Gennaro 1966 = C. Gennaro, <title>Benfatti Giacomo</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. VIII, Roma 1966, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/giacomo-benfatti_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/giacomo-benfatti_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Ghirardini 1989 = L. L. Ghirardini, <title>Storia critica di Matilde di Canossa. Problemi (e misteri) della più grande donna della storia d’Italia</title>, Modena 1989.</bibl>
                    <bibl>Giacomelli 2022-2023 = A. Giacomelli, <title>L’honor e il suo effectum. Gli Avvocati di Lucca dalle origini al 1220</title>, thesis, superv. S. M. Collavini, Università di Pisa, 2022-2023 – avaible online at URL: <ref target="https://etd.adm.unipi.it/t/etd-03232023-170925">https://etd.adm.unipi.it/t/etd-03232023-170925</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Giuliani, Mangialardi, Muntoni 2019 = R. Giuliani, N.M. Mangialardi, I.M. Muntoni, <title>Il Corpus dell’Architettura Religiosa Europea (CARE) a Lucera e nei Monti Dauni. Spunti di ricerca da un’analisi comparata tra documenti scritti, evidenze architettoniche e fonti archeologiche</title>, in: <title>Atti del 39° Convegno Nazionale sulla Preistoria, Protostoria, Storia della Daunia</title> (San Severo 17 - 18 novembre 2018), San Severo 2019, pp. 49-84.</bibl>
                    <bibl>Gnocchi 2018 = C. Gnocchi, <title>Sergio III, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XCII, Roma 2018, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/ricerca/Sergio-III/Dizionario_Biografico/">https://www.treccani.it/enciclopedia/ricerca/Sergio-III/Dizionario_Biografico/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Goez 1995a = E. Goez, <title>Beatrix von Canossa und Tuszien. Eine Untersuchung zur Geschichte des XI Jahrhunderts</title>, Sigmaringen 1995.</bibl>
                    <bibl>Goez 1995b = E. Goez, <title>Die Markgrafen von Canossa und die Klöster</title>, in “Deutsches Archiv für Erforschung des Mittelalters” LI (1995), pp. 83-114.</bibl>
                    <bibl>Golinelli 1974 = P. Golinelli, <title>La canonizzazione di San Simeone e la costruzione a San Benedetto di una chiesa in suo onore</title>, in “Civiltà mantovana” VIII (1974), pp. 176-181.</bibl>
                    <bibl>Golinelli 1978 = P. Golinelli, <title>Culto dei santi e monasteri nella politica dei Canossa nella Pianura Padana</title>, in: <title>Studi matildici: atti e memorie del III Convegno di studi matildici</title> (Reggio Emilia, 7-8-9 ottobre 1977), Modena 1978, pp. 427-444.</bibl>
                    <bibl>Golinelli 1987 = P. Golinelli, <title>Frassinoro: un crocevia del monachesimo europeo nel periodo della lotta per le investiture</title>, in “Benedectina”, 34/II (1987), pp. 417-434.</bibl>
                    <bibl>Gravina 2004 = A. Gravina, <title>Monte S. Giovanni (Carlantino - Fg). Un insediamento altomedievale sulla sponda destra del Fortore</title>, in: <title>Atti del 24° Convegno nazionale sulla Preistoria - Protostoria - Storia della Daunia</title> (San Severo 29 - 30 novembre 2003), San Severo 2004, pp. 3-32.</bibl>
                    <bibl>Greci 2016 = R. Greci, <title>Porti fluviali e ponti in età medievale. Il Po e l’area padana</title>, in “Hortus Artium Medievalium”, 22 (2016), pp. 238-248.</bibl>
                    <bibl>Greco 1981 = E. Greco, <title>Pontecagnano</title>, in: <title>Enciclopedia Italiana Treccani</title>, Roma 1961 - 1978, Appendice 4. Vol. 3: Pl - Z.</bibl>
                    <bibl>Groß 1990 = T. Gross, <title>Lothar III und die Mathildischen Guter</title>, Frankfurt am Main 1990.</bibl>
                    <bibl>Guglielmotti 1990 = P. Guglielmotti, <title>I signori di Morozzo nei secoli X-XIV: un percorso politico del Piemonte meridionale</title>, Torino 1990.</bibl>
                    <bibl>Guglielmotti 2005 = P. Guglielmotti, <title>Ricerche sull’organizzazione del territorio nella Liguria medievale</title>, Firenze 2005 (Reti Medievali E-book, Monografie, 3) – avaible online at URL: <ref target="http://www.rmoa.unina.it/2224/1/Guglielmotti.pdf">http://www.rmoa.unina.it/2224/1/Guglielmotti.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Guglielmotti 2012 = P. Guglielmotti, <title>Ageltrude: dal ducato di Spoleto al cuore del Regno Italico</title>, in “Reti Medievali Rivista”, 13/2 (2012), pp. 163-186 – avaible online at URL: <ref target="http://www.rmoa.unina.it/2110/1/366-1373-4-PB.pdf">http://www.rmoa.unina.it/2110/1/366-1373-4-PB.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Guillaume 1877 = P. Guillaume, <title>Essai historique sur l'abbaye de Cava d'après des documents inédits</title>, Cava dei Tirreni 1877.</bibl>
                    <bibl>Hirsch, Schipa 1968 = F. Hirsch, M. Schipa, <title>La Longobardia meridionale (570-1077). Il ducato di Benevento. Il principato di Salerno</title>, reprint ed. by N. Acocella, Roma 1968.</bibl>
                    <bibl>Hlawitschka 1960 = E. Hlawitschka, <title>Franken, Alemannen, Bayern und Burgunder in Oberitalien (774-962)</title>, Freiburg im Breisgau 1960. </bibl>
                    <bibl>Hoffman 1971b = H. Hoffmann, <title>Chronik und Urkunde in Montecassino</title>, in “Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken”, 51 (1971), pp. 93-206.</bibl>
                    <bibl>Hoffmann 1967 = H. Hoffmann, <title>Die älteren Abtslisten von Montecassino</title>, in “Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken”, 47 (1967) 224-354.</bibl>
                    <bibl>Hoffmann 1971 = H. Hoffmann, <title>Petrus Diaconus, die Herren von Tusculum und der Sturz Oderisius II von Montecassino</title>, in “Deutsches Archiv für Erforschung des Mittelalters”, 27 (1971), pp. 1-109.</bibl>
                    <bibl>Hubert 2002 = E. Hubert, <title>L’"Incastellamento" en Italie centrale. Pouvoirs, territoire et peuplement dans la vallée du Turano au Moyen Âge</title>, Roma 2002 – also online at URL: <ref target="http://books.openedition.org/efr/235">http://books.openedition.org/efr/235</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Iasiello 2008 = I. M. Iasiello, <title>Samnium. Assetti e trasformazioni di una provincia tardoantica</title>, Santo Spirito (BA) 2008 (Pragmateiai, 11).</bibl>
                    <bibl>Il Lazio tra Antichità e Medioevo 1999 = <title>Il Lazio tra Antichità e Medioevo. Studi in memoria di Jean Coste</title>, ed. by Z. Mari, M. T. Petrara, M. Sperandio, Roma 1999.</bibl>
                    <bibl>In loco ubi dicitur Vicolongo 2018 = <title>In loco ubi dicitur Vicolongo. L’insediamento medievale di Santo Stefano a Novi di Modena</title>, ed. by S. Campagnari, M. Librenti, F. Fioroni, Novi di Modena 2018.</bibl>
                    <bibl>Indelli 2010 = T. Indelli, <title>Storia politica della Langobardia minore. I principati longobardi di Benevento, Salerno e Capua (VI-XI sec.)</title>, Angri (SA) 2010.</bibl>
                    <bibl>Jamison 1932 = E. M. Jamison, <title>I conti di Molise e di Marsia nei secoli XII e XIII</title>, in: <title>Convegno storico abruzzese-molisano</title> (25-29 marzo 1931). <title>Atti e memorie, 3 voll., vol. I</title>, Casalbordino 1932.</bibl>
                    <bibl>Keller 1967 = H. Keller, <title>Zur Struktur der Königsherrschaft im karolingischen und nachkarolingischen Italien: Der "consiliarius regis" in den italienischen Königsdiplomen des IX und X Jahrhunderts</title>, in “Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken” XLVII (1967), pp. 123-223.</bibl>
                    <bibl>Keller 1973 = H. Keller, <title>La Marca di Tuscia fino all’anno Mille</title>, in: <title>Atti del V Congresso Internazionale di Studi sull’Alto Medioevo [Lucca e la Tuscia nell’Alto Medioevo]</title> (Lucca 3-7 ottobre 1971), Spoleto 1973, pp. 117-140.</bibl>
                    <bibl>Klewitz 1932-1933 = H.-W. Klewitz, <title>Zur Geschichte der Bistumsorganisation Campaniens und Apuliens im X und XI. Jahrhundert</title>, in “Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken”, XXIV (1932-1933), pp. 1-61. </bibl>
                    <bibl>Krause 1890 = V. Krause, <title>Geschichte des Institutes der missi dominici</title>, Innsbruck 1890.</bibl>
                    <bibl>Kuttner 1945 = S. Kuttner, <title>Cardinalis: the history of a canonical concepts</title>, in “Traditio: Studies in Ancient and Medieval History, Thought, and Religion”, 3 (1945), pp.129-214.</bibl>
                    <bibl>L’abbazia altomedievale come istituzione dinamica 2020 = <title>L’abbazia altomedievale come istituzione dinamica. Il caso di S. Maria di Farfa. Atti del Convegno internazionale</title> (Abbazia benedettina di Farfa, 13-14 marzo 2015), ed. by S. Manganaro, Roma 2020.</bibl>
                    <bibl>La Manna 2012a = F. La Manna, <title>Insediamenti e paesaggio agrario nell’actus Cilenti in età longobarda</title>, in: <title>Studi sul Mezzogiorno longobardo Insediamenti e trasformazione del paesaggio tra i secoli VI e X</title>, ed. by F. La Manna, Olevano sul Tusciano 2012, pp. 115-136.</bibl>
                    <bibl>La Manna 2012b = F. La Manna, <title>Il territorio di Metellianum tra tarda antichità e alto Medioevo</title>, in: <title>Studi sul Mezzogiorno longobardo Insediamenti e trasformazione del paesaggio tra i secoli VI e X</title>, ed. by F. La Manna, Olevano sul Tusciano 2012, pp. 85-113.</bibl>
                    <bibl>La Rocca Hudson 1986 = C. La Rocca Hudson, <title>“Dark Ages” a Verona: edilità privata, aree aperte e strutture pubbliche in una città dell’Italia settentrionale</title>, in “Archeologia medievale”, 13 (1986), pp. 31-78.</bibl>
                    <bibl>Lazzari 1991 = T. Lazzari, <title>I "de Ermengarda". Una famiglia nobiliare a Bologna (secc. IX-XII)</title>, in “Studi Medievali”, s. III, XXXII/II (1991), pp. 597-657.</bibl>
                    <bibl>Lazzari 1994 = T. Lazzari, <title>Vassalli matildici a Bologna: Pietro d'Ermengarda e la sua discendenza</title>, in: <title>I poteri dei Canossa: da Reggio Emilia all'Europa. Atti del Convegno internazionale di studi</title> (Reggio Emilia-Carpineti, 29-31 ottobre 1992), ed. by P. Golinelli, Bologna 1994, pp. 239-251.</bibl>
                    <bibl>Lazzari 1998 = T. Lazzari, <title>Comitato senza città: Bologna e l'aristocrazia del territorio, secoli IX-XI</title>, Torino 1998.</bibl>
                    <bibl>Lazzari 2006 = T. Lazzari, <title>La creazione di un territorio: il comitato di Modena e i suoi “confini”</title>, in: <title>Distinguere, separare, condividere. Confini nelle campagne dell’Italia medievale</title>, ed. by P. Guglielmotti, in “Reti Medievali Rivista”, 7 (2006), 1, pp. 101-118 – avaible online at URL: <ref target="http://www.rmoa.unina.it/1884/1/160-454-1-PB.pdf">http://www.rmoa.unina.it/1884/1/160-454-1-PB.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Lazzari 2017 = T. Lazzari, <title>La tutela del patrimonio fiscale: pratiche di salvaguardia del pubblico e autorità regia nel regno longobardo del secolo VIII</title>, in “Reti Medievali Rivista”, 18 (2017), 1, pp. 1-23 – avaible online at URL: <ref target="http://www.rmoa.unina.it/4622/1/5175-19390-2-PB.pdf">http://www.rmoa.unina.it/4622/1/5175-19390-2-PB.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Lazzari 2017b = T. Lazzari, <title>Matilda of Tuscany: New Perspectives about Her Family Ties</title>, in "Storicamente", 13 (2017), n. 28 – avaible online at URL: <ref target="http://www.storicamente.org/lazzari-matilda-of-tuscany-beatrice-lorraine">http://www.storicamente.org/lazzari-matilda-of-tuscany-beatrice-lorraine</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Lazzari 2018 = T. Lazzari, <title>Tra Ravenna e regno: collaborazione e conflitti fra aristocrazie diverse</title>, in: <title>Rivaliser, coopérer: vivre en compétition dans les sociétés du haut Moyen Âge</title>, ed. by R. Le Jan, Turnhout 2018 (HAMA, 31), pp. 167-184.</bibl>
                    <bibl>Lazzari 2019 = T. Lazzari, <title>Tedaldo di Canossa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XCV, Roma 2019, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/tedaldo-di-canossa_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/tedaldo-di-canossa_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Lazzari 2020 = T. Lazzari, <title>Bertha, amatissima. L’azione politica della figlia di Berengario I, Badessa di S. Sisto e di S. Salvatore di Brescia, nel regno italico del secolo XI</title>, in: <title>I Longobardi a Venezia. Scritti per Stefano Gasparri</title>, ed. by I. Barbiera, F. Borri, A. Pazienza, Turnhout 2020 (HAMA 40), pp. 195-204.</bibl>
                    <bibl>Lazzarini 2001 = I. Lazzarini, <title>Gonzaga Luigi</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LVII, Roma 2001, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/luigi-gonzaga_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/luigi-gonzaga_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Le Jan 2018 = R. Le Jan, <title>Transferts patrimoniaux, genre et politique au début du xie siècle en Italie du Nord. L’exemple de la comtesse Richilde</title>, in: <title>La fabrique des sociétés médiévales méditerranéennes. Les Moyen Âge de François Menant</title>, ed. by D. Chamboduc de Saint Pulgent, M. Dejoux, Paris 2018, pp. 49-58. </bibl>
                    <bibl>Leccisotti 1937 = T. Leccisotti, O. S. B., <title>Le Colonie Cassinesi in Capitanata. I. Lesina (sec. VIII-XI)</title>, Montecassino 1937 (Miscellanea Cassinese, 13).</bibl>
                    <bibl>Leccisotti 1938 = T. Leccisotti, O. S. B., <title>Le Colonie Cassinesi in Capitanata. II. Il Gargàno</title>, Montecassino 1938 (Miscellanea Cassinese, 15).</bibl>
                    <bibl>Leccisotti 1949 = T. Leccisotti, <title>Le relazioni fra Montecassino e Tremiti e i possedimenti cassinesi a Foggia e Lucera</title>, in “Benedictina”, 3 (1949), pp. 203-215.</bibl>
                    <bibl>Leccisotti 1957 = T. Leccisotti, O. S. B., <title>Le Colonie Cassinesi in Capitanata. IV. Troia,</title> Montecassino 1957 (Miscellanea Cassinese, 29).</bibl>
                    <bibl>Leccisotti 1960 = T. Leccisotti, <title>Aligerno</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. 2, Roma 1960, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/aligerno_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/aligerno_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Lenzi 1999 = M. Lenzi, <title>Forme e funzioni dei trasferimenti patrimoniali dei beni della Chiesa in area romana</title>, in “Mélanges de l’École Française de Rome. Moyen Âge”, 111 (1999), pp. 771-860 – also online at URL: <ref target="https://www.persee.fr/doc/mefr_1123-9883_1999_num_111_2_3724">https://www.persee.fr/doc/mefr_1123-9883_1999_num_111_2_3724</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Leoni 2002 = V. Leoni, <title>Il codice A del comune di Cremona</title>, in: <title>Comuni e memoria storica. Alle origini del comune di Genova. Atti del convegno di Studi</title> (Genova, 24-26 settembre 2001), ed. by D. Puncuh, Genova 2002, pp. 171-193. </bibl>
                    <bibl>Lepore 1995 = C. Lepore, <title>Monasticon Beneventanum. Insediamenti monastici di regola benedettina in Benevento</title>, in “Studi Beneventani”, 6 (1995), pp. 25-168.</bibl>
                    <bibl>Levy 1995 = K. Levy, <title>Abbot Helisachar’s Antiphoner</title>, in “Journal of the American Musicology Society”, 48/2 (1995), pp. 171-186.</bibl>
                    <bibl>Libertini 2004 = G. Libertini, <title>Il mistero svelato della “spelunca” della chiesa di S. Maria di Casolla Valenzana</title>, in “Rassegna Storica dei Comuni”, XXX (2004), pp. 5-11.</bibl>
                    <bibl>Licciardello 2005 = P. Licciardello, <title>Agiografia aretina altomedievale: testi agiografici e contesti socio-culturali ad Arezzo tra VI e IX secolo</title>, Firenze 2005.</bibl>
                    <bibl>Longo 2004 = U. Longo, <title>Landolfo</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXIII, Roma 2004, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/landolfo_res-80d85760-87ee-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/landolfo_res-80d85760-87ee-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Loré 2004 = V. Loré, <title>L’aristocrazia salernitana nell’XI secolo</title>, in: <title>Salerno nel XII secolo. Istituzioni, società, cultura. Atti del congresso internazionale</title> (Raito di Vietri sul mare, 16-20 giugno 1999), ed. by P. Delogu, P. Peduto, Salerno 2004, pp. 61-102.</bibl>
                    <bibl>Loré 2008 = V. Loré, <title>Monasteri, principi, aristocrazie. La Trinità di Cava nei secoli XI e XII</title>, Spoleto 2008.</bibl>
                    <bibl>Loré 2012 = V. Loré, <title>I gastaldi nella Puglia longobarda</title>, in: <title>Bizantini, Longobardi e Arabi in Puglia nell'alto Medioevo. Atti del XX Congresso internazionale di studio sull’alto medioevo</title> (Savelletri di Fasano (BR) 3-6 novembre 2011), Spoleto 2012.</bibl>
                    <bibl>Loré 2013a = V. Loré, <title>La chiesa del principe. S. Massimo di Salerno nel quadro del Mezzogiorno longobardo</title>, in: <title>Ricerca come incontro. Archeologi, paleografi e storici per Paolo Delogu</title>, ed. by G. Barone, A. Esposito, C. Frova, Roma 2013, pp. 103-124.</bibl>
                    <bibl>Loré 2013b = V. Loré, <title>Beni principeschi e partecipazione al potere nel Mezzogiorno longobardo</title>, in: <title>Italy, 888-962: a turning point - Italia, 888-962: una svolta. Seminari del Centro interuniversitario per la storia e l’archeologia dell’alto Medioevo, IV</title>, ed. by M. Valenti, Ch. Wickham, Turnhout 2013, pp. 15-39.</bibl>
                    <bibl>Loré 2016 = V. Loré, <title>Radelchi II</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXXXVI, Roma 2016, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/radelchi-ii_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/radelchi-ii_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Loré 2017 = V. Loré, <title>Monasteri, re e duchi: modelli di relazione fra VIII e X secolo</title>, in: <title>Monachesimi d’Oriente e d’Occidente nell’alto Medioevo. Settimane di Studi della Fondazione Centro Italiano di Studi sull’Alto Medioevo, LXIV</title> (Spoleto, 31 marzo - 6 aprile 2016) Spoleto 2017, pp. 947-988. </bibl>
                    <bibl>Loré 2018 = V. Loré, <title>Sicardo, principe di Benevento</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XCII, Roma 2018, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/principe-di-benevento-sicardo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/principe-di-benevento-sicardo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Loré 2018b = V. Loré, <title>Siconolfo, principe di Salerno</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XCII, Roma 2018, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/principe-di-salerno-siconolfo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/principe-di-salerno-siconolfo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Loré 2021 = V. Loré, <title>I diplomi di Arechi II, Montecassino e un monastero doppio. Sulla storia di S. Sofia di Benevento nei secoli VIII e IX</title>, in: <title>Il tarlo dello storico. Studi di allievi e amici per Gabriella Piccinni</title>, ed. by R. Mucciarelli e M. Pellegrini, Arcidosso (GR) 2021 (Nuovi Saggi, 63), vol. I, pp. 34-54.</bibl>
                    <bibl>Loschiavo 2018 = L. Loschiavo, <title>Legislazione e prassi nella Benevento longobarda</title>, in “Index Quaderni camerti di studi romanistici. International Survey of Roman Law”, 46 (2018), pp. 539-558.</bibl>
                    <bibl>Loud 1981 = G. Loud, <title>A calendar of the diplomas of the Norman princes of Capua</title>, in “Papers of the British School at Rome”, 49 (1981), pp. 99-143.</bibl>
                    <bibl>Loud 1999 = G. Loud, <title>Conquerors and Churchmen in Norman Italy</title>, Ashgate 1999.</bibl>
                    <bibl>Lucioni 1998 = A. Lucioni, <title>Arona e gli esordi del monastero dei SS. Felino e Gratiniano (secoli X-XII)</title>, in: <title>Arona: tra Medioevo ed età moderna; porta da entrare in Lombardia. Atti del IX Convito dei Verbanisti</title> (Arona 28 maggio 1995, Chiesa dei Ss. Felino e Gratiniano Arona, ed. by P. Frigerio, Verbania 1998, pp. 19-78.</bibl>
                    <bibl>Lucioni 2015 = A. Lucioni, <title>Cura animarum e presenze cultuali nell’Appennino piacentino dall’alto medioevo agli albori dell’età moderna</title>, in: <title>La diocesi di Bobbio. Formazione e sviluppi di un’istituzione millenaria</title>, ed. by. E. Destefanis, P. Guglielmotti, Firenze 2015, pp. 441-480, (Reti Medievali E-book 23) – avaible online at URL: <ref target="http://www.rmoa.unina.it/3187/1/Lucioni.pdf">http://www.rmoa.unina.it/3187/1/Lucioni.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Ludwig 1999 = U. Ludwig, <title>Tranzalpine Beziehungen der Karolingerzeit im Spiegel der Memorialüberlieferung.Prosopographische und sozialgeschichtliche Studien unter besonderer Berücksichtigung des Liber vitae von San Salvatore in Brescia und des Evangeliars von Cividale</title>, Hannover 1999. </bibl>
                    <bibl>Lusuardi Siena, Sironi 2019 = S. Lusuardi Siena, S. Sironi, <title>Oltrepò pavese, Percorsi storico-archeologici per la valorizzazione del territorio. Atti della giornata di Studio</title> (Varzi, Castello Malaspina, 22 ottobre 2016), Mantova 2019.</bibl>
                    <bibl>Magnoni 1763 = P. Magnoni, <title>Lettera di Pasquale Magnoni al barone Giuseppe Antonini contenente alcune osservazioni critiche sui di lui discorsi della Lucania</title>, Napoli 1763.</bibl>
                    <bibl>Maio 1983 = L. Maio, <title>Davide Beneventano. Un vescovo della Longobardia meridionale (782-796)</title>, in “Samnium”, LVI, 1/2 (1983), pp. 1-50.</bibl>
                    <bibl>Malvolti 2014 = A. Malvolti, <title>La comunità di Fucecchio nel Medioevo</title>, Vicopisano 2014.</bibl>
                    <bibl>Manarini 2014 = E. Manarini, <title>Gli Hucpoldingi. Poteri, relazioni, consapevolezza di un gruppo parentale ai vertici del regno italico (secc. IX-XII)</title>, PhD thesis, Università di Torino, 2014 – abstract online at URL: <ref target="https://hdl.handle.net/2318/154775">https://hdl.handle.net/2318/154775</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Manarini 2016 = E. Manarini, <title>I due volti del potere. Una parentela atipica di ufficiali e signori nel regno italico</title>, Milano 2016 (Studi storici, 12) – avaible online at URL: <ref target="https://iris.unito.it/retrieve/e27ce434-92ad-2581-e053-d805fe0acbaa/2016%20Manarini_libro_DEF.pdf">https://iris.unito.it/retrieve/e27ce434-92ad-2581-e053-d805fe0acbaa/2016%20Manarini_libro_DEF.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Manarini 2017 = E. Manarini, <title>Politiche regie e attivismo aristocratico nell’Emilia carolingia. Il monastero di S. Silvestro di Nonantola</title>, in “Annali dell’Istituto Italiano per gli Studi Storici”, 30 (2017), pp. 7-74.</bibl>
                    <bibl>Manarini 2019 = E. Manarini, <title>Politiche regie e conflitti nell’Emilia orientale: la fisionomia del fisco regio, San Silvestro di Nonantola e le lotte per il regno dopo l’875</title>, in “Reti Medievali Rivista”, 20/1 (2019), pp. 121-156 – avaible online at URL: <ref target="http://www.rmoa.unina.it/5304/1/6077-Articolo-23161-6-10-20190625.pdf">http://www.rmoa.unina.it/5304/1/6077-Articolo-23161-6-10-20190625.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Manarini 2020 = E. Manarini, <title>A Marriage, a battle, an honour: the career of Boniface of the Hucpoldings during Rudolf II’s Italian reign, 924-926</title>, in “Early Medieval Europe”, 28/2 (2020), pp. 289-309.</bibl>
                    <bibl>Manarini 2020/II = E. Manarini, <title>"Quoniam ego novi quod in hoc cenobio multi sunt fratres, qui ignorant rationes et iura illorum". I diplomi fondativi dell'abbazia di Nonantola nella memoria della comunità monastica: ricezione, conservazione e rielaborazione della documentazione pubblica</title>, in: <title> "Sicut scriptum est". La parola scritta e i suoi molteplici valori nel millennio medievale</title>, ed. by F. Cissello et al., pp. 40-67.</bibl>
                    <bibl>Mancassola 2014 = N. Mancassola, <title>Il ruolo dei beni fiscali nella formazione del patrimonio fondiario del monastero di San Silvestro di Nonantola e il quadro patrimoniale dell’Emilia centro-orientale in età carolingia, report at the conference: Nonantola e il territorio modenese in età carolingia. Convegno nazionale di studi per il XII centenario della morte di Carlo Magno (814-2014)</title> (Nonantola, 24-25 ottobre 2014) – avaible online at URL: <ref target="https://www.academia.edu/38217490/">https://www.academia.edu/38217490/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Mancassola 2017 = N. Mancassola, <title>La grande proprietà fondiaria nel territorio dell’antico Esarcato di Ravenna (secoli IX-X)</title>, in: <title>L'héritage byzantin en Italie (VIIIe-XIIe siècle), IV, Habitat et structure agraire</title>, ed. by J-M. Martin, A. Peters-Custot, V. Pringent, Roma 2017, pp. 119-144.</bibl>
                    <bibl>Mancone 1958-1959 = A. Mancone, <title>Un diploma sconosciuto del Principe Gisulfo II di Salerno a favore di Montecassino</title>, in “Bullettino dell’Archivio Paleografico Italiano”, n. s., IV-V (1958-1959), pp. 95-99.</bibl>
                    <bibl>Mancone 1960 = A. Mancone, <title>I documenti cassinesi del secolo X con formule in volgare</title>, Roma 1960.</bibl>
                    <bibl>Mancone 1960b = A. Mancone, <title>Ambrogio Autperto</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. 2, Roma 1960, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/ambrogio-autperto_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/ambrogio-autperto_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Manselli 1961 = R. Manselli, <title>Anastasio IV, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. III, Roma 1961, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-anastasio-iv_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-anastasio-iv_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Mantegna 2017 = C. Mantegna, <title>San Sisto di Piacenza e i suoi diplomi: riflessioni sulla documentazione pubblica di età carolingia</title>, in “Nuovi Annali della Scuola Speciale per Archivisti e Bibliotecari”, XXXI (2017), pp. 5-21.</bibl>
                    <bibl>Marani 1977 = E. Marani, <title>La medievale partizione plebana della diocesi di Mantova</title>, in “Atti e memorie - Accademia virgiliana di Mantova”, n. s., vol. XLV (1977), pp. 89-146.</bibl>
                    <bibl>Marazzi 1994 = F. Marazzi, <title>Le città nuove pontificie e l’insediamento laziale nel IX secolo</title>, in: <title>La storia dell’alto Medioevo italiano (VI-X) secolo alla luce dell’archeologia</title>, ed. by R. Francovich, G. Noyé, Firenze 1994, pp. 251-277.</bibl>
                    <bibl>Marazzi 1998 = F. Marazzi, <title>I "Patrimonia Sanctae Romanae Ecclesiae" nel Lazio (secoli IV-X). Struttura amministrativa e prassi gestionali</title>, Roma 1998.</bibl>
                    <bibl>Marazzi 2004 = F. Marazzi, <title>Leone IV, papa, santo</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXIV, Roma 2004, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/leone-iv-papa-santo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/leone-iv-papa-santo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Marazzi 2012 = F. Marazzi, <title>San Vincenzo al Volturno. L’abbazia e il suo territorium fra VIII e XII secolo. Note per la storia insediativa dell’Alta Valle del Volturno</title>, Montecassino 2012.</bibl>
                    <bibl>Marazzi 2013 = F. Marazzi, <title>Ultimi longobardi. La contea di Venafro e il suo territorio fra Montecassino, S. Vincenzo al Volturno e i normanni (950-1100 circa)</title>, in: <title>Ricerca come incontro. Archeologi, paleografi e storici per Paolo Delogu</title>, ed. by G. Barone, A. Esposito, C. Frova, Roma 2013, pp. 183-208.</bibl>
                    <bibl>Marazzi 2015 = F. Marazzi, <title>Una valle italiana fra tarda antichità e alto Medievo: il tessuto insediativo rurale della Valle del Volturno (Molise-Campania) fra IV e XII secolo. Prospettive di orientamento nella "longue durée"</title>, in: <title>Civitas Aliphana. Alife e il suo territorio nel Medioevo. Atti del convegno</title> (Alife, 19-20 gennaio 2013), ed. by F. Marazzi, Cerro al Volturno 2015, pp. 103-144</bibl>
                    <bibl>Marazzi 2019 = F. Marazzi, <title>Dalle valli ai litorali. Riflessioni sui rapporti fra coste ed entroterra in Italia centrale dall'VIII all'XI secolo</title>, in: <title>Medioevo nelle Valli. Insediamento, società, economia nei comprensori di valle tra Alpi e Appennini (VIII-XIV secolo). Atti del Convegno di Studi Internazionale</title> (Squillace (CZ), 11-14 aprile 2019), Isernia 2019.</bibl>
                    <bibl>Marrai 2018-2019 = L. Marrai, <title>I signori di Corvaia e di Vallecchia (secoli XII-XIII)</title>, thesis, superv. S. M. Collavini, Università di Pisa, 2018-2019 – avaible online at URL: <ref target="https://etd.adm.unipi.it/t/etd-05162019-015542">https://etd.adm.unipi.it/t/etd-05162019-015542</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Marrocchi 2014 = M. Marrocchi, <title>Monaci scrittori: San Salvatore al monte Amiata tra Impero e Papato (secoli VIII-XIII)</title>, Firenze 2014 (Reti Medievali E-book, Monografie, 18) – avaible online at URL: <ref target="http://www.rmoa.unina.it/2236/1/Marrocchi_Monaci.pdf">http://www.rmoa.unina.it/2236/1/Marrocchi_Monaci.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Martin 1974 = J.-M. Martin, <title>À propos de la Vita de Barbatus évêque de Bénévent</title>, in “Mélanges de l’École Française de Rome. Moyen Age - Temps Modernes”, 86 (1974), pp. 137-164 – also online at URL: <ref target="https://www.persee.fr/doc/mefr_0223-5110_1974_num_86_1_2305">https://www.persee.fr/doc/mefr_0223-5110_1974_num_86_1_2305</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Martin 1993 = J.-M. Martin, <title>La Pouille du VIe au XIIe siècle</title>, Roma 1993 (Collection de l’Ecole française de Rome, 179).</bibl>
                    <bibl>Martin 2000b = J.-M. Martin, <title>Les monastères promoteurs d'habitats fortifiés en Italie méridionale</title>, in: <title>Monastero e castello nella costruzione del paesaggio. I Seminario di Geografia Storica</title> (Cassino, 27-29 ottobre 1994), ed. by G. Arena, A. Riggio, P. Visocchi, Perugia 2000, pp. 95-105.</bibl>
                    <bibl>Martin 2003 = J.-M. Martin, <title>Les Normands et le culte de saint Michel en Italie du Sud</title>, in: <title>Culte et pèlerinages à saint Michel en Occident. Les trois monts dédiés à l’archange</title>, Roma 2003 (Publications de l'École française de Rome, 316), pp. 341-364.</bibl>
                    <bibl>Martin 2006 = J.-M. Martin, <title>Les thèmes italiens: territoire, administration, population</title>, in: <title>Histoire et culture dans l'Italie byzantine; acquis et nouvelles recherches</title>, ed. by A. Jacob, J.-M. Martin, G. Noye, Roma 2006 (Collection de l’Ecole française de Rome, 363), pp. 517-558.</bibl>
                    <bibl>Martin 2020 = J.-M. Martin, <title>L'economie de l'Italie meridionale aux VIIIe-IXe siecles et les archives monastiques: le cas du Mont-Cassin</title>, in: <title>Agricoltura, lavoro, società. Studi sul medioevo per Alfio Cortonesi</title>, ed. by I. Ait, A. Esposito, Bologna 2020, pp. 403-420.</bibl>
                    <bibl>Marzorati 1962 = M. L. Marzorati, <title>Arialdo</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. IV, Roma 1962, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/arialdo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/arialdo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Mascanzoni 2019 = L. Mascanzoni, <title>Traversari</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XCVI, 2019, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/traversari_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/traversari_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Massa 2014 = P. Massa, <title>Vivere "secundum Langnobardorum legem" ad Ariano Irpino tra X e XII secolo</title>, in “Scrineum Rivista”, 11 (2014), pp. 1-124 – also online at URL: <ref target="http://www.serena.unina.it/index.php/scrineum/article/view/7853/8651">http://www.serena.unina.it/index.php/scrineum/article/view/7853/8651</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Massa 2019 = P. Massa, <title>I documenti privati dell’abbazia di S. Maria della Grotta: schemi e funzioni nella prassi notarile (secoli XI-XIII)</title>, in “Nuovi Annali della Scuola Speciale per archivisti e bibliotecari”, XXXIII (2019), pp. 25-60.</bibl>
                    <bibl>Massa 2023 = P. Massa, <title>Dei monasteri e delle chiese. Note diplomatico-archivistiche nelle carte beneventane e irpine di VIII–XII secolo</title>, in “Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken”, 103 (2023), pp. 121-166.</bibl>
                    <bibl>Matera 2012 = V. Matera, <title>Notai e giudici a Benevento nei secoli XI e XII</title>, in: <title>La produzione scritta tecnica e scientifica nel Medioevo: libro e documento tra scuole e professioni. Atti del Convegno internazionale di studio dell’Associazione italiana dei Paleografi e Diplomatisti</title> (Fisciano-Salerno, 28-30 settembre 2009), ed. by G. De Gregorio, M. Galante, Spoleto 2012, pp. 337-357.</bibl>
                    <bibl>Matilde 1999 = <title>Matilde a Guastalla. Atti del convegno</title>, Reggiolo 1999.</bibl>
                    <bibl>Ménager 1959 = L. R. Ménager, <title>Les fondations monastiques de Robert Guiscard, duc de Pouille et de Calabre</title>, in “Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken”, 39 (1959), pp. 1-116.</bibl>
                    <bibl>Menant 1988 = F. Menant, <title>Les Gisalbertins, comtes du comté de Bergame et comtes palatins</title>, in: <title>Formazione e strutture dei ceti dominanti nel Medioevo: marchesi, conti e visconti nel Regno italico (secc. IX-XII). Atti del primo Convegno di Pisa</title> (10-11 maggio 1983), Roma 1988, pp. 115-186.</bibl>
                    <bibl>Meomartini 1889 = A. Meomartini, <title>I monumenti e le opere d’arte della città di Benevento</title>, Benevento 1889.</bibl>
                    <bibl>Mezzetti 2004 = C. Mezzetti, <title>Carte processuali dell’archivio di Pomposa. Un “dossier” della metà del XII secolo</title>, in “Scrineum Rivista”, 2 (2004), pp. 47-118 – also online at URL: <ref target="http://www.serena.unina.it/index.php/scrineum/article/view/7795/8593">http://www.serena.unina.it/index.php/scrineum/article/view/7795/8593</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Migliario 1988 = E. Migliario, <title>Strutture della proprietà agraria in Sabina dall’età imperiale all’alto Medioevo</title>, Firenze 1988.</bibl>
                    <bibl>Migliario 1993 = E. Migliario, <title>Continuità e rotture nel paesaggio fra Tardo Antico ed Alto Medioevo: il caso della Sabina</title>, in: <title>Agricoltura ambiente e sviluppo economico nella storia europea</title>, ed. by L. Segre, Milano 1993, pp. 71-82.</bibl>
                    <bibl>Milani 2006 = G. Milani, <title>Lucio II, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXVI, Roma 2006, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-lucio-ii_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-lucio-ii_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Minghetti Rondoni 1993 = L. Minghetti Rondoni, <title>Riflessi della Riforma gregoriana nella diocesi eusebiana alla vigilia del concordato di Worms: i vescovi scismatici (1094-1121)</title>, in “Bollettino storico vercellese”, 40 (1993) pp. 43-55.</bibl>
                    <bibl>Minghetti Rondoni 1995 = L. Minghetti Rondoni, <title>La diocesi eusebiana e il ritorno alla piena osservanza romana: il vescovo Anselmo (1121-1130)</title>, in “Bollettino storico vercellese”, 44 (1995) pp. 59-69.</bibl>
                    <bibl>Minghetti Rondoni 1997= L. Minghetti Rondoni, <title>Il rinnovamento spirituale e nuove espressioni di vita monastica e canonicale nella diocesi eusebiana: il vescovo Gisulfo (1131-1151)</title>, in “Bollettino storico vercellese”, 48 (1997) pp. 5-20.</bibl>
                    <bibl>Modzelewski 1962 = K. Modzelewski, <title>Le vicende della "pars dominica" nei beni fondiari di San Zaccaria di Venezia, sec. X-XIV</title>, in “Bollettino dell'Istituto di storia della società e dello stato veneziano”, vol. 4 (1962), pp. 42-79.</bibl>
                    <bibl>Molinaro 2002 = F. Molinaro, <title>Morroni, passato e presente, storia e tradizioni</title>, Grottaminarda (AV) 2002.</bibl>
                    <bibl>Montanari 1976 = M. Montanari, <title>Colture e alimentazione nel Lazio e nell’Italia del nord</title>, in “Quaderni storici: Imprenditorialità e speculazione nell’unità Italiana”, (maggio/agosto 1976), vol. 11, n. 32 (2), pp. 772-778.</bibl>
                    <bibl>Mor 1963 = G.C. Mor, <title>Storia dell’Università di Modena</title>, Modena 1963.</bibl>
                    <bibl>Mor 1964 = C. G. Mor, <title>Dalla caduta dell’impero al comune</title>, in: <title>Verona e il suo territorio, vol II: Verona medievale</title>, Verona 1964, pp. 5-242.</bibl>
                    <bibl>Morelli 2000 = P. Morelli, <title>La pieve di S. Gervasio di Verriana e il suo territorio (secoli VIII-XV)</title>, in: <title>Palaia e il suo territorio fra antichità e Medioevo. Atti del convegno di studi</title> (Palaia, 9 gennaio 1999), ed. by P. Morelli, Palaia 2000, pp. 41-67.</bibl>
                    <bibl>Mori 1987-1992 = S. Mori, <title>Pievi della diocesi volterrana antica</title>, in “Rassegna Volterrana”, 63-64 (1987-1988), pp. 163-188; 67 (1991), pp. 3-123; 68 (1992), pp. 3-107.</bibl>
                    <bibl>Morlacchetti 2015 = E. Morlacchetti, <title>Istituzioni, società ed economia in un’area “di confine” della Longobardia meridionale:il territorio fra il Trigno e l’Ofanto nell’altomedioevo</title>, PhD thesis, superv. M. Ronzani, Università di Pisa, 2015 – abstract online at URL: <ref target="https://etd.adm.unipi.it/t/etd-12182014-113917/">https://etd.adm.unipi.it/t/etd-12182014-113917/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Musina 2012 = G. Musina, <title>Le campagne di Piacenza tra VII e IX secolo: insediamenti e comunità</title>, PhD thesis, superv. P. Galetti, Università di Bologna, 2012 – avaible online at URL: <ref target="http://amsdottorato.unibo.it/5080/">http://amsdottorato.unibo.it/5080/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Nanni 1948 = L. Nanni, <title>La Parrocchia studiata nei documenti lucchesi dei secc. VIII-XIII</title>, Roma 1948 (Analecta Gregoriana, XLVII. Series facultatis historiae ecclesiasticae. Sectio B, n. 7).</bibl>
                    <bibl>Negro 2011 = F. Negro, <title>La donazione dell’alamanno Teutcario dell’810 e le vicende patrimoniali e documentarie della Novalesa</title>, in: <title>Cumiana medievale</title>, ed. by A. Barbero, Torino 2011 (Biblioteca Storica Subalpina CCXXIII), pp. 7-69.</bibl>
                    <bibl>Neri 2004 = M. L. Neri, <title>Materiali per un atlante storico geografico dei sistemi insediativi benedettini. Primi risultati di una ricerca in corso</title>, in: <title>Ascoli e le Marche tra tardoantico e altomedioevo. Atti del Convegno di studio</title> (Ascoli Piceno, 5-7 dicembre 2002), ed. by E. Menestò, Spoleto 2004, pp. 333-364.</bibl>
                    <bibl>Nobile Mattei 2018 = G. A. Nobile Mattei, <title>806 - 856: una svolta autoritaria nel principato di Benevento</title>, in: <title>Studi su Benevento longobarda</title>, ed. by M. Rotili, Benevento 2018, pp. 99-240.</bibl>
                    <bibl>Nobili 1980 = M. Nobili, <title>Vassalli su terra monastica fra re e "principi": il caso di Bobbio (seconda metà del sec. X - inizi del sec. XI)</title>, in: <title>Structures féodales et féodalisme dans l'Occident méditerranéen (Xe-XIIIe siècles). Bilan et perspectives de recherches. Actes du Colloque de Rome</title> (10-13 octobre 1978), Roma 1980, pp. 299-309.</bibl>
                    <bibl>Nobili 1988 = M. Nobili, <title>Alcune considerazioni circa l’estensione, la distribuzione territoriale e il significato del patrimonio degli Obertenghi (metà secolo X – inizio secolo XII)</title>, in: <title>Formazione e strutture dei ceti dominanti nel medioevo; marchesi conti e visconti nel Regno Italico (secoli IX-XII). Atti del primo convegno</title> (Pisa, 10-11 maggio 1983), I, Roma 1988, pp. 71-81); now also in: M. Nobili, <title>Gli Obertenghi e altri saggi</title>, Spoleto  2006, pp. 255-266.</bibl>
                    <bibl>Nobili 1993 = M. Nobili, <title>Formarsi e definirsi dei nomi di famiglia nelle stirpi marchionali dell’Italia centro-settentrionale: il caso degli Obertenghi</title>, in: <title>Nobiltà e chiese nel medioevo e altri saggi. Scritti in onore di Gerd G. Tellenbach</title>, ed. by C. Violante, Roma 1993, pp. 77-95); now also in: M. Nobili, <title>Gli Obertenghi e altri saggi</title>, Spoleto 2006, pp. 267-289.</bibl>
                    <bibl>Novara 1993 = P. Novara, <title>Gli edifici teodericiani</title>, in: <title>Ravenna la città che sale. Da Teoderico al XX secolo. Città, cultura, spazio urbano</title>, Ravenna 1993.</bibl>
                    <bibl>Occhipinti 1977 = E. Occhipinti, <title>Appunti per la storia del monastero Maggiore di Milano in età medievale. Il problema delle origini e la configurazione giuridico-patrimoniale</title>, in “Studi di storia medioevale e di diplomatica”, vol. II (1977) pp. 47-96 – avaible online at URL: <ref target="https://riviste.unimi.it/index.php/SSMD/article/view/9643">https://riviste.unimi.it/index.php/SSMD/article/view/9643</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Oldoni 2018 = M. Oldoni, <title>Silvestro II, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XCII, Roma 2018, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-silvestro-ii_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-silvestro-ii_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Onori 1984 = A. M. Onori, <title>L’Abbazia di Sesto e il Lago di Bientina</title>, Firenze 1984.</bibl>
                    <bibl>Opll, Luzzati Laganà 1986 = Ferdinand Opll, Francesca Luzzati Laganà, <title>L’attenzione del potere per un grande transito sovraregionale: il monte Bardone nel XII secolo</title>, in “Quaderni storici”, vol 21, 61, (aprile 1986), pp. 57-75.</bibl>
                    <bibl>Orlando 1884-1887 = G. Orlando, <title>Storia di Nocera de’ Pagani, I-III</title>, Napoli 1884-1887.</bibl>
                    <bibl>Padoa Schioppa 2006 = A. Padoa Schioppa, <title>Aspetti della giustizia nei placiti longobardi: note sul sistema delle prove</title>, in: <title>Leges - Gentes - Regna, Zur Rolle von germanischen Rechtsgewohnheiten und lateinischer Schrifttradition bei der Ausbildung der frühmittelalterlichen Rechtskultur</title>, ed. by G. Dilcher, E.-M. Distler, Berlin 2006, pp. 333-350; also in: <title>Studi in onore di Giorgio Marinucci</title>, ed. by E. Dolcini, E. Paliero, Milano 2006, vol. III, pp. 2935-2952; also in: A. Padoa Schioppa, <title>Giustizia medievale italiana. Dal Regnum ai comuni</title>, Spoleto 2015 (pages quoted from edition 2015).</bibl>
                    <bibl>Padoa Schioppa 2015 = A. Padoa Schioppa, <title>Giustizia medievale italiana, dal Regnum ai comuni</title>, Spoleto 2015.</bibl>
                    <bibl>Paesano 1846-1857 = G. Paesano, <title>Memorie per servire alla storia della chiesa salernitana; vol. I, parte prima e seconda, vol. II, parte terza e quarta</title>, Salerno 1846-1857.</bibl>
                    <bibl>Paglia 1879 = E. Paglia, <title>Saggio di studi naturali sul territorio mantovano</title>, Guastalla 1879.</bibl>
                    <bibl>Pallotti 2014 = R. Pallotti, <title>Pubblici poteri e signorie di castello nella Romagna nord-occidentale (secoli XI - XIII)</title>, PhD thesis, superv. P. Galetti, Università di Bologna, 2014 – avaible online at URL: <ref target="http://amsdottorato.unibo.it/6501/">http://amsdottorato.unibo.it/6501/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Palmieri 1996 = S. Palmieri, <title>Duchi, principi e vescovi nella Langobardia meridionale</title>, in: <title>Longobardia e longobardi nell'Italia meridionale. Le istituzioni ecclesiastiche. Atti del II Convegno internazionale di studi promosso dal Centro di Cultura dell'Università Cattolica del Sacro Cuore</title> (Benevento, 29-31 maggio 1992), ed. by G. Andenna, G. Picasso, Milano 1996, pp. 43-99.</bibl>
                    <bibl>Panero 2004 = F. Panero, <title>Una signoria vescovile nel cuore dell'impero: funzioni pubbliche, diritti signorili e proprietà della Chiesa di Vercelli dall'età tardocarolingia all'età sveva</title>, Vercelli 2004.</bibl>
                    <bibl>Paolini 1993 = L. Paolini, <title>Enrico</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XLII, Roma 1993, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/enrico_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/enrico_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Parisse 2000 = M. Parisse, <title>Leone IX, papa, santo</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXIV, Roma 2005, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/leone-ix-papa-santo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/leone-ix-papa-santo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Paschini 1911 = P. Paschini, <title>Le vicende politiche e religiose del Friuli nei secoli nono e decimo</title>, in “Nuovo archivio veneto” s. NS, 21/I (1911), pp. 37-88, 399-432.</bibl>
                    <bibl>Pasquali 1975 = G. Pasquali, <title>Insediamenti rurali, paesaggio agrario e toponomastica fondiaria nella circoscrizione plebana di S. Pietro in Silvis di Bagnacavallo (secc. X - XII)</title>, in “Studi Romagnoli”, XXVI (1975), pp. 359-379.</bibl>
                    <bibl>Pasquali 1995 = G. Pasquali, <title>Contadini e signori della bassa. Insediamenti e “deserta” del Ravennate e del Ferrarese nel Medioevo</title>, Bologna 1995.</bibl>
                    <bibl>Pasquali 2008 = G. Pasquali, <title>Sistemi di produzione agraria e aziende curtensi nell'Italia altomedievale</title>, Bologna 2008.</bibl>
                    <bibl>Passeri 1993 = V. Passeri, <title>Indici per la storia della Repubblica di Siena</title>, Siena 1993.</bibl>
                    <bibl>Patitucci Uggeri 1975 = S. Patitucci Uggeri, <title>La necropoli medievale dell’insula silva sulla via Romea</title>, in “Atti e Memorie della deputazione ferrarese di storia patria”, s. III, XXI, pp. 1-32.</bibl>
                    <bibl>Patitucci Uggeri 2002 = S. Patitucci Uggeri, <title>Carta archeologica medievale del territorio Ferrarese, vol. I</title>, Firenze 2002.</bibl>
                    <bibl>Patitucci Uggeri 2002b = S. Patitucci Uggeri, <title>Carta archeologica medievale del territorio ferrarese. Le vie d’acqua in rapporto al nodo idroviario di Ferrara, V, II vol.</title>, Firenze,  2002.</bibl>
                    <bibl>Patitucci Uggeri 2007 = S. Patitucci Uggeri, <title>I monasteri del territorio ferrarese</title>, in: <title>Committenza, scelte insediative e organizzazione patrimoniale nel medioevo. Atti del convegno di studio</title> (Tergu 15-17 settembre 2006), ed. by L. Ermini Pani, Spoleto 2007, pp. 357-400.</bibl>
                    <bibl>Peduto 2008 = P. Peduto, <title>Mercato San Severino nel Medioevo: il castello e il suo territorio</title>, Borgo San Lorenzo (2008).</bibl>
                    <bibl>Pene Vidari 2018 = G. S. Pene Vidari, <title>Canavese. Arduino. Aspetti socio-istituzionali</title>, in: <title>Arduino fra storia e mito</title>, ed. by G. Sergi, Bologna 2018, pp. 85-122.</bibl>
                    <bibl>Pescaglini Monti 2012 = R. Pescaglini Monti,<title> Toscana medievale: pievi, signori, castelli, monasteri (secoli X-XIV)</title>, Pisa 2012 (Percorsi, 17).</bibl>
                    <bibl>Petracco 2017 = G. Petracco, <title>Il confine fra i gastaldati longobardi di Parma e Piacenza</title>, in "Archivio storico per le province parmensi", s. IV, 68 (2016), pp. 113-123.</bibl>
                    <bibl>Petracco, Petracco Sicardi 2010 = G. Petracco, G. Petracco Sicardi, <title>L’importanza dei gromatici nella formazione di alcuni toponimi del periodo tardo antico</title>, in: <title>Il mestri dai nons. Saggi di toponomastica in onore di Cornelio Cesare Desinan</title>, ed. by F. Finco, F. Vicario, Udine 2010, pp. 357-362.</bibl>
                    <bibl>Pezza-Rossa 1847 = <title>Storia cronologica dei vescovi mantovani, compilata da Giuseppe Pezza Rossa</title>, Mantova 1847.</bibl>
                    <bibl>Piazzoni 2008 = A.M. Piazzoni, <title>Marino II, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXX, Roma 2008, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-marino-ii_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-marino-ii_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Pieri 1898 = S. Pieri, <title>Toponomastica delle valli del Serchio e della Lima</title>, in “Archivio glottologico italiano”, suppl. V, 1898</bibl>
                    <bibl>Pieri 1919 = S. Pieri, <title>Toponomastica della Valle dell’Arno</title>, Roma 1919.</bibl>
                    <bibl>Pigaiani 2015 = L. Pigaiani, <title>La “Domus Casotti” e San Salvatore di Ficarolo con le dipendenze di San Lorenzo alle Caselle e Santa Croce di Salara</title>, Firenze 2015.</bibl>
                    <bibl>Pisati 2006-2007 = G. Pisati, <title>Cum causa magna sit et ardua: le pergamene della lite tra il crociato Anselmo Selvatico, il Monastero di S. Sisto di Piacenza, il Comune e la Collegiata di S. Agata di Cremona per il possesso di Castelnuovo Bocca d'Adda (1226-1234)</title>, con uno studio sulla topografia castelnovese fino al 17. secolo, thesis, superv. G. Breccia, Università degli studi di Pavia, 2006-2007.</bibl>
                    <bibl>Pistilli 2006 = Emilio Pistilli, <title>I confini della Terra di S. Benedetto, dalla donazione di Gisulfo al sec. XI</title>, Cassino 2006.</bibl>
                    <bibl>Pistilli 2010 = Emilio Pistilli, <title>L'uccelliera di Varrone a Cassino</title>, in “Studi Cassinati” X, n. 3 (2010), pp. 147-157 – avaible online at URL: <ref target="https://www.cdsconlus.it/wp-content/uploads/2020/05/1_Pistilli-Studi-2010-3.pdf">https://www.cdsconlus.it/wp-content/uploads/2020/05/1_Pistilli-Studi-2010-3.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Piva 1998 = Paolo Piva, <title>Villole: "frammenti" di una pieve reggiana scomparsa (basso mantovano - destra Po, sinistra Secchia)</title>, in “Quaderni della Bassa Modenese. Storia, tradizione, ambiente” 33, anno XII, numero I (giugno 1998), pp. 11-42.</bibl>
                    <bibl>Pivano 1922 = S. Pivano, <title>Il testamento e la famiglia dell’imperatrice Angelberga</title>, in "Archivio storico lombardo", 49 (1922), pp. 263-294.</bibl>
                    <bibl>Pölnitz-Kehr 1940 = G. Pölnitz-Kehr, <title>Kaiserin Angilberga</title>, in “Historisches Jahrbuch”, 60 (1940), pp. 429-40.</bibl>
                    <bibl>Polverino 1716 = A. Polverino, <title>Descrizione istorica della città fedelissima della Cava</title>, Napoli 1716.</bibl>
                    <bibl>Poupardin 1901 = R. Poupardin, <title>Étude sur la diplomatique des princes lombards de Bénévent, de Capoue et de Salerne</title>, in “Mélanges d’archéologie et d’histoire publiés par l'École française de Rome”, XXI (1901), pp. 117-180.</bibl>
                    <bibl>Poupardin 1907 = R. Poupardin, <title>Étude sur les institutions politiques et administratives des principautés lombardes de l'Italie méridionale (IXe-XIe siècles). Suivie d'un catalogue des actes des princes de Bénévent et de Capoue</title>, Paris 1907.</bibl>
                    <bibl>Pratesi 1951 = A. Pratesi, <title>Rogus = Rogatus</title>, in “Archivum Latinitatis Medii Aevi (Bulletin Du Cange)”, 22 (1951), pp. 33-62; now also in: Pratesi 1992, pp. 451-479.</bibl>
                    <bibl>Pratesi 1958 = A. Pratesi, <title>La Diplomatica dei Principi Longobardi di Salerno</title>, in L’Attività del Centro Culturale (Pubblicazioni dell'Archivio di Stato di Salerno, V, 1), Salerno 1958, pp. 41-55; now also in: Pratesi 1992, pp. 197-211.</bibl>
                    <bibl>Pratesi 1959 = A. Pratesi, <title>Presentazione dei Diplomata principum Beneventi, Capuae et Salerni de gente Langobardorum</title>, in: <title>Atti del III Congresso internazionale di studi sull'alto medioevo</title> (Benevento-Montevergine-Salerno-Amalfi, 14-18 ottobre 1956), Spoleto 1959, pp. 519-524; now also in: Pratesi 1992, pp. 191-195.</bibl>
                    <bibl>Pratesi 1970 = A. Pratesi, <title>Bassacio</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. VII, Roma 1970, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/bassacio_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/bassacio_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Pratesi 1985 = A. Pratesi, <title>Le cancellerie dei principi longobardi dell'Italia meridionale. Spunti per una revisione delle conoscenze attuali</title>, in: <title>Miscellanea in onore di Ruggero Moscati</title>, Napoli 1985, pp. 47-57; now also in: Pratesi 1992, pp. 213-226.</bibl>
                    <bibl>Pratesi 1992 = A. Pratesi, <title>Tra carte e notai. Saggi di diplomatica del 1951 al 1991</title>, Roma 1992 (Miscellanea della Società Romana di Storia Patria, XXXV), pp. 451-479.</bibl>
                    <bibl>Proietti 2018 = <title>Sui luoghi dei placiti: note sulla toponomastica dei giudicati di Capua (960) e Sessa Aurunca (963)</title>, in: <title>XXII Conferenza Nazionale ASITA - Federazione italiana delle Associazioni Scientifiche per le Informazioni Territoriali e Ambientali</title> (Bolzano, 27-29 novembre 2018), Milano 2018, pp. 811-818.</bibl>
                    <bibl>Provero 2013 = L. Provero, <title>Oberto I</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXXIX, Roma 2013, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/oberto-i_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/oberto-i_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Puglia 1997 = A. Puglia, <title>L'origine delle famiglie pisane Sismondi e Casalberti. Due documenti inediti dell'Archivio di Stato di Lucca e dell'Archivio Capitolare di Pisa riguardanti Guinizo e Alberto socii del vescovo Daiberto</title>, in “Bollettino Storico Pisano”, 66 (1997), pp. 83-104.</bibl>
                    <bibl>Puglia 1997-1998 = A. Puglia, <title>Ipotesi sui vescovi di Luni Odelberto e Adalberto e i loro rapporti col potere marchionale in Toscana</title>, in “Cronaca e storia di Val di Magra”, 26-27 (1997-1998), pp. 13-21.</bibl>
                    <bibl>Puglia 2013 = A. Puglia, <title>“Beata filia Petri”. Matilde di Canossa e le città della Toscana nord-occidentale tra XI e XII secolo</title>, Pisa 2013.</bibl>
                    <bibl>Racine 2009 = P. Racine, <title>I vescovi e il governo comunale</title>, in: <title>Storia della Diocesi di Piacenza. Dalle origini all’anno mille. Il Medioevo, vol. II/2</title>, Brescia 2009, pp. 95-124.</bibl>
                    <bibl>Rao 2011 = R. Rao, <title>Il villaggio scomparso di Gazzo e il suo territorio. Contributo allo studio degli insediamenti abbandonati</title>, Vercelli 2011.</bibl>
                    <bibl>Rauty 2003 = N. Rauty, <title>Documenti per la storia dei Conti Guidi in Toscana. Le origini e i primi secoli 887-1164</title>, Firenze 2003.</bibl>
                    <bibl>Ricci 2002 = R. Ricci, <title>La Lunigiana nel secolo di ferro (900-999). Istituzioni e società in un territorio di confine</title>, in “Studi Medievali”, s. III, I (2002), pp. 287-336.</bibl>
                    <bibl>Rinaldi 1993 = R. Rinaldi, <title>Sulle tracce dell’Archivio storico di Polirone</title>, in: <title>Codice diplomatico polironiano (961-1125)</title>, ed. by R. Rinaldi, C. Villani, P. Golinelli, Bologna 1993, pp. 3-17.</bibl>
                    <bibl>Rinaldi 2003 = R. Rinaldi, <title>Tra le carte. Studi e scritti canossani</title>, Bologna 2003.</bibl>
                    <bibl>Rinaldi 2003b = R. Rinaldi, <title>De podere felicis memorie comitisse Matildis. Sulle terre dei filii Manfredi</title>, in: <title>Mirandola nel Duecento. Dai Figli di Manfredo ai Pico</title>, ed. by B. Andreolli, M. Calzolari, Mirandola 2003 (= Materiali per la storia di Mirandola, vol. IV) pp. 33-62.</bibl>
                    <bibl>Rizzardi 2011 = C. Rizzardi, <title>Il mosaico a Ravenna. Ideologia e arte</title>, Bologna 2011.</bibl>
                    <bibl>Rizzo 1989 = Rizzo E., <title>L’antica pieve di S. Marino e i suoi “Comuni” (sec. X-XIX)</title>, Bologna 1989.</bibl>
                    <bibl>Robolini 1826 = G. Robolini, <title>Notizie appartenenti alla storia della sua patria, vol. II</title>, Pavia 1826.</bibl>
                    <bibl>Robolotti 1857 = <title>Dei documenti storici e letterari di Cremona. Lettera di Francesco Robolotti a Federico Odorici</title>, Cremona 1857.</bibl>
                    <bibl>Rocchigiani 1983 = R. Rocchigiani, <title>Dal conte Ardengo ai conti dell’Ardenghesca: una famiglia e un territorio dell’area senese tra XI e XII secolo</title>, in “Bullettino senese di storia patria” 90 (1983), pp. 7-49.</bibl>
                    <bibl>Roebert 2015 = S. Roebert, <title>Herrscherurkunden des 9. und 10. Jahrhunderts für das Kloster San Salvatore al Monte Amiata: Eine Bestandsaufnahme</title>, in: <title>Europäische Herrscher und die Toskana im Spiegel der urkundlichen Überlieferung (800-1100) / I sovrani europei e la Toscana nel riflesso della tradizione documentaria (800-1100)</title>, ed. by A. Ghignoli, W. Huschner, M. Ulrike Jaros, Berlin 2015, pp. 37-53</bibl>
                    <bibl>Ronzani 2005 = M. Ronzani, <title>La "casa di Gontolino": origine, sviluppo genealogico e attività pubblica della famiglia dei Sismondi fino ai primi decenni del Duecento</title>, in “Bollettino Storico Pisano”, 74 (2005) pp. 503-522.</bibl>
                    <bibl>Ronzani 2012 = M. Ronzani, <title>L’affermazione dei Comuni cittadini fra Impero e Papato: Pisa e Lucca da Enrico IV al Barbarossa (1081-1162)</title>, in: <title>Poteri centrali e autonomie nella Toscana medievale e moderna. Atti del convegno di studi (Firenze, 18-19 dicembre 2008)</title>, ed. by G. Pinto, L. Tanzini, Firenze 2012 (Biblioteca Storica Toscana, 65), pp. 1-57.</bibl>
                    <bibl>Ronzani 2017 = M. Ronzani, <title>Saltarelli Simone</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXXXIX, Roma 2017, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/simone-saltarelli_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/simone-saltarelli_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Rosenwein 1996 = B. H. Rosenwein, <title>The Family Politics of Berengar I, King of Italy (888-924)</title>, in “Speculum”, 71/2 (1996), pp. 247-289.</bibl>
                    <bibl>Rossetti 1975 = G. Rossetti, <title>Formazione e carattere delle signorie di castello e dei poteri territoriali dei vescovi sulle città nella Langobardia del X secolo</title>, in “Aevum”, 3/4 (Maggio-Agosto 1975), pp. 243-309.</bibl>
                    <bibl>Rossetti 1977 = G. Rossetti, <title>Il matrimonio del clero nella società altomedievale</title>, in: <title>Il matrimonio nella società altomedievale, XXIV Settimana di studio del Centro Italiano di studi sull’Alto Medioevo</title> (Spoleto, 22-28 aprile 1976), 2 voll., Spoleto 1977, pp. 473-554 (Settimane di studio del Centro Italiano di studi sull’Alto Medioevo, 24). </bibl>
                    <bibl>Rotili 1986 = M. Rotili, <title>Benevento romana e longobarda. L’immagine urbana</title>, [Benevento 1986].</bibl>
                    <bibl>Rotili 2017 = M. Rotili, <title>Spazi monastici a Benevento</title>, in “Hortus Artium Medievalium”, 23/1 (2017), pp. 240-261.</bibl>
                    <bibl>Roversi Monaco 1995 = F. Roversi Monaco, <title>La corte di Guastalla nell’alto Medioevo</title>, Bologna 1995.</bibl>
                    <bibl>Roversi Monaco 2008 = F. Roversi Monaco, <title>Matteo</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXXII, Roma 2008, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/matteo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/matteo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Rucco 2015 = A. A. Rucco, <title>Comacchio nell’alto Medioevo. Il paesaggio tra topografia e geoarcheologia</title>, Firenze 2015.</bibl>
                    <bibl>Russo 2003 = M. Russo, <title>La cella di San Martino al Volturno</title>, in “Storia del Mondo”, 1/4 (2003), pp. 1-20 – avaible online at URL: <ref target="http://www.storiadelmondo.com/rso/1/russo.cella.pdf">http://www.storiadelmondo.com/rso/1/russo.cella.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Russo 2003b = M. Russo, <title>Note genealogiche sulla famiglia de Avenabulo ex genere normannorum</title>, in “Rassegna Storica online”, 2 (2003) (suppl. to “Storia del Mondo”, n. 15, 13 ottobre 2003) – avaible online at URL: <ref target="http://www.storiadelmondo.com/rso/2/russo.avenabulo.pdf">http://www.storiadelmondo.com/rso/2/russo.avenabulo.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Russo 2020 = F. G. Russo, <title>Santa Fortunata a Patria. La basilica e il Martyrion</title>, Giugliano in Campania 2020.</bibl>
                    <bibl>Sabatini 1962 = F. Sabatini, <title>Attone</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. 4, Roma 1962, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/attone_res-d6894414-87e6-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/attone_res-d6894414-87e6-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Sacco 2017 = D. Sacco, <title>Il paesaggio degli arcivescovi: processi di trasformazione del territorio tra alto e basso Medioevo nelle Marche settentrionali</title>, Firenze 2017.</bibl>
                    <bibl>Samaritani 1996 = A. Samaritani, <title>Presenza monastica ed ecclesiale di Pomposa nell’Italia centrosettentrionale: secoli X-XIV</title>, Ferrara 1996.</bibl>
                    <bibl>Samaritani, Orientamenti = A. Samaritani, <title>Orientamenti politici e religiosi del feudatario comacchiese Bonfiglio di Oddo dal suo testamento (10 novembre 1106)</title>, in “Anecdota”, 5/2 (1995), pp. 13-24.</bibl>
                    <bibl>Santereini 1999-2000 = V. Santereini, <title>Cesena e la sua diocesi dal tardoantico al medioevo</title>, thesis, superv. R. Farioli Campanati, Università di Bologna, 1999-2000.</bibl>
                    <bibl>Santifaller 1940 = L. Santifaller, <title>Saggio di un elenco dei funzionari, impiegati e scrittori della Cancelleria Pontificia dall’inizio all’anno 1099</title>, in “Bullettino dell’Istituto storico italiano per il medio evo e Archivio Muratoriano”, 56 (1940), pp. 1-865.</bibl>
                    <bibl>Santoni 2009 = F. Santoni, <title>Il documento privato di area romanica in età carolingia</title>, in: <title>Die Privaturkunden der Karolingerzeit</title> (Stiftsarchiv St. Gallen, 20-23 September 2006), ed. by P. Erhart, K. Heidecker, B. Zeller, Dietikon-Zürich 2009, pp. 73-83.</bibl>
                    <bibl>Santoro 1992 = O. Santoro, <title>Cronotassi episcopale della Chiesa di Taranto</title>, in: <title>Taranto: la Chiesa / le chiese</title>, ed. by C. D. Fonseca, Taranto 1992, pp. 101-150.</bibl>
                    <bibl>Santos Salazar 2020 = I. Santos Salazar, <title>Il Rotolo n. 3 della Canonica di Arezzo. Uno studio storico</title>, in: <title>Der Rotulus im Gebrauch. Einsatzmöglichkeiten – Gestaltungsvarianz – Deutungen</title>, ed. by É. Doublier, J. Johrendt, M. P. Alberzoni, Wien 2020, pp. 85-101.</bibl>
                    <bibl>Sarnelli 1691 = P. Sarnelli, <title>Memorie cronologiche de’ vescovi ed arcivescovi della S. Chiesa di Benevento, colla serie de’ duchi e principi longobardi della stessa città ...</title>, Napoli 1691 [anastatic reprint, Bologna 1976].</bibl>
                    <bibl>Savigni 1996 = R. Savigni, <title>Episcopato e società cittadina a Lucca da Anselmo II (+ 1086) a Roberto (+ 1225)</title>, Lucca 1996.</bibl>
                    <bibl>Scandone 1905 = F. Scandone, <title>Storia di Avellino dalle origini alla fine della dominazione longobarda</title>, Napoli 1905.</bibl>
                    <bibl>Scandone 1948 = F. Scandone, <title>Storia di Avellino. Abellinum Longobardicum, I/2</title>, Napoli 1948.</bibl>
                    <bibl>Scandone 1956 = F. Scandone, <title>Roccasecca. Patria di San Tommaso d’Aquino</title>, in “Archivio storico della Terra di Lavoro”, 1(1956), Caserta 1956, pp. 33-176.</bibl>
                    <bibl>Scaravelli 2003 = I. Scaravelli, <title>Gualterio</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LX, Roma 2003, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/gualtiero_res-59d04670-87ee-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/gualtiero_res-59d04670-87ee-11dc-8e9d-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Schiaparelli 1914 = L. Schiaparelli, <title>I diplomi dei re D’Italia, Ricerche storico-diplomatiche, Parte V: i diplomi di Ugo e Lotario</title>, in “Bullettino dell’Istituto storico italiano”, 34-35 (1914).</bibl>
                    <bibl>Schipa 1887 [1968]* = M. Schipa, <title>Storia del principato longobardo di Salerno</title>, in “Archivio Storico per le Province Napoletane”, XII (1887), pp. 79-137, 209-264, 513-588, 740-777; now also in: F. Hirsch, M. Schipa, <title>La Longobardia meridionale (570-1077). Il ducato di Benevento. Il principato di Salerno</title>, Roma 1968, [pp. 87-278]*.</bibl>
                    <bibl>Schneider 1914 = F. Schneider, <title>Die Reichs verwaltung</title>, in: <title>Toscana von der Gründung des Langobardenraiches bis zum Ausgang der Staufer (568-1268), I</title>, Roma 1914 (Bibliotek des königlich preussichen historischen Instituts in Rom, XI).</bibl>
                    <bibl>Schneider 1975 = F. Schneider, <title>L’ordinamento pubblico nella Toscana medievale: i fondamenti dell’amministrazione regia in Toscana dalla fondazione del regno longobardo alla estinzione degli Svevi (568-1268)</title>, ed. by F. Barbolani di Montauto, Firenze 1975.</bibl>
                    <bibl>Schroth-Köhler 1982 = C. Schroth-Köhler, <title>Die Fälscherwerkstatt von S. Pietro in Ciel d'Oro zu Pavia</title>, Kallmünz 1982.</bibl>
                    <bibl>Schumann 1973 = R. Schumann, <title>Istituzioni e società a Parma dall'età carolingia alla nascita del comune</title>, ed. by R. Greci, D. Romagnoli, Reggio Emilia 2004 (original edition: Id., <title>Authority and the commune, Parma 833-1133</title>, Parma 1973).</bibl>
                    <bibl>Schupfer 1863 = F. Schupfer, <title>Delle istituzioni politiche longobardiche. Libri Due</title>, Firenze 1863.</bibl>
                    <bibl>Schwartz 1913 = G. Schwartz, <title>Die Besetzung der Bistümer Reichsitaliens unter den Sächsischen und Salischen Kaisern mit den Listen der Bischöfe, 951-1122</title>, Berlin 1913.</bibl>
                    <bibl>Schwarz 2007 = U. Schwarz, <title>Mansone</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXIX, Roma 2007, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/mansone_res-c0533e34-395f-11dd-904a-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/mansone_res-c0533e34-395f-11dd-904a-0016357eee51_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Schwarzmaier 1972 = H. Schwarzmaier, <title>Lucca und das Reich bis zum Ende des 11. Jahrhunderts. Studien zur Sozialstruktur einer Herzogsstadt in der Toskana</title>, Tübingen 1972.</bibl>
                    <bibl>Senatore 2021 = F. Senatore, <title>Signorie rurali nel Mezzogiorno (secoli XIV-XVI)</title>, in: <title>La signoria rurale nell’Italia del tardo medioevo, 3: l’azione politica locale</title>, ed. by A. Fiore, L. Provero, Firenze 2021, pp. 179-200.</bibl>
                    <bibl>Sennis 2013 = A. Sennis, <title>Onorio I, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXXIX, Roma 2013, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-onorio-i_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-onorio-i_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Sereni 2003 = A. Sereni, <title>Il monastero regio di "Sextunum-Vallantis" e il territorio di Antrodoco (RI) in età longobarda</title>, in: <title>I Longobardi dei ducati di Spoleto e Benevento. Atti del XVI Congresso internazionale di studi sull'alto medioevo</title> (Spoleto, 20-23 ottobre 2002, Benevento 24-27 ottobre 2002), Spoleto 2003 (Atti dei congressi 16) pp. 1597-1618.</bibl>
                    <bibl>Sergi 1995 = G. Sergi, <title>I confini del potere: Marche e signorie fra due regni medievali</title>, Torino 1995.</bibl>
                    <bibl>Sernagiotto 2016 = L. Sernagiotto, <title>Spes optima regni. L’azione politica di Lotario I (795-855) alla luce delle fonti storico-narrative del secolo IX</title>, PhD thesis, superv. G. Albertoni, Università di Trento, 2015-2016 – avaible online at URL: <ref target="http://eprints-phd.biblio.unitn.it/2097/1/Leonardo_Sernagiotto_-_Tesi_Lotario.pdf">http://eprints-phd.biblio.unitn.it/2097/1/Leonardo_Sernagiotto_-_Tesi_Lotario.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Serrazanetti 2006 = G. Serrazanetti, <title>La formazione del dominatus loci nell’abbazia benedettina di S. Silvestro di Nonantola</title>, in: <title>Il monachesimo italiano dall’età longobarda all’età ottoniana (secc. VIII-X) Atti del VII Convegno di studi storici sull’Italia benedettina</title> (Nonantola, 10-13 settembre 2003), ed. by G. Spinelli, Cesena 2006, pp. 779-866.</bibl>
                    <bibl>Settia 1983 = A. Settia, <title>Il Monferrato</title>, Torino 1986.</bibl>
                    <bibl>Settia 1984 = A. Settia, <title>Castelli e villaggi nell’Italia padana. Popolamento, potere e sicurezza fra IX e XII secolo</title>, Napoli 1984.</bibl>
                    <bibl>Settia 1986 = A. Settia, <title>"Pagana", "Ungaresca", "Pelosa": strade medievali nell'Italia del Nord</title>, in “Studi storici”, 27/3 (1986), pp. 649-666.</bibl>
                    <bibl>Settia 1987 = A. Settia, <title>Pavia carolingia e postcarolingia</title>, in: <title>Storia di Pavia, II</title>, Pavia 1987, pp. 69-158.</bibl>
                    <bibl>Settia 1994 = A. Settia, <title>Monselice nell’alto Medioevo</title>, in: <title>Monselice. Storia, cultura e arte di un centro “minore” del Veneto</title>, ed. by A. Rigon, Monselice 1994, pp. 83-100.</bibl>
                    <bibl>Settia 1995 = A. Settia, <title>Assetto del popolamento rurale e coppie toponimiche nell'Italia padana (Secoli IX-XIV)</title>, in “Studi storici”, 36/1 (1995), pp. 243-266.</bibl>
                    <bibl>Settia 2005 = A. Settia, <title>Nelle foreste del Re: le corti "Auriola", "Gardina" e "Sulcia" dal IX al XII secolo</title>, in: <title>Vercelli nel secolo XII. Atti del quarto congresso storico vercellese</title> (Vercelli, 18-19-20 ottobre 2002), Vercelli 2005, pp. 353-409.</bibl>
                    <bibl>Settia 2009 = A. Settia, <title>Gariardo “de castro Fontaneto” e i castelli novaresi dell’alto medioevo</title>, in: <title>Fontaneto: una storia millenaria. Monastero, concilio metropolitico, residenza viscontea. Atti dei convegni di Fontaneto d’Agogna</title> (settembre 2007-giugno 2008), ed by G. Andenna, F. Teruggi, Novara 2009, pp. 15-27.</bibl>
                    <bibl>Silanos 2015 = P. Silanos, <title>Papareschi, Giovanni, cardinale</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. LXXXI, Roma 2015, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papareschi-giovanni-cardinale_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papareschi-giovanni-cardinale_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Smidt 1910 = W. Smidt, <title>Das Chronicon Beneventani monasterii S. Sophiae. Eine quellenkritische Untersuchung</title>, Berlin 1910.</bibl>
                    <bibl>Solmi 1910 = A. Solmi, <title>Le diete imperiali di Roncaglia e la navigazione del Po presso Piacenza. Studio storico con documenti inediti</title>, Parma 1910.</bibl>
                    <bibl>Spicciani 1996 = A. Spicciani, <title>Benefici livelli feudi. Intreccio di rapporti tra chierici e laici nella Tuscia medioevale. La creazione di una società politica</title>, Pisa 1996.</bibl>
                    <bibl>Spicciani 2006 = A. Spicciani, <title>L’ospedale lucchese di Altopascio: storia economica e finanziaria nei secoli XI-XII</title>, Pisa 2006.</bibl>
                    <bibl>Spinelli 1998 = G. Spinelli, <title>La primitiva comunità monastica (1007-1077)</title>, in: <title>Storia di San Benedetto Polirone. Le origini (961-1125)</title>, ed. by P. Golinelli, Bologna 1998, pp. 55-69.</bibl>
                    <bibl>Staffa 2000 = A. R. Staffa, <title>Le campagne abruzzesi fra Tarda Antichità e Altomedioevo (secc. VI-XIII)</title>, in “Archeologia Medievale”, 27 (2000), pp. 47-99.</bibl>
                    <bibl>Staffa 2002 = A. R. Staffa, <title>L’Abruzzo costiero. Viabilità, insediamenti, strutture portuali ed assetto del territorio fra Antichità e Alto Medioevo</title>, Lanciano 2002.</bibl>
                    <bibl>Stasser 2008 = T. Stasser, <title>Où sont les femmes? Prosopographie des femmes des familles princières et ducales en Italie méridionale depuis la chute du royaume lombard (774) jusqu'à l'installation des Normands (env. 1100)</title>, Oxford 2008.</bibl>
                    <bibl>Sthamer 1930-1931 = E. Sthamer, <title>Das Chartular von Sant’Angelo in Formis</title>, in “Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken”, 22 (1930-1931), pp. 1-30.</bibl>
                    <bibl>Stocchi 2010 = M. Stocchi, <title>San Michele dei Frisoni nelle fonti medioevali dell’archivio capitolare di San Pietro in Vaticano (854-1350)</title>, in: <title>La chiesa dei Santi Michele e Magno in Borgo S. Spirito e l’Arciconfraternita del SS.mo Sacramento nella Basilica Vaticana. Storia e documenti</title>, Città del Vaticano 2010, pp. 7-34</bibl>
                    <bibl>Stoffella 2007 = M. Stoffella, <title>Crisi e trasformazioni delle élites nella Toscana nord-occidentale del secolo VIII: esempi a confronto</title>, in “Reti Medievali Rivista”, 8 (2007), 1, pp. 1-49– avaible online at URL: <ref target="http://www.rmoa.unina.it/1922/1/123-316-1-PB.pdf">http://www.rmoa.unina.it/1922/1/123-316-1-PB.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Stoffella 2014 = M. Stoffella, <title>Élites locali nell'Italia centro-settentrionale: esempi a confronto</title>, in: <title>Italy, 888-962: a turning point. Italia, 888-962: una svolta. IV Seminario Internazionale</title> (Cassero di Poggio Imperiale a Poggibonsi (SI), 4-6 dicembre 2009), ed. by M. Valenti - C. Wickham, Turnhout 2014, pp. 41-76.</bibl>
                    <bibl>Storia diocesi Reggio 2012 = <title>Storia della Diocesi di Reggio Emilia – Guastalla, vol. I: Dalle origini al Medioevo</title>, ed. by G. Costi, G. Giovannelli, Brescia 2013.</bibl>
                    <bibl>Storti Storchi 1984 = C. Storti Storchi, <title>Diritto e istituzioni a Bergamo. Dal comune alla signoria</title>, Milano 1984.</bibl>
                    <bibl>Tagliente 2018 = A. Tagliente, <title>Alcune note prosopografiche per lo studio delle famiglie principesche meridionali del secolo X: problemi e prospettive di ricerca</title>, in “Mémoire des princes angevins”, 11 (2018) – avaible online at URL: <ref target="https://mpa.univ-st-etienne.fr:443/index.php?id=430">https://mpa.univ-st-etienne.fr:443/index.php?id=430</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Tagliente 2019 = A. Tagliente, <title>Il difficile ruolo del vescovo. Note preliminari su Arderico, presule di Isernia nel X secolo</title>, in: <title>Le diocesi dell'Italia meridionale nel Medioevo. Ricerche di storia, archeologia, storia dell'arte</title>, ed. by M. C. Rossi, V. de Duonni, Cerro al Volturno 2019, pp. 21-26.</bibl>
                    <bibl>Tagliente 2019b = A. Tagliente, <title>L’arcidiocesi di Salerno (989-1047): alcune riflessioni</title>, in: <title>V Ciclo di Studi Medievali. Atti del Convegno</title> (Firenze, 3-4 giugno 2019), Lesmo (MB) 2019, pp. 196-200.</bibl>
                    <bibl>Taviani Carozzi 1991 = H. Taviani Carozzi, <title>La principauté lombarde de Salerne, IXe-XIe siècle. Pouvoir et société en Italie lombarde méridionale</title>, Roma 1991 (Collection de l’École française de Rome, 152).</bibl>
                    <bibl>Tellenbach 1966 = G. Tellenbach, <title>Benedetto VIII, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. VIII, Roma 1966, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-benedetto-viii_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-benedetto-viii_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Tescione 1975 = G. Tescione, <title>Roberto, conte normanno di Alife, Caiazzo e S. Agata dei Goti</title>, in “Archivio storico della Terra di Lavoro”, 4 (1975), Caserta, pp. 9-52.</bibl>
                    <bibl>Teti 1902 = N. Teti, <title>Frammenti storici della Capua Antica oggi S. Maria Capua Vetere</title>, Santamaria Capua Vetere 1902.</bibl>
                    <bibl>Thomas 2012 = A. Thomas, <title>Stratégies politiques et stratégies familiales à Bénévent, Capoue et Salerne de la fin du viiie siècle à la fin du xie siècle</title>, thesis, Université Paris 1, Panthéon-Sorbonne, 2012.</bibl>
                    <bibl>Thomas 2016 = A. Thomas, <title>Jeux lombards. Alliances, parenté et politique en Italie méridionale de la fin du VIIIe siècle à la conquête normande</title>, Roma 2016 (Collection de l’École française de Rome, 501). </bibl>
                    <bibl>Tilatti 2018 = A. Tilatti, <title>Sigualdo</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XCII, Roma 2018, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/sigualdo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/sigualdo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Tincani 1987 = A. Ticani, <title>Distretti e Comunità alto medievali nell'area padana del Comitato di Reggio</title>, in “Bollettino storico reggiano” 65 (1987), pp. 3-36.</bibl>
                    <bibl>Tincani 2002 = A. Tincani, <title>Il monastero di San Tommaso di Reggio</title>, Reggio Emilia 2002.</bibl>
                    <bibl>Tomei 2012 = P. Tomei, <title>Un nuovo “polittico” lucchese del IX secolo: il breve de multis pensionibus</title>, in “Studi Medievali”, 53 (2012), pp. 567-602.</bibl>
                    <bibl>Tomei 2014 = P. Tomei, <title>Chiese, vassalli, concubine. Su un inedito placito lucchese dell’anno 900</title>, in “Mélanges de l’École française de Rome. Moyen Âge”, 126/2 (2014), pp. 537-556.</bibl>
                    <bibl>Tomei 2018a = P. Tomei, <title>Locus est famosus. Come nacque San Miniato al Tedesco (secoli VIII-XII)</title>, Pisa 2018 (Studi di archeologia e storia del mondo antico e medievale, 2).</bibl>
                    <bibl>Tomei 2019a = P. Tomei, <title>Milites elegantes. Le strutture aristocratiche nel territorio lucchese (800-1100 ca.)</title>, Firenze 2019 (Reti Medievali E-Book, 34) – avaible online at URL: <ref target="http://www.rmoa.unina.it/5346/1/Tomei.pdf">http://www.rmoa.unina.it/5346/1/Tomei.pdf</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Tomei 2019b = P. Tomei, <title>Una nuova categoria documentaria nella Toscana marchionale: la donazione in forma di mandato</title>, in “Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken”, 99 (2019), pp. 115-149.</bibl>
                    <bibl>Tomei 2019c = P. Tomei, <title>Sui fines altomedievali. Spunti di riflessione a partire dal caso lucchese</title>, in: <title>Per totum orbem terrarum est... limitum constitutio. II. Confinazioni d’altura</title>, ed. by A. Baroni, E. Migliario, Roma, pp. 151-165.</bibl>
                    <bibl>Tomei 2020 = P. Tomei, <title>Il sale e la seta. Sulle risorse pubbliche nel Tirreno settentrionale (secoli V-XI)</title>, in: <title>La transizione dall’antichità al medioevo nel Mediterraneo centro-orientale</title>, ed. by G. Salmeri, P. Tomei, Pisa 2020 (Studi di archeologia e storia del mondo antico e medievale, 4), pp. 21-38.</bibl>
                    <bibl>Torelli 1930 = P. Torelli, <title>Un comune cittadino in territorio ad economia agricola, I</title>, [Mantova] 1930.</bibl>
                    <bibl>Toubert 1976 = P. Toubert, <title>Pour une histoire de l'environnement économique et social du Mont-Cassin (IXe-XIIe siècles)</title>, in “Comptes rendus des séances de l'Académie des Inscriptions et Belles-Lettres”, 120/4 (1976), pp. 689-702.</bibl>
                    <bibl>Trombetti Budriesi 1980 = A. L. Trombetti Budriesi, <title>Vassalli e feudi a Ferrara e nel Ferrarese dall’età precomunale alla signoria estense (secoli XI-XIII)</title>, Ferrara 1980.</bibl>
                    <bibl>Valentini 1861 = G. Valentini, <title>Guida storica medica e pittoresca di Salsomaggiore e Tabiano</title>, Parma 1861 [anastatic reprint, Bologna 1987].</bibl>
                    <bibl>Varanini 2017 = G. M. Varanini, <title>San Bonifacio</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XC, Roma 2017, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/san-bonifacio_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/san-bonifacio_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Vasina, Pacini, Lombardi, Polverari 1978-1982 = A. Vasina, D. Pacini, F. V. Lombardi, A. Polverari, <title>Le pievi nelle Marche, 2 voll.</title>, Fano 1978-1982.</bibl>
                    <bibl>Ventimiglia 1788 = F. A. Ventimiglia, <title>Delle memorie del principato di Salerno, parte prima che contiene le notizie di tal principato dall’anno 840 fino al 1127</title>, Napoli 1788.</bibl>
                    <bibl>Ventimiglia 1827 = D. Ventimiglia, <title>Notizie storiche del Castello dell’Abbate e de’ suoi casali nella Lucania</title>, Napoli 1827.</bibl>
                    <bibl>Viganò 1990 = P. Viganò, <title>Paesi e parrocchie dell’arcidiocesi di Ferrara-Comacchio</title>, Conselve 1990.</bibl>
                    <bibl>Vignodelli 2011 = G. Vignodelli, <title>Il filo a piombo: il Perpendiculum di Attone di Vercelli e la storia politica del regno italico</title>, Spoleto 2011.</bibl>
                    <bibl>Vignodelli 2012 = G. Vignodelli, <title>Berta e Adelaide: la politica di consolidamento del potere regio di Ugo di Arles</title>, in “Reti Medievali Rivista”, 13/2 (2012), pp. 247-294 – avaible online at URL: <ref target="http://www.serena.unina.it/index.php/rm/article/view/4794/5385">http://www.serena.unina.it/index.php/rm/article/view/4794/5385</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Vignodelli 2017 = G. Vignodelli, <title>Prima di Leone. Originali e copie di diplomi regi e imperiali nell'Archivio Capitolare di Vercelli</title>, in: <title>Originale - Fälschungen - Kopien. Kaiser- und Königsurkunden für Empfänger in Deutschland und Italien (9.-11. Jahrhundert) und ihre Nachwirkungen im Hoch- und Spätmittelalter (bis ca. 1500)</title>, ed. by N. D’Acunto, S. Roebert, W. Huschner, Leipzig 2017 (Italia Regia, 3), pp. 53-80.</bibl>
                    <bibl>Vignodelli 2019 = G. Vignodelli, <title>Polipticum quod appellatur Perpendiculum, 2 voll.</title>, Firenze 2019.</bibl>
                    <bibl>Vignodelli 2020 = G. Vignodelli, <title>Ugo di Provenza, re d’Italia</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XCVII, Roma 2020, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/ugo-di-provenza-re-d-italia_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/ugo-di-provenza-re-d-italia_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Vignodelli 2020 = G. Vignodelli, <title>Vitale</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XCIX, Roma 2020, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/vitale_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/vitale_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Villani 2006 = C. Villani, <title>Rassegna di toponimi e insediamenti medievali (secc VIII-XII) nella pianura bolognese e modenese</title>, 2006 (<ref target="http://www.dpgi.unina.it/giudice/Medioevo/Toponimi.html">http://www.dpgi.unina.it/giudice/Medioevo/Toponimi.html</ref>).</bibl>
                    <bibl>Violante 1960 = C. Violante, <title>Alessandro II, papa</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. II, Roma 1960, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-alessandro-ii_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/papa-alessandro-ii_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Violante 1977 = C. Violante, <title>Alcune caratteristiche delle strutture familiari in Lombardia, Emilia e Toscana durante i secoli IX-XII</title>, in: <title>Famiglia e parentela nell’Italia Medievale</title>, ed. by G. Duby, J. Le Goff, Bologna 1977; pp. 19-82.</bibl>
                    <bibl>Visentin 2008 = B. Visentin, <title>Dal basso Lazio medievale e oltre: le Celle Capuane di San Vincenzo al Volturno e di San Benedetto di Montecassino</title>, in “Nuovi Annali della Scuola Speciale per Archivisti e Bibliotecari, Università degli Studi di Roma La Sapienza”, 22 (2008), pp. 39-65.</bibl>
                    <bibl>Visentin 2015 = B. Visentin, <title>Percorsi monastici nel mezzogiorno medievale</title>, Battipaglia 2015.</bibl>
                    <bibl>Viti 2019-2020 = M. Viti, <title>Tempora sub Phrigiano. La chiesa di San Frediano di Lucca nell’Alto Medioevo (secoli VI-IX)</title>, thesis, superv. S. M. Collavini, Università di Pisa, 2019-2020 – avaible online at URL: <ref target="https://etd.adm.unipi.it/t/etd-04092021-202236/">https://etd.adm.unipi.it/t/etd-04092021-202236/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Vitolo 1993 = G. Vitolo, <title>Epifanio</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. 43, Roma 1993, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/epifanio_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/epifanio_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Voigt 1902 = K. Voigt, <title>Beiträge zur Diplomatik der langobardischen Fürsten von Benevent, Capua und Salerno (seit 774), mit einem Anhang: Die Fälschungen im Chronicon Beneventani monasterii S. Sophiae bei Ughelli</title>, Göttingen 1902. </bibl>
                    <bibl>Voigt 1909 = K. Voigt, <title>Die Königlichen Eigenklöster Im Langobardenreiche</title>, Gotha 1909.</bibl>
                    <bibl>Volpini 1967 = R. Volpini, <title>Bernardo degli Uberti, santo</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. IX, Roma 1967, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/bernardo-degli-uberti-santo_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/bernardo-degli-uberti-santo_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Volpini 1968 = R. Volpini, <title>Diplomi sconosciuti dei principi longobardi di Salerno e dei re normanni di Sicilia</title>, in: <title>Contributi dell'Istituto di storia medioevale. I. Raccolta di studi in: memoria di Giovanni Soranzo</title>, Milano 1968, pp. 481-544.</bibl>
                    <bibl>Volpini 1971 = R. Volpini, <title>Bonseniore</title>, in: <title>Dizionario Biografico degli Italiani</title>, vol. XII, Roma 1971, <foreign>sub voce</foreign> – also online at URL: <ref target="https://www.treccani.it/enciclopedia/bonseniore_(Dizionario-Biografico)/">https://www.treccani.it/enciclopedia/bonseniore_(Dizionario-Biografico)/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>von Falkenhausen 1968 = V. von Falkenhausen, <title>Taranto in epoca bizantina</title>, in “Studi medievali”, s. III, 9/l (1968), pp. 134-166.</bibl>
                    <bibl>von Falkenhausen 1973 = V. von Falkenhausen, <title>Zur byzantinischen Verwaltung Luceras am Ende des  Jahrhunderts</title>, in “Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken”, 53 (1973), pp. 395-406.</bibl>
                    <bibl>von Falkenhausen 1978 = V. von Falkenhausen, <title>La dominazione bizantina nell’Italia meridionale dal IX all’XI secolo</title>, Bari 1978 (original edition: Id., <title>Untersuchungen über die byzantinische Herschaft in Süditalien, vom IX bis ins XI Jahrundert</title>, Wiesbaden 1967).</bibl>
                    <bibl>von Falkenhausen 2015 = V. von Falkenhausen, <title>Roma greca. Greci e civiltà greca a Roma nel Medioevo</title>, in: <title>Roma e il suo territorio nel Medioevo. Le fonti scritte fra tradizione e innovazione</title>, ed. by C. Carbonetti Vendittelli, S. Lucà, Spoleto 2015, pp. 39-72.</bibl>
                    <bibl>von Heinemann 1899 = L. von Heinemann, <title>Normannische Herzogs- und Königsurkunden aus Unteritalien und Sicilien</title>, Tübingen 1899.</bibl>
                    <bibl>Whitten 2013 = S. Whitten, <title>Quasi ex uno ore: Legal Performance, Monastic Return, and Community in Medieval Southern Italy</title>, in “Viator”, 44/1 (2013), pp. 49-63.</bibl>
                    <bibl>Wickham 1978 = C. Wickham, <title>Historical and Topographical notes on Early Medieval South Etruria</title>, in “Papers of the British School at Rome”, 46 (1978), pp. 132-179.</bibl>
                    <bibl>Wickham 1995 = C. Wickham, <title>Comunità e clientele nella Toscana del XII secolo. Le origini del comune rurale nella Piana di Lucca</title>, Roma 1995.</bibl>
                    <bibl>Wickham 2000 = C. Wickham, <title>Legge, pratiche e conflitti: tribunali e risoluzione delle dispute nella Toscana del XII secolo</title>, Roma 2000.</bibl>
                    <bibl>Wiener 1915 = L. Wiener, <title>Commentary to the Germanic Laws and Medieval Documents</title>, Cambridge (MA)-London 1915.</bibl>
                    <bibl>Willard 1973 = H. M. Willard, <title>Abbot Desiderius and the ties between Montecassino and Amalfi in the Eleventh Century</title>, in "Miscellanea Cassinese", 37 (1973).</bibl>
                    <bibl>Zagni 1990 = Aldo Zagni, <title>Nuovo documento inedito su Bondeno di Roncore</title>, in: <title>Canossa prima di Matilde. Atti del Convegno Internazionale di Studi</title> (Reggio Emilia, 19-20 giugno 1987), Milano 1990, pp. 259-277.</bibl>
                    <bibl>Zanichelli 1998 = G. Z. Zanichelli, <title>La produzione libraria e la sua illustrazione (961-1125)</title>, in: <title>Storia di San Benedetto Polirone. Le origini (961-1125)</title>, ed. by P. Golinelli, Bologna 1998, pp. 173-187.</bibl>
                    <bibl>Zaninoni 1999 = A. Zaninoni, <title>Ponti, guadi, porti. I diritti del monastero di S. Sisto di Piacenza tra XII e XVI secolo</title>, in “Bollettino storico piacentino”, 94 (1999), pp. 251-73.</bibl>
                    <bibl>Zaninoni 2001 = A. Zaninoni, <title>Cotrebbia da “curtis" a possessione di San Sisto (secoli IX-XV)</title>, in “Bollettino storico piacentino”, 96 (2001), pp. 35-58.</bibl>
                    <bibl>Zaninoni, Agostinelli 1999 = A. Zaninoni, P. Agostinelli, <title>Gossolengo. Percorsi storici</title>, Piacenza 1999.</bibl>
                    <bibl>Zarrilli 2019 = C. Zarrilli, <title>L'Abbazia di Santa Maria in Elce a Calitri</title>, in: <title>Cronache goletane. Atti dei Convegni: Alle origini del cristianesimo in alta Irpinia</title> (Salone dell'Abbazia del Goleto, Sant'Angelo dei Lombardi, 29 settembre 2018), Le prime forme di comunicazione cristiana fra tradizione e innovazione (Salone dell'Abbazia del Goleto, Sant'Angelo dei Lombardi, 20 e 27 ottobre 2018), ed. by T. L. Gambalonga, R. Marandino, Grottaminarda (AV) 2019.</bibl>
                    <bibl>Zazo 1939 = A. Zazo , <title>Atlante paleografico e diplomatico</title>, Napoli [1939].</bibl>
                    <bibl>Zeller 2010 = B. Zeller, <title>Montecassino in Teano. Klösterliche Politik und lokale Eliten im Spiegel Montecassineser Privaturkunden des X Jahrhunderts</title>, in “Römische Historische Mitteilungen”, 52 (2010), pp. 121-146.</bibl>
                    <bibl>Zielinski 2003 = <title>Introduzione</title>, in: <title>Codice diplomatico longobardo, IV/2</title>, ed. by H. Zielinski, Roma 2003.</bibl>
                    <bibl>Zoni 2018 = F. Zoni, <title>Edilizia residenziale medievale dell’Appennino Reggiano (secoli XI-XIV): materiali, tecniche e maestranze</title>, PhD thesis, superv. P. Galetti, Università di Bologna, 2018 – avaible online at URL: <ref target="http://amsdottorato.unibo.it/8432/">http://amsdottorato.unibo.it/8432/</ref> (last access: 2024 April 3rd).</bibl>
                    <bibl>Zornetta 2020a = G. Zornetta, <title>Italia meridionale longobarda. competizione, conflitto e potere politico a Benevento (secoli VIII-IX)</title>, Roma 2020.</bibl>
                    <bibl>Zornetta 2020b = G. Zornetta, <title>Competizione politica, congiure e violenza. Il principato di Benevento nella prima metà del secolo IX</title>, in: <title>Storie di violenza. Genere, pratiche ed emozioni tra medioevo ed età contemporanea</title>, ed. by F. Ferrando, M.C. La Rocca e G. Morosini, Roma 2020, pp. 135-154.</bibl>
                    <bibl>Zornetta 2021 = G. Zornetta, <title>Testa o Croce. Scauniperga, donna e reggente nella Benevento longobarda</title>, in “Zapruder”, 56 (2021), pp. 37-58.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
